<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<original_author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Maddy Thorson]]></item>
	</original_author>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[MaxRokatansky]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-09-08, 13:19]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/otus/blog/687136/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пространство для маневра в Celeste]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании OTUS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[gamedesign]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[celeste]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет всем! Изначально это был тред в Твиттере от 12 марта 2020 года за моим авторством. Я уже давно собирался сделать резервную копию в более читабельном и доступном формате, и вот сегодня я наконец-то почувствовал, что этот день настал.
Небольшая подборка решений, работающих на создание приятного ощущения от игрового процесса в Celeste :) Я не думаю, что мы изобрели что-либо из этого.
1. Койот-тайм.
Возможность прыгнуть сохраняется в течение короткого периода времени после того, как вы сошли с края платформы.
https://miro.medium.com/max/640/1*Gc2b4UXo-2AbndPTzELm9A.gif
2. Буферизация прыжка.
Если вы зажмете кнопку прыжка прямо перед приземлением, вы совершите прыжок в тот же момент, в который вы приземлились.
https://miro.medium.com/max/640/1*70K9UUcWBHmvfHFpaY4v1w.gif
3. Снижение гравитации наполовину на пике во время прыжка.
Это решение достаточно трудно заметить. Если вы будете удерживать кнопку прыжка, то в верхней части траектории вашего прыжка гравитация будет применяться к персонажу в полсилы. Это едва заметное решение дает вам больше времени, чтобы подготовиться к посадке, а также попросту приятно выглядит и ощущается.
https://miro.medium.com/max/640/1*g5DWQoaPgADy2YJSadME9Q.gif
4. Коррекция траектории прыжка в угол платформы.
Если вы ударитесь головой об угол во время прыжка, игра попытается сдвинуть вас в сторону, чтобы обогнуть его.
https://miro.medium.com/max/640/1*wd8jSIbd7BCaltCWhOIxcw.gif
5. Коррекция траектории даша в угол платформы.
Это также достаточно трудно заметить, но если вы совершаете горизонтальный даш и врезаетесь в угол, игра подтолкнет вас на платформу.
https://miro.medium.com/max/640/1*cCX7zCuPXb7KFSpZXIy7VA.gif
6. Подталкивание на полутвердые платформы.
Игра также подталкивает вас на полутвердые платформы, если вы совершаете в них горизонтальный даш.
https://miro.medium.com/max/640/1*eEVzeao-HJHpV5G6jQOvqw.gif
7. Сохранение импульса подъема.
Прыжок с быстро движущейся платформы добавляет скорость движения этой платформы к скорости вашего прыжка. Мэдлин на время “сохраняет” этот импульс - ваш прыжок будет усиленным на протяжении нескольких кадров после того, как платформа остановится.
https://miro.medium.com/max/640/1*uivjC7xacV8-ELpTiVruyw.gif
8. Широкое окно прыжка от стены.
Вы можете совершить прыжок от стены на расстоянии двух пикселей от нее. (Кажется, что это не так уж и много, но речь идет об игре с разрешением 320x180, так что это целая четверть тайла)
https://miro.medium.com/max/640/1*df52fd0shqHaxeneiicwpg.gif
9. Еще более широкое окно супер прыжка от стены.
Если вы делаете “супер прыжок от стены” (то есть: прыжок от стены во время даша вверх), это более точный и трудоемкий маневр, поэтому игра позволяет вам сделать его с еще большего расстояния (насколько я помню, это 5 пикселей, что представляет из себя больше половины тайла!)
10. Возврат выносливости.
Этот последний маневр сложен, но очень важен для Celeste. Для начала представьте себе ситуацию: если вы цепляетесь за стену и прыгаете прямо вверх, это потребляет много выносливости. Но если вы отпрыгиваете от стены, то это уже обычный прыжок от стены, который не требует выносливости и сильно отталкивает вас. Это два очень разных действия с очень похожим набором команд.
https://miro.medium.com/max/640/1*Er9BpC3oC8p7BYzUsd0QXw.gif
Вот в чем хитрость: если вы выполняете прямой прыжок вверх, но вскоре после этого отталкиваетесь от стены, игра восполняет выносливость, потраченную на прыжок вверх, и задним числом применяет силу горизонтального прыжка от стены. Или другими словами, есть окно, в рамках которого игра будет конвертировать один тип прыжка в другой постфактум.
Вы могли заметить закономерность! Все сосредоточено на расширении окон тайминга/позиционирования, так что все немного подкручено в пользу игрока. Я считаю, что это одна из важнейших причин, по которой Celeste ощущается отзывчивой игрой, при всей своей сложности — она хочет, чтобы вы добились успеха.
Мэдди ❤
Приглашаем на открытое занятие «Как стать геймдизайнером и разрабатывать игры». Детально обсудим, кто такой геймдизайнер, в чем заключается его работа и как им стать, нужны ли для этого особые навыки и почему сейчас это одна из самых востребованных профессий. Регистрация по ссылке.   Привет всем! Изначально это был тред в Твиттере от 12 марта 2020 года за моим авторством. Я уже давно собирался сделать резервную копию в более читабельном и доступном формате, и вот сегодня я наконец-то почувствовал, что этот день настал. Привет всем! Изначально это был тред в Твиттере от 12 марта 2020 года за моим авторством. Я уже давно собирался сделать резервную копию в более читабельном и доступном формате, и вот сегодня я наконец-то почувствовал, что этот день настал. Небольшая подборка решений, работающих на создание приятного ощущения от игрового процесса в Celeste :) Я не думаю, что мы изобрели что-либо из этого.   1. Койот-тайм. 1. Койот-тайм Койот-тайм Койот-тайм . Возможность прыгнуть сохраняется в течение короткого периода времени после того, как вы сошли с края платформы. https://miro.medium.com/max/640/1*Gc2b4UXo-2AbndPTzELm9A.gif https://miro.medium.com/max/640/1*Gc2b4UXo-2AbndPTzELm9A.gif https://miro.medium.com/max/640/1*Gc2b4UXo-2AbndPTzELm9A.gif   2. Буферизация прыжка. 2. Буферизация прыжка. Если вы зажмете кнопку прыжка прямо перед приземлением, вы совершите прыжок в тот же момент, в который вы приземлились. https://miro.medium.com/max/640/1*70K9UUcWBHmvfHFpaY4v1w.gif https://miro.medium.com/max/640/1*70K9UUcWBHmvfHFpaY4v1w.gif https://miro.medium.com/max/640/1*70K9UUcWBHmvfHFpaY4v1w.gif   3. Снижение гравитации наполовину на пике во время прыжка. 3. Снижение гравитации наполовину на пике во время прыжка. Это решение достаточно трудно заметить. Если вы будете удерживать кнопку прыжка, то в верхней части траектории вашего прыжка гравитация будет применяться к персонажу в полсилы. Это едва заметное решение дает вам больше времени, чтобы подготовиться к посадке, а также попросту приятно выглядит и ощущается. https://miro.medium.com/max/640/1*g5DWQoaPgADy2YJSadME9Q.gif https://miro.medium.com/max/640/1*g5DWQoaPgADy2YJSadME9Q.gif https://miro.medium.com/max/640/1*g5DWQoaPgADy2YJSadME9Q.gif   4. Коррекция траектории прыжка в угол платформы. 4. Коррекция траектории прыжка в угол платформы. Если вы ударитесь головой об угол во время прыжка, игра попытается сдвинуть вас в сторону, чтобы обогнуть его. https://miro.medium.com/max/640/1*wd8jSIbd7BCaltCWhOIxcw.gif https://miro.medium.com/max/640/1*wd8jSIbd7BCaltCWhOIxcw.gif https://miro.medium.com/max/640/1*wd8jSIbd7BCaltCWhOIxcw.gif   5. Коррекция траектории даша в угол платформы. 5. Коррекция траектории даша в угол платформы. Это также достаточно трудно заметить, но если вы совершаете горизонтальный даш и врезаетесь в угол, игра подтолкнет вас на платформу. https://miro.medium.com/max/640/1*cCX7zCuPXb7KFSpZXIy7VA.gif https://miro.medium.com/max/640/1*cCX7zCuPXb7KFSpZXIy7VA.gif https://miro.medium.com/max/640/1*cCX7zCuPXb7KFSpZXIy7VA.gif   6. Подталкивание на полутвердые платформы. 6. Подталкивание на полутвердые платформы. Игра также подталкивает вас на полутвердые платформы, если вы совершаете в них горизонтальный даш. https://miro.medium.com/max/640/1*eEVzeao-HJHpV5G6jQOvqw.gif https://miro.medium.com/max/640/1*eEVzeao-HJHpV5G6jQOvqw.gif https://miro.medium.com/max/640/1*eEVzeao-HJHpV5G6jQOvqw.gif   7. Сохранение импульса подъема. 7. Сохранение импульса подъема. Прыжок с быстро движущейся платформы добавляет скорость движения этой платформы к скорости вашего прыжка. Мэдлин на время “сохраняет” этот импульс - ваш прыжок будет усиленным на протяжении нескольких кадров после того, как платформа остановится. https://miro.medium.com/max/640/1*uivjC7xacV8-ELpTiVruyw.gif https://miro.medium.com/max/640/1*uivjC7xacV8-ELpTiVruyw.gif https://miro.medium.com/max/640/1*uivjC7xacV8-ELpTiVruyw.gif   8. Широкое окно прыжка от стены. 8. Широкое окно прыжка от стены. Вы можете совершить прыжок от стены на расстоянии двух пикселей от нее. (Кажется, что это не так уж и много, но речь идет об игре с разрешением 320x180, так что это целая четверть тайла) https://miro.medium.com/max/640/1*df52fd0shqHaxeneiicwpg.gif https://miro.medium.com/max/640/1*df52fd0shqHaxeneiicwpg.gif https://miro.medium.com/max/640/1*df52fd0shqHaxeneiicwpg.gif   9. Еще более широкое окно супер прыжка от стены. 9. Еще более широкое окно супер прыжка от стены. Если вы делаете “супер прыжок от стены” (то есть: прыжок от стены во время даша вверх), это более точный и трудоемкий маневр, поэтому игра позволяет вам сделать его с еще большего расстояния (насколько я помню, это 5 пикселей, что представляет из себя больше половины тайла!) 10. Возврат выносливости. 10. Возврат выносливости. Этот последний маневр сложен, но очень важен для Celeste. Для начала представьте себе ситуацию: если вы цепляетесь за стену и прыгаете прямо вверх, это потребляет много выносливости. Но если вы отпрыгиваете от стены, то это уже обычный прыжок от стены, который не требует выносливости и сильно отталкивает вас. Это два очень разных действия с очень похожим набором команд. много выносливости не требует выносливости https://miro.medium.com/max/640/1*Er9BpC3oC8p7BYzUsd0QXw.gif https://miro.medium.com/max/640/1*Er9BpC3oC8p7BYzUsd0QXw.gif https://miro.medium.com/max/640/1*Er9BpC3oC8p7BYzUsd0QXw.gif   Вот в чем хитрость: если вы выполняете прямой прыжок вверх, но вскоре после этого отталкиваетесь от стены, игра восполняет выносливость, потраченную на прыжок вверх, и задним числом применяет силу горизонтального прыжка от стены. Или другими словами, есть окно, в рамках которого игра будет конвертировать один тип прыжка в другой постфактум. Вы могли заметить закономерность! Все сосредоточено на расширении окон тайминга/позиционирования, так что все немного подкручено в пользу игрока. Я считаю, что это одна из важнейших причин, по которой Celeste ощущается отзывчивой игрой, при всей своей сложности — она хочет, чтобы вы добились успеха. Мэдди ❤  Приглашаем на открытое занятие «Как стать геймдизайнером и разрабатывать игры». Детально обсудим, кто такой геймдизайнер, в чем заключается его работа и как им стать, нужны ли для этого особые навыки и почему сейчас это одна из самых востребованных профессий. Регистрация по ссылке. Приглашаем на открытое занятие «Как стать геймдизайнером и разрабатывать игры». Детально обсудим, кто такой геймдизайнер, в чем заключается его работа и как им стать, нужны ли для этого особые навыки и почему сейчас это одна из самых востребованных профессий. Регистрация по ссылке. Как стать геймдизайнером и разрабатывать игры по ссылке. по ссылке. ]]></text>
</doc>
