<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Sabina_B]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-09-07, 19:56]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/sravni/blog/687030/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как мы развиваем культуру UX-исследований в Сравни]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Сравни]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Анализ и проектирование систем]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Usability]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[UX]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[user experience]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[интерфейсы и юзабилити]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux-исследования]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет, Хабр! Мы Сабина Бадирханова и Светлана Юдина из UX-лаборатории Сравни и сегодня хотим поделиться нашим опытом создания и развития направления UX-исследований в компании. Мы расскажем, с чего всё начиналось, к каким результатам удалось прийти и как получилось встроить исследования в общий дизайн-процесс, не вызвав активного сопротивления коллег.
Как и зачем мы начали внедрять UX-подход
Несколько лет назад пришло понимание, что для дальнейшего роста компании нам нужно поменять способ принятия решений, особенно в том, что касается развития продуктов. То есть вместо того, чтобы ориентироваться на субъективное «чутье» членов команды, начали принимать продуктовые решения на основе реальных потребностей пользователей. А где довольные клиенты — там и прибыль. Кроме того, UX-исследования позволяют находить новые рынки и ниши для развития продуктовой линейки.
Для решения этих задач была создана UX-лаборатория. Процесс начался  с поиска сильных специалистов, которые бы помогли запустить работу лаборатории. Изначально в команде было 2 человека, а сейчас в отделе UX работают пять сотрудников: три исследователя и два внештатных специалиста, которых мы по мере необходимости привлекаем к проектам. 
Сабина Бадирханова
Параллельно мы проводили встречи с командами, чтобы донести важность внедрения UX-подхода. Впрочем, нашим продактам не нужно было что-то долго объяснять: они прекрасно понимали, зачем всё это нужно. Чуть больше усилий потребовалось, чтобы технические специалисты привыкли к новому дизайн-процессу, но об этом чуть ниже. 
Светлана Юдина
В целом, с принятием командой нововведений больших проблем не возникло. Мы стараемся преподносить всю информацию в удобном виде и гибко подходим к формату отчетов, поскольку все заказчики разные и мы стараемся дать максимальную пользу в понятном для них формате. Также мы регулярно встречаемся с командами для генерации идей и совместного проектирования решений, а также делимся находками в корпоративном чате.
Свою первую крупную задачу в лаборатории мы сформулировали так: хотим лучше понять, кто наши пользователи, какие у них ожидания и проблемы, как они выбирают продукты на сайте, какой проходят путь. На основе собранных данных мы хотели определить, как нам выстроить дальнейшую продуктовую стратегию и что стоит сделать в первую очередь, чтобы стать лидерами на рынке.
Начали с того, что провели детальное исследование одного из наших главных продуктов — сервиса по подбору кредитов.
Кейс: UX-анализ сервиса по подбору кредитов
О сервисе
Подбор кредита — один из наших флагманских сервисов Сравни. Через сервис пользователь может подобрать кредитный продукт по заданным параметрам (сумма, срок, цель кредита) и отправить заявку сразу в несколько банков на одобрение и оформление. При этом пользователю предлагаются продукты, которые наиболее точно соответствуют его запросу или уровню его кредитного рейтинга, что повышает шанс на одобрение кредита.
Цели
Мы приняли решение сделать полный UX-анализ сервиса, чтобы лучше понять, кто наши клиенты, определить их основные боли и паттерны поведения и выявить точки роста.
Процесс
Мы начали с того, что подготовили план и материалы для большого качественного исследования, которое включало глубинные интервью и UX-тесты. 
С помощью команды аналитиков посмотрели, кто в основном пользуется нашим сервисом, и на основе этих данных сформировали выборку для проведения исследования. (Кстати, подробнее о том, как у нас устроена аналитика, можно почитать здесь).
Затем мы нашли респондентов, провели с ними интервью и сделали запланированные тесты. Например, протестировали, какую лучше использовать анкету при подборе кредита: блочную (где вопросы разнесены в несколько блоков) или ультра-фокусную (на каждом шаге один вопрос). 
В ходе интервью выяснилось, что некоторые пользователи опасались подавать заявку через сайт-агрегатор, так что мы добавили дополнительное упоминание про безопасность хранения данных.
Далее, при подборе кредитной карты у некоторых пользователей возникали вопросы, почему отображается низкая точность расчета при заполнении только двух полей (ежемесячный доход и цель приобретения карты). Мы добавили пояснение, что для повышения точности необходимо заполнить еще несколько полей в анкете.
Оказалось, что в мобильной версии пользователям не было понятно, как просмотреть детали того или иного продукта перед отправкой заявки, поэтому мы добавили кнопку "Подробнее" на карточке с предложением от банка:
Вынесли отдельно фильтры по сумме и сроку кредита:
Также добавили текст к иконке редактирования анкеты, потому что смысл иконки был очевиден не для всех.
Результаты
По итогам исследования мы провели сессию генерации идей и проектирования с командой продукта, где обсудили наши находки и совместными усилиями пополнили бэклог на доработку продукта.
Традиционно большинство жалоб связаны с тем, что клиенты агрегаторов видят на сайте одни условия, а при обращении в банк условия уже могут отличаться. Не все клиенты отделяют друг от друга понятия агрегатора и банка, и если им отказывает банк, они могут предъявлять претензии агрегатору. Поэтому чем больше данных клиент оставляет на этапе подбора, тем выше вероятность, что условия будут совпадать с теми, что им предложит банк.
Наше отличие от конкурентов в том, что мы показываем финальные ставки только после заполнения анкеты клиентом. Тем самым мы увеличиваем вероятность того, что он подберет подходящий кредит и увидит те условия, которые он получит при обращении в банк.
На основе результатов исследования мы также придумали фичу с мультиотправкой: заявка на кредит отправляется сразу в три банка, чтобы вероятность одобрения была максимальной. 
После внедрения всех изменений в продукт мы замеряли рост конверсии. Нужно отметить, что когда меняешь что-то, эффект может быть виден не сразу. Но когда мы сравнивали конверсию год к году (июль 2021 и 2022), аккумулированный эффект нововведений стал очевиден:
Конверсия с лендинга в первый шаг анкеты увеличилась с 39% до 48% (то есть на 18%).
Конверсия новой анкеты по сравнению со старой выросла на 17%.
Сквозная конверсия из трафика в заявку (наше целевое действие) тоже выросла на 12%
Исследования как часть дизайн-процесса
Постепенно мы поменяли наш дизайн-процесс, так что UX-исследования стали одним из его базовых этапов. Вот как это выглядит сейчас.
Если у менеджера продукта появляется идея по новому функционалу (или даже новому продукту), он идет к нам, и мы вместе думаем, какие нужно провести исследования и тесты, чтобы решить задачу продуктовой команды. Вообще, мы стараемся проактивно собирать открытые задачи, в решении которых можем поучаствовать. Например, понять, почему клиенты с хорошим кредитным рейтингом часто выбирают займы.
Затем мы проектируем и проводим собственно исследование: подбираем респондентов, проводим интервью, ищем бенчмарки (какие успешные практики уже есть на рынке), помогаем определить Product-Market Fit. Причем на интервью приходят и наши продакты и дизайнеры, иногда аналитики — в целом, могут поучаствовать все, кто работает над проектом (в разумных пределах). Иногда общение с пользователями коренным образом меняет их представление о продукте или приводит к каким-то открытиям.
Когда уже есть прототип нового продукта или внесены изменения в существующий, мы проводим Usability-тесты. Но перед этим собираем гипотезы у заказчика (предполагаемое поведение пользователя). Обычно в таких тестах участвует от шести человек. В ходе тестирования мы проверяем путь пользователя на прототипе и понимаем, какие гипотезы подтвердились, а какие нет. Часто при этом выявляются новые важные моменты, не предусмотренные гипотезами.
В конце мы передаем результаты команде и где-то через две недели собираем обратную связь, чтобы понять, что из предложенного они будут внедрять (метрика количества внедрений).
Все результаты исследований и находки, полученные в процессе, мы складываем в базу знаний в Notion. Также у нас есть канал в Slack, где мы постим результаты для всей компании, а иногда приглашаем коллег поучаствовать в интервью или просим помощи в поиске специфических респондентов. 
Постепенно в UX-лаборатории стали появляться и другие форматы исследований. Например, количественные опросы и сбор обратной связи. Для получения данных мы используем инструмент UX Feedback — виджет для сайта, позволяющий проводить опросы на разных этапах пути пользователей.
Еще один из популярных форматов, который часто заказывают — бенчмаркинг, то есть сбор лучших практик для того, чтобы понять, куда двигаться стратегически. Для этого мы ищем людей в разных концах света, которые могут зарегистрироваться в местных финансовых и страховых сервисах и просим их пройти путь клиента. Они записывают это на видео, на основе этого мы собираем матрицы новых фичей и рекомендации.
Бенчмаркинг помогает понять, какие существуют паттерны поведения у разных пользователей и какие в принципе бывают механики и коммуникации. Можно что-то забрать в свои продукты или, наоборот, понять, как делать не нужно. Например, недавно мы исследовали необанковские сервисы, такие как Monese, Zelf или Cash App, а также популярные в США и Великобритании сервисы Credit Karma и Clear Score.
Таким образом, мы собираем лучшие практики и повышаем общую насмотренность в компании. Наши сотрудники прилично загружены, и у них может не хватать времени, чтобы изучать рынок, а мы занимаемся этим за них и предоставляем выжимку в структурированном виде.
В целом, помимо собственно исследований мы стремимся развивать культуру UX и клиентоориентированности в компании: проводим лекции, сессии по генерации идей, делимся материалами и находками и в целом стараемся проактивно взаимодействовать с командами.
Спасибо за внимание! Если возникли какие-то вопросы, с удовольствием ответим. Привет, Хабр! Мы Сабина Бадирханова и Светлана Юдина из UX-лаборатории Сравни и сегодня хотим поделиться нашим опытом создания и развития направления UX-исследований в компании. Мы расскажем, с чего всё начиналось, к каким результатам удалось прийти и как получилось встроить исследования в общий дизайн-процесс, не вызвав активного сопротивления коллег. Как и зачем мы начали внедрять UX-подход Несколько лет назад пришло понимание, что для дальнейшего роста компании нам нужно поменять способ принятия решений, особенно в том, что касается развития продуктов. То есть вместо того, чтобы ориентироваться на субъективное «чутье» членов команды, начали принимать продуктовые решения на основе реальных потребностей пользователей. А где довольные клиенты — там и прибыль. Кроме того, UX-исследования позволяют находить новые рынки и ниши для развития продуктовой линейки. Для решения этих задач была создана UX-лаборатория. Процесс начался  с поиска сильных специалистов, которые бы помогли запустить работу лаборатории. Изначально в команде было 2 человека, а сейчас в отделе UX работают пять сотрудников: три исследователя и два внештатных специалиста, которых мы по мере необходимости привлекаем к проектам.  Сабина Бадирханова  Сабина Бадирханова Параллельно мы проводили встречи с командами, чтобы донести важность внедрения UX-подхода. Впрочем, нашим продактам не нужно было что-то долго объяснять: они прекрасно понимали, зачем всё это нужно. Чуть больше усилий потребовалось, чтобы технические специалисты привыкли к новому дизайн-процессу, но об этом чуть ниже.  Светлана Юдина  Светлана Юдина В целом, с принятием командой нововведений больших проблем не возникло. Мы стараемся преподносить всю информацию в удобном виде и гибко подходим к формату отчетов, поскольку все заказчики разные и мы стараемся дать максимальную пользу в понятном для них формате. Также мы регулярно встречаемся с командами для генерации идей и совместного проектирования решений, а также делимся находками в корпоративном чате. Свою первую крупную задачу в лаборатории мы сформулировали так: хотим лучше понять, кто наши пользователи, какие у них ожидания и проблемы, как они выбирают продукты на сайте, какой проходят путь. На основе собранных данных мы хотели определить, как нам выстроить дальнейшую продуктовую стратегию и что стоит сделать в первую очередь, чтобы стать лидерами на рынке. Начали с того, что провели детальное исследование одного из наших главных продуктов — сервиса по подбору кредитов. Кейс: UX-анализ сервиса по подбору кредитов О сервисе О сервисе Подбор кредита — один из наших флагманских сервисов Сравни. Через сервис пользователь может подобрать кредитный продукт по заданным параметрам (сумма, срок, цель кредита) и отправить заявку сразу в несколько банков на одобрение и оформление. При этом пользователю предлагаются продукты, которые наиболее точно соответствуют его запросу или уровню его кредитного рейтинга, что повышает шанс на одобрение кредита. кредитного рейтинга кредитного рейтинга Цели Цели Мы приняли решение сделать полный UX-анализ сервиса, чтобы лучше понять, кто наши клиенты, определить их основные боли и паттерны поведения и выявить точки роста. Процесс Процесс Мы начали с того, что подготовили план и материалы для большого качественного исследования, которое включало глубинные интервью и UX-тесты.  С помощью команды аналитиков посмотрели, кто в основном пользуется нашим сервисом, и на основе этих данных сформировали выборку для проведения исследования. (Кстати, подробнее о том, как у нас устроена аналитика, можно почитать здесь). здесь здесь Затем мы нашли респондентов, провели с ними интервью и сделали запланированные тесты. Например, протестировали, какую лучше использовать анкету при подборе кредита: блочную (где вопросы разнесены в несколько блоков) или ультра-фокусную (на каждом шаге один вопрос).  В ходе интервью выяснилось, что некоторые пользователи опасались подавать заявку через сайт-агрегатор, так что мы добавили дополнительное упоминание про безопасность хранения данных.   Далее, при подборе кредитной карты у некоторых пользователей возникали вопросы, почему отображается низкая точность расчета при заполнении только двух полей (ежемесячный доход и цель приобретения карты). Мы добавили пояснение, что для повышения точности необходимо заполнить еще несколько полей в анкете.   Оказалось, что в мобильной версии пользователям не было понятно, как просмотреть детали того или иного продукта перед отправкой заявки, поэтому мы добавили кнопку "Подробнее" на карточке с предложением от банка:   Вынесли отдельно фильтры по сумме и сроку кредита:   Также добавили текст к иконке редактирования анкеты, потому что смысл иконки был очевиден не для всех.   Результаты Результаты По итогам исследования мы провели сессию генерации идей и проектирования с командой продукта, где обсудили наши находки и совместными усилиями пополнили бэклог на доработку продукта. Традиционно большинство жалоб связаны с тем, что клиенты агрегаторов видят на сайте одни условия, а при обращении в банк условия уже могут отличаться. Не все клиенты отделяют друг от друга понятия агрегатора и банка, и если им отказывает банк, они могут предъявлять претензии агрегатору. Поэтому чем больше данных клиент оставляет на этапе подбора, тем выше вероятность, что условия будут совпадать с теми, что им предложит банк. Наше отличие от конкурентов в том, что мы показываем финальные ставки только после заполнения анкеты клиентом. Тем самым мы увеличиваем вероятность того, что он подберет подходящий кредит и увидит те условия, которые он получит при обращении в банк. На основе результатов исследования мы также придумали фичу с мультиотправкой: заявка на кредит отправляется сразу в три банка, чтобы вероятность одобрения была максимальной.  После внедрения всех изменений в продукт мы замеряли рост конверсии. Нужно отметить, что когда меняешь что-то, эффект может быть виден не сразу. Но когда мы сравнивали конверсию год к году (июль 2021 и 2022), аккумулированный эффект нововведений стал очевиден: Конверсия с лендинга в первый шаг анкеты увеличилась с 39% до 48% (то есть на 18%).
Конверсия новой анкеты по сравнению со старой выросла на 17%.
Сквозная конверсия из трафика в заявку (наше целевое действие) тоже выросла на 12% Конверсия с лендинга в первый шаг анкеты увеличилась с 39% до 48% (то есть на 18%). Конверсия с лендинга в первый шаг анкеты увеличилась с 39% до 48% (то есть на 18%). Конверсия новой анкеты по сравнению со старой выросла на 17%. Конверсия новой анкеты по сравнению со старой выросла на 17%. Сквозная конверсия из трафика в заявку (наше целевое действие) тоже выросла на 12% Сквозная конверсия из трафика в заявку (наше целевое действие) тоже выросла на 12% Исследования как часть дизайн-процесса Постепенно мы поменяли наш дизайн-процесс, так что UX-исследования стали одним из его базовых этапов. Вот как это выглядит сейчас. Если у менеджера продукта появляется идея по новому функционалу (или даже новому продукту), он идет к нам, и мы вместе думаем, какие нужно провести исследования и тесты, чтобы решить задачу продуктовой команды. Вообще, мы стараемся проактивно собирать открытые задачи, в решении которых можем поучаствовать. Например, понять, почему клиенты с хорошим кредитным рейтингом часто выбирают займы. Затем мы проектируем и проводим собственно исследование: подбираем респондентов, проводим интервью, ищем бенчмарки (какие успешные практики уже есть на рынке), помогаем определить Product-Market Fit. Причем на интервью приходят и наши продакты и дизайнеры, иногда аналитики — в целом, могут поучаствовать все, кто работает над проектом (в разумных пределах). Иногда общение с пользователями коренным образом меняет их представление о продукте или приводит к каким-то открытиям. Когда уже есть прототип нового продукта или внесены изменения в существующий, мы проводим Usability-тесты. Но перед этим собираем гипотезы у заказчика (предполагаемое поведение пользователя). Обычно в таких тестах участвует от шести человек. В ходе тестирования мы проверяем путь пользователя на прототипе и понимаем, какие гипотезы подтвердились, а какие нет. Часто при этом выявляются новые важные моменты, не предусмотренные гипотезами. В конце мы передаем результаты команде и где-то через две недели собираем обратную связь, чтобы понять, что из предложенного они будут внедрять (метрика количества внедрений). Все результаты исследований и находки, полученные в процессе, мы складываем в базу знаний в Notion. Также у нас есть канал в Slack, где мы постим результаты для всей компании, а иногда приглашаем коллег поучаствовать в интервью или просим помощи в поиске специфических респондентов.    Постепенно в UX-лаборатории стали появляться и другие форматы исследований. Например, количественные опросы и сбор обратной связи. Для получения данных мы используем инструмент UX Feedback — виджет для сайта, позволяющий проводить опросы на разных этапах пути пользователей. Еще один из популярных форматов, который часто заказывают — бенчмаркинг, то есть сбор лучших практик для того, чтобы понять, куда двигаться стратегически. Для этого мы ищем людей в разных концах света, которые могут зарегистрироваться в местных финансовых и страховых сервисах и просим их пройти путь клиента. Они записывают это на видео, на основе этого мы собираем матрицы новых фичей и рекомендации. Бенчмаркинг помогает понять, какие существуют паттерны поведения у разных пользователей и какие в принципе бывают механики и коммуникации. Можно что-то забрать в свои продукты или, наоборот, понять, как делать не нужно. Например, недавно мы исследовали необанковские сервисы, такие как Monese, Zelf или Cash App, а также популярные в США и Великобритании сервисы Credit Karma и Clear Score. Таким образом, мы собираем лучшие практики и повышаем общую насмотренность в компании. Наши сотрудники прилично загружены, и у них может не хватать времени, чтобы изучать рынок, а мы занимаемся этим за них и предоставляем выжимку в структурированном виде. В целом, помимо собственно исследований мы стремимся развивать культуру UX и клиентоориентированности в компании: проводим лекции, сессии по генерации идей, делимся материалами и находками и в целом стараемся проактивно взаимодействовать с командами. Спасибо за внимание! Если возникли какие-то вопросы, с удовольствием ответим. ]]></text>
</doc>
