<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[the_bat]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-09-07, 14:45]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/686940/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Светодиодный светильник от батарейки ААА]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Прототипирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Схемотехника]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[DIY или Сделай сам]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[светильник]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ааа]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[геркон]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Приветствую, Хабр!
На днях зашел в отдел осветительных приборов в строительном магазине и увидел маленький светильник в кухонную мебель (внутреннее освещение). Работает от двух батареек ААА. На корпусе маленький выключатель (фото будет ниже), клеится на двухсторонний скотч. Срабатывает от магнита, то есть встроенный геркон. Может быть я все-таки наберусь смелости, куплю его и разберу, но как я полагаю там плата из четырех светодиодов и четырех резисторов. А цена! Да мне во все шкафы это обойдется в 100500 рублей, если не больше. Не то, чтобы мне они были очень нужны, но все-же! Вызов принят! И нет, я не буду делать светильник на 4-х резисторах…
Вообще, когда я захожу в строительный магазин первым делом я иду в отдел освещения, даже если мне нужны саморезы. Ноги меня сами туда несут. В последнее время появляется много интересных решений для организации освещения в помещениях: с датчиками движения, пультами управления, RGB лентами и еще много-много всяких интересных вещей. Вот фото светильника, который я увидел в магазине.
Рис.1. Светильник известной фирмы
То есть с эстетической точки зрения все выполнено отлично. Светлые корпуса, удобный отсек для батареек, но их две! За такую стоимость он должен работать вообще без батареек! Ладно, хватит о стоимости.
Питание обычных белых светодиодов 3 вольта (которые я выковырял из сгоревшей лампочки, купленной в том же магазине). Вообще светодиоды бывают на разное напряжение питания, но 2,5 вольта – это минимум (насколько мне известно). Мне очень захотелось, чтобы мой фонарик работал от одной батарейки ААА. В интернете много схем блокинг генераторов с питанием от 1 до 1,5 вольт. Немного почитав, остановился на такой схеме:
Рис.2. Схема светильника
Дольше всего я ждал геркон с aliexpress. Странно, но я не нашел нормально замкнутого геркона. То есть в детстве у меня были герконы нормально разомкнутые и два в одном N.O. и N.C. Нашел герконы такого вида:
Рис.3. Геркон GPS-14B
Как я понял под термоусадкой расположен магнит (обвел на картинке), который тянет геркон в состояние N.C. Более мощный магнит может перетягивать его в открытое состояние. Для трансформатора мне понадобились «изделия из ферритов». 1968 год, на минуточку. В вате, 200 шт.
Рис.4. Изделия из ферритов 
Трансформатор мотается двойным проводом и начало обмоток соединяются как указано на схеме. Чтобы было удобнее, я соединил их на плате. То есть трансформатор подключил всеми четырьмя точками к плате. Получилась вот такая платка, габаритами 48х9мм.
Рис.5. Плата светильника 
Геркон нужно позиционировать. Магнит для срабатывания нужно подносить сбоку, относительно магнита под термоусадкой.
Рис.6. Плата со стороны светодиодов
Контактные площадки я сделал чуть большего размера, так как светодиоды бывают в разных корпусах.
Рис.7. Светильник в сборе
Плату я делал таким образом, чтобы она поместилась в отсек от второй батарейки ААА. Встает плотно, но при необходимости можно вытащить.
Светильник прилично работает в диапазоне от 1 до 1,5 вольт. Потребляет около 100мА. От напряжения 0,5 вольта светится тускло, но тоже работает. Думаю, можно напечатать на принтере белую крышку целиком на корпус с пазом для светодиодов, чтобы выглядело более эстетично в шкафу.
PS
Гербера по ссылке https://www.dropbox.com/s/oyb7jig6jlbh698/Gerber_Light_1V5_v0.1.rar?dl=0
Спасибо за внимание! Приветствую, Хабр!   На днях зашел в отдел осветительных приборов в строительном магазине и увидел маленький светильник в кухонную мебель (внутреннее освещение). Работает от двух батареек ААА. На корпусе маленький выключатель (фото будет ниже), клеится на двухсторонний скотч. Срабатывает от магнита, то есть встроенный геркон. Может быть я все-таки наберусь смелости, куплю его и разберу, но как я полагаю там плата из четырех светодиодов и четырех резисторов. А цена! Да мне во все шкафы это обойдется в 100500 рублей, если не больше. Не то, чтобы мне они были очень нужны, но все-же! Вызов принят! И нет, я не буду делать светильник на 4-х резисторах… Вообще, когда я захожу в строительный магазин первым делом я иду в отдел освещения, даже если мне нужны саморезы. Ноги меня сами туда несут. В последнее время появляется много интересных решений для организации освещения в помещениях: с датчиками движения, пультами управления, RGB лентами и еще много-много всяких интересных вещей. Вот фото светильника, который я увидел в магазине.  Рис.1. Светильник известной фирмы То есть с эстетической точки зрения все выполнено отлично. Светлые корпуса, удобный отсек для батареек, но их две! За такую стоимость он должен работать вообще без батареек! Ладно, хватит о стоимости. Питание обычных белых светодиодов 3 вольта (которые я выковырял из сгоревшей лампочки, купленной в том же магазине). Вообще светодиоды бывают на разное напряжение питания, но 2,5 вольта – это минимум (насколько мне известно). Мне очень захотелось, чтобы мой фонарик работал от одной батарейки ААА. В интернете много схем блокинг генераторов с питанием от 1 до 1,5 вольт. Немного почитав, остановился на такой схеме:  Рис.2. Схема светильника Дольше всего я ждал геркон с aliexpress. Странно, но я не нашел нормально замкнутого геркона. То есть в детстве у меня были герконы нормально разомкнутые и два в одном N.O. и N.C. Нашел герконы такого вида:  Рис.3. Геркон GPS-14B Как я понял под термоусадкой расположен магнит (обвел на картинке), который тянет геркон в состояние N.C. Более мощный магнит может перетягивать его в открытое состояние. Для трансформатора мне понадобились «изделия из ферритов». 1968 год, на минуточку. В вате, 200 шт.  Рис.4. Изделия из ферритов  Трансформатор мотается двойным проводом и начало обмоток соединяются как указано на схеме. Чтобы было удобнее, я соединил их на плате. То есть трансформатор подключил всеми четырьмя точками к плате. Получилась вот такая платка, габаритами 48х9мм.  Рис.5. Плата светильника  Геркон нужно позиционировать. Магнит для срабатывания нужно подносить сбоку, относительно магнита под термоусадкой.  Рис.6. Плата со стороны светодиодов Контактные площадки я сделал чуть большего размера, так как светодиоды бывают в разных корпусах.  Рис.7. Светильник в сборе Плату я делал таким образом, чтобы она поместилась в отсек от второй батарейки ААА. Встает плотно, но при необходимости можно вытащить. Светильник прилично работает в диапазоне от 1 до 1,5 вольт. Потребляет около 100мА. От напряжения 0,5 вольта светится тускло, но тоже работает. Думаю, можно напечатать на принтере белую крышку целиком на корпус с пазом для светодиодов, чтобы выглядело более эстетично в шкафу. PS PS Гербера по ссылке https://www.dropbox.com/s/oyb7jig6jlbh698/Gerber_Light_1V5_v0.1.rar?dl=0 https://www.dropbox.com/s/oyb7jig6jlbh698/Gerber_Light_1V5_v0.1.rar?dl=0 Спасибо за внимание! ]]></text>
</doc>
