<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[APPKODE]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-09-02, 10:29]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/685938/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Алиса, Алекса летит в космос! Как голосовые помощники бороздят просторы Вселенной]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Космонавтика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Голосовые интерфейсы]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[космос]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[голосовой помощник]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[голосовые интерфейсы]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Меня зовут Мария, я разрабатываю разговорные интерфейсы в самом лингвистическом подразделении компании KODE — команде Conversational Products и вместе с коллегами веду телеграм-канал о разговорных технологиях Hey Voice.
В очередной раз настраивая не очень умную розетку, я задумалась о том, как когда-нибудь космические корабли будут бороздить просторы Вселенной с помощью виртуального ассистента. Пока что это вопрос открытый, учитывая, как голосовые помощники порой лажают.
Голосовые помощники отправляются в космос
— Космос такой большой, надо всё посмотреть (с) Модуль «Космос», Portal 2
Пока Алиса решает задачи пользователей на Земле, Алекса собралась в космос и станет первым голосовым помощником, который полетит на Луну в рамках миссии «Артемида-1» (Artemis I). 
О миссии «Артемида-1» объявили в январе. Старт полёта корабля «Орион» к Луне планировали на 29 августа, но перенесли на начало сентября из-за технических проблем. С помощью «Ориона» НАСА собирается изучать дальний космос, от Луны до Марса и далее. Тестовый полёт будет проходить без экипажа на борту.
Алекса будет встроена в консоль Callisto внутри корабля «Орион». Учёные смогут управлять виртуальным ассистентом в Центре управления полётами в Хьюстоне. Источник: Amazon
Идея выглядит перспективной: с каждым годом ассистенты всё чаще используются в повседневной жизни и в бизнесе. В России их аудитория сейчас составляет 52 миллиона человек. В США в 2022 году 123 миллиона человек хотя бы раз за последний месяц пользовались голосовым помощником. 
Виртуальный ассистент может пригодиться и космонавтам, ведь они работают и живут на станции. С помощью голосового помощника будет удобно получать данные с датчиков, ставить будильники и напоминания. Кстати, в запланированной миссии Алекса как раз должна будет выполнять похожие команды. Например: «Какая температура в салоне?».
Что Алекса будет делать в космосе?
В рамках своего первого полёта Алекса получит доступ к данным корабля и сможет управлять устройствами на борту. В беспилотном режиме корабль облетит Луну, пробудет на её орбите несколько недель и вернётся на Землю, а исследователи будут удалённо командовать ассистентом и смогут задавать различные вопросы, например: «Алекса, долго ли ещё лететь до Луны?».
Одна из задач миссии — понять, сможет ли виртуальный ассистент помогать космонавтам на борту и обеспечивать их безопасность. Исследователям важно подготовиться к возможным сбоям.
Опыт Алексы важен для учёных и инженеров, но будет интересен и для широкой аудитории. Amazon запускает программу Alexa for Astronauts, которая будет предлагать виртуальные туры из Космического центра НАСА имени Джонсона. Программа также содержит учебные материалы, связанные с миссией «Артемида-1». 
Помимо наблюдения за Алексой из центра управления полётами, пользователи по всему миру смогут спрашивать её о пребывании в космосе и получать новости о миссии не выходя из дома. Следить за событиями можно будет по запросу: «Алекса, возьми меня на Луну».
«Космические» помощники будут значительно отличаться от своих «наземных» коллег
Как работает обычный голосовой помощник? Первая стадия работы — обработка звука. Запрос пользователя отправляется на сервер компании-разработчика, там обрабатывается, распознаётся и классифицируется. Следующая стадия — в зависимости от команды подбирается нужный сценарий, и выдаётся ответ.
В космосе с каждой стадией работы помощника возникают сложности:
Невысокая скорость связи с серверами и облачными хранилищами, из-за чего возможны задержки.
В кабине очень шумно, ассистент не распознаёт команду.
Для решения этих проблем разработчики внесли изменения в ПО Алексы, чтобы ассистент лучше распознавал команды через шум. Что касается интернета, космическая версия Алексы будет хранить часть данных у себя на устройстве и обрабатывать голосовые команды локально, с помощью технологии Local Voice Control. Также Алекса будет подключаться к сети дальней космической связи НАСА (Deep Space Network) — крупнейшей в мире научной телекоммуникационной системе. Благодаря этому, будущие космонавты получат доступ к определённым функциям и актуальным новостям.
Deep Space Network — это международная сеть средств связи. Она состоит из трёх основных комплексов НАСА в Мадриде, Голдстоуне и Канберре. Любой космический аппарат в межпланетном пространстве может получать и передавать информацию через антенны DSN.
Помимо отличий в ПО, «космический» помощник должен «жить» в более надёжном устройстве, чем земная пластиковая колонка с динамиками. Так, прибор для Алексы сделали устойчивым к радиации, ударам и вибрации. Он оснащён уникальными, изготовленными на заказ компонентами — кабелями питания и передачи данных.
Также в разработке помощника-космонавта необходим совершенно другой подход к безопасности. В «земной» версии Алексы находили уязвимости, с помощью которых хакеры могли украсть конфиденциальные данные пользователей. Не исключено, что такое возможно и для «космических» помощников, если не проработать вопрос защиты данных. А если космический корабль захватят хакеры? Звучит как идея для очередного научно-фантастического фильма, но не хотелось бы, чтобы это произошло на самом деле.
Что касается сценариев и навыков, в космосе основное назначение таких помощников будет в первую очередь утилитарным. Важней всего — безопасность космонавта, помощь в научных изысканиях, анализ. Поэтому разработчики организовали дополнительное обучение ассистента на специализированных данных. Развлекательные опции — игры, музыка, фильмы, «болталка» — куда менее важны в космосе, чем на Земле.
Полетят ли в космос российские голосовые помощники
– Алиса! Алекса собирается в космос!
– И правильно делает.
– А ты когда полетишь?
– Послезавтра, а что?
В России на данный момент наиболее востребованы устройства с Алисой. Этот голосовой помощник в основном предоставляет развлекательный контент и умеет управлять системой умного дома. Пока нет официальной информации, собирается ли Алиса в космос, однако с самого начала космической эпохи в этой сфере используются различные робототехнические комплексы: полностью автоматические и управляемые с Земли. Одним из первых таких комплексов стала автоматическая межпланетная станция «Зонд-3», которая была запущена в 1965 году.
Основная цель разработки современных робототехнических систем — выполнение рутинной работы и решение задач в агрессивной для человека среде: в открытом космосе, на поверхности космических тел. В России развивается направление антропоморфных роботов и систем, управляемых оператором в специальном костюме.
Например, первый российский антропоморфный робот Фёдор был доставлен на МКС в августе 2019 года. На станции он работал отвёрткой, ключами и состыковывал электрические соединители, включал дрель, протирал руки полотенцем. После испытаний Фёдор вернулся на Землю. 
В июле этого года космонавт Анна Кикина побывала оператором Фёдора. Находясь в экзоскелете, Анна дистанционно управляла движениями робота, который должен был пройти маршрут по заданной траектории.
В феврале 2022 года был представлен прототип антропоморфного робота под названием «Теледроид», предназначенного для работы в открытом космосе. Некоторые операции робот будет делать самостоятельно, в основном им также будет управлять оператор с Земли или с орбитальной станции. С помощью робота оператор будет готовить рабочее место для космонавта, например, вскрывать обшивку корабля для установки оборудования. Это сократит время пребывания человека в открытом космосе с 8 до 2–3 часов.
Изначально планировалось, что «Теледроид» доработают в 2023 году и доставят на МКС, но, по последним данным, нынешний приоритет  — создание российской орбитальной станции. Если полёт Алексы в космос будет удачным, может, это вдохновит российских разработчиков тоже отправить одного из наших голосовых помощников на Луну.
Робот Фёдор, также известный как Skybot F-850, на МКС. Источник: Роскосмос
Как будет дальше развиваться эта сфера
В первую очередь покажет запуск Алексы. От успеха миссии зависит дальнейшее использование виртуальных ассистентов в космосе. 
По мнению Аарона Рубенсона, вице-президента Amazon Alexa, использование помощника — это «будущее, в котором астронавты смогут обращаться к бортовому ИИ за доступом к информации, за помощью, чтобы их работа стала более простой и эффективной. И, помимо этого, помощник может стать ещё одним собеседником». 
Лиза Каллахан, вице-президент и генеральный менеджер коммерческой и гражданской космонавтики, уверена, что запуск Alexa «продемонстрирует первую в своём роде технологию, которая может быть использована в будущем, чтобы позволить астронавтам быть более самостоятельными при исследовании дальнего космоса». Меня зовут Мария, я разрабатываю разговорные интерфейсы в самом лингвистическом подразделении компании KODE — команде Conversational Products и вместе с коллегами веду телеграм-канал о разговорных технологиях Hey Voice. Меня зовут Мария, я разрабатываю разговорные интерфейсы в самом лингвистическом подразделении компании KODE — команде Conversational Products и вместе с коллегами веду телеграм-канал о разговорных технологиях Hey Voice. В очередной раз настраивая не очень умную розетку, я задумалась о том, как когда-нибудь космические корабли будут бороздить просторы Вселенной с помощью виртуального ассистента. Пока что это вопрос открытый, учитывая, как голосовые помощники порой лажают. В очередной раз настраивая не очень умную розетку, я задумалась о том, как когда-нибудь космические корабли будут бороздить просторы Вселенной с помощью виртуального ассистента. Пока что это вопрос открытый, учитывая, как голосовые помощники порой лажают.   Голосовые помощники отправляются в космос — Космос такой большой, надо всё посмотреть (с) Модуль «Космос», Portal 2 — Космос такой большой, надо всё посмотреть (с) Модуль «Космос», Portal 2 Пока Алиса решает задачи пользователей на Земле, Алекса собралась в космос и станет первым голосовым помощником, который полетит на Луну в рамках миссии «Артемида-1» (Artemis I).  О миссии «Артемида-1» объявили в январе. Старт полёта корабля «Орион» к Луне планировали на 29 августа, но перенесли на начало сентября из-за технических проблем. С помощью «Ориона» НАСА собирается изучать дальний космос, от Луны до Марса и далее. Тестовый полёт будет проходить без экипажа на борту. перенесли перенесли  Алекса будет встроена в консоль Callisto внутри корабля «Орион». Учёные смогут управлять виртуальным ассистентом в Центре управления полётами в Хьюстоне. Источник: Amazon Идея выглядит перспективной: с каждым годом ассистенты всё чаще используются в повседневной жизни и в бизнесе. В России их аудитория сейчас составляет 52 миллиона человек. В США в 2022 году 123 миллиона человек хотя бы раз за последний месяц пользовались голосовым помощником.  составляет составляет пользовались пользовались Виртуальный ассистент может пригодиться и космонавтам, ведь они работают и живут на станции. С помощью голосового помощника будет удобно получать данные с датчиков, ставить будильники и напоминания. Кстати, в запланированной миссии Алекса как раз должна будет выполнять похожие команды. Например: «Какая температура в салоне?». Что Алекса будет делать в космосе? В рамках своего первого полёта Алекса получит доступ к данным корабля и сможет управлять устройствами на борту. В беспилотном режиме корабль облетит Луну, пробудет на её орбите несколько недель и вернётся на Землю, а исследователи будут удалённо командовать ассистентом и смогут задавать различные вопросы, например: «Алекса, долго ли ещё лететь до Луны?». Одна из задач миссии — понять, сможет ли виртуальный ассистент помогать космонавтам на борту и обеспечивать их безопасность. Исследователям важно подготовиться к возможным сбоям. Опыт Алексы важен для учёных и инженеров, но будет интересен и для широкой аудитории. Amazon запускает программу Alexa for Astronauts, которая будет предлагать виртуальные туры из Космического центра НАСА имени Джонсона. Программа также содержит учебные материалы, связанные с миссией «Артемида-1».  Помимо наблюдения за Алексой из центра управления полётами, пользователи по всему миру смогут спрашивать её о пребывании в космосе и получать новости о миссии не выходя из дома. Следить за событиями можно будет по запросу: «Алекса, возьми меня на Луну». «Космические» помощники будут значительно отличаться от своих «наземных» коллег Как работает обычный голосовой помощник? Первая стадия работы — обработка звука. Запрос пользователя отправляется на сервер компании-разработчика, там обрабатывается, распознаётся и классифицируется. Следующая стадия — в зависимости от команды подбирается нужный сценарий, и выдаётся ответ.   В космосе с каждой стадией работы помощника возникают сложности: Невысокая скорость связи с серверами и облачными хранилищами, из-за чего возможны задержки.
В кабине очень шумно, ассистент не распознаёт команду. Невысокая скорость связи с серверами и облачными хранилищами, из-за чего возможны задержки. Невысокая скорость связи с серверами и облачными хранилищами, из-за чего возможны задержки. В кабине очень шумно, ассистент не распознаёт команду. В кабине очень шумно, ассистент не распознаёт команду. Для решения этих проблем разработчики внесли изменения в ПО Алексы, чтобы ассистент лучше распознавал команды через шум. Что касается интернета, космическая версия Алексы будет хранить часть данных у себя на устройстве и обрабатывать голосовые команды локально, с помощью технологии Local Voice Control. Также Алекса будет подключаться к сети дальней космической связи НАСА (Deep Space Network) — крупнейшей в мире научной телекоммуникационной системе. Благодаря этому, будущие космонавты получат доступ к определённым функциям и актуальным новостям. сети дальней космической связи НАСА сети дальней космической связи НАСА  Deep Space Network — это международная сеть средств связи. Она состоит из трёх основных комплексов НАСА в Мадриде, Голдстоуне и Канберре. Любой космический аппарат в межпланетном пространстве может получать и передавать информацию через антенны DSN. Помимо отличий в ПО, «космический» помощник должен «жить» в более надёжном устройстве, чем земная пластиковая колонка с динамиками. Так, прибор для Алексы сделали устойчивым к радиации, ударам и вибрации. Он оснащён уникальными, изготовленными на заказ компонентами — кабелями питания и передачи данных. Также в разработке помощника-космонавта необходим совершенно другой подход к безопасности. В «земной» версии Алексы находили уязвимости, с помощью которых хакеры могли украсть конфиденциальные данные пользователей. Не исключено, что такое возможно и для «космических» помощников, если не проработать вопрос защиты данных. А если космический корабль захватят хакеры? Звучит как идея для очередного научно-фантастического фильма, но не хотелось бы, чтобы это произошло на самом деле. Что касается сценариев и навыков, в космосе основное назначение таких помощников будет в первую очередь утилитарным. Важней всего — безопасность космонавта, помощь в научных изысканиях, анализ. Поэтому разработчики организовали дополнительное обучение ассистента на специализированных данных. Развлекательные опции — игры, музыка, фильмы, «болталка» — куда менее важны в космосе, чем на Земле. Полетят ли в космос российские голосовые помощники – Алиса! Алекса собирается в космос!
– И правильно делает.
– А ты когда полетишь?
– Послезавтра, а что? – Алиса! Алекса собирается в космос!
– И правильно делает.
– А ты когда полетишь?
– Послезавтра, а что?    В России на данный момент наиболее востребованы устройства с Алисой. Этот голосовой помощник в основном предоставляет развлекательный контент и умеет управлять системой умного дома. Пока нет официальной информации, собирается ли Алиса в космос, однако с самого начала космической эпохи в этой сфере используются различные робототехнические комплексы: полностью автоматические и управляемые с Земли. Одним из первых таких комплексов стала автоматическая межпланетная станция «Зонд-3», которая была запущена в 1965 году. Основная цель разработки современных робототехнических систем — выполнение рутинной работы и решение задач в агрессивной для человека среде: в открытом космосе, на поверхности космических тел. В России развивается направление антропоморфных роботов и систем, управляемых оператором в специальном костюме. Например, первый российский антропоморфный робот Фёдор был доставлен на МКС в августе 2019 года. На станции он работал отвёрткой, ключами и состыковывал электрические соединители, включал дрель, протирал руки полотенцем. После испытаний Фёдор вернулся на Землю.  В июле этого года космонавт Анна Кикина побывала оператором Фёдора. Находясь в экзоскелете, Анна дистанционно управляла движениями робота, который должен был пройти маршрут по заданной траектории. В феврале 2022 года был представлен прототип антропоморфного робота под названием «Теледроид», предназначенного для работы в открытом космосе. Некоторые операции робот будет делать самостоятельно, в основном им также будет управлять оператор с Земли или с орбитальной станции. С помощью робота оператор будет готовить рабочее место для космонавта, например, вскрывать обшивку корабля для установки оборудования. Это сократит время пребывания человека в открытом космосе с 8 до 2–3 часов. Изначально планировалось, что «Теледроид» доработают в 2023 году и доставят на МКС, но, по последним данным, нынешний приоритет  — создание российской орбитальной станции. Если полёт Алексы в космос будет удачным, может, это вдохновит российских разработчиков тоже отправить одного из наших голосовых помощников на Луну. российской орбитальной станции российской орбитальной станции  Робот Фёдор, также известный как Skybot F-850, на МКС. Источник: Роскосмос Как будет дальше развиваться эта сфера В первую очередь покажет запуск Алексы. От успеха миссии зависит дальнейшее использование виртуальных ассистентов в космосе.  По мнению Аарона Рубенсона, вице-президента Amazon Alexa, использование помощника — это «будущее, в котором астронавты смогут обращаться к бортовому ИИ за доступом к информации, за помощью, чтобы их работа стала более простой и эффективной. И, помимо этого, помощник может стать ещё одним собеседником».  мнению мнению Лиза Каллахан, вице-президент и генеральный менеджер коммерческой и гражданской космонавтики, уверена, что запуск Alexa «продемонстрирует первую в своём роде технологию, которая может быть использована в будущем, чтобы позволить астронавтам быть более самостоятельными при исследовании дальнего космоса». уверена уверена ]]></text>
</doc>
