<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[thenonsense]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-09-01, 19:57]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/685958/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сайонара, Хабр]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Прототипирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Godot]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[gamedev]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[demo]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[игростроение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[godot]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[unigine]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[концепции]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[прототипирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[невангеры]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Не думал, что всё закончится вот так...
Напоследок покажу ещё несколько прототипов и концептов:
Мехаон
(ранний прототип на Godot engine, gles2 рендер, пока без демо)
Открыть
Manaburn
(прототип на Godot engine, gles2 рендер, есть демо-версия)
Открыть
Spiderwalk
(прототип на Unigine engine, есть демо-версия)
Открыть
Necrodrive
(прототип на rg3d engine (с недавнего времени ставшим Fyrox), есть демо-версия)
Открыть
Прочее
Микрокосм - jrpg в космосе, где главными героями выступают звездолётики (Godot, gles3).
Открыть
Махолёт - прототип с летающим грузовозом, собранный на сибирском джеме (Godot, gles3).
Открыть
Тантрамантра - полигон для биомашинок, собранный на Unigine.
Открыть
Ещё несколько роликов: по мотивам проекта Невангеры и разные мини-зарисовки в Blender
Ролики
Рендеры
Счастливо оставаться
Butterfly, butterfly
Flying into the wind
You can be sure of it
That's no place to begin Не думал, что всё закончится вот так... Напоследок покажу ещё несколько прототипов и концептов: Мехаон (ранний прототип на Godot engine, gles2 рендер, пока без демо)   Открыть Открыть       Manaburn (прототип на Godot engine, gles2 рендер, есть демо-версия)   Открыть Открыть             Spiderwalk (прототип на Unigine engine, есть демо-версия)   Открыть Открыть            Necrodrive (прототип на rg3d engine (с недавнего времени ставшим Fyrox), есть демо-версия)   Открыть Открыть            Прочее Микрокосм - jrpg в космосе, где главными героями выступают звездолётики (Godot, gles3). Микрокосм jrpg в космосе   Открыть Открыть             Махолёт - прототип с летающим грузовозом, собранный на сибирском джеме (Godot, gles3). Махолёт прототип с летающим грузовозом   Открыть Открыть            Тантрамантра - полигон для биомашинок, собранный на Unigine. Тантрамантра полигон для биомашинок   Открыть Открыть           Ещё несколько роликов: по мотивам проекта Невангеры и разные мини-зарисовки в Blender Невангеры Ролики Ролики       Рендеры Рендеры         Счастливо оставаться  Butterfly, butterfly
Flying into the wind
You can be sure of it
That's no place to begin Butterfly, butterfly Flying into the wind You can be sure of it That's no place to begin ]]></text>
</doc>
