<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Likhnis]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-09-01, 14:13]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/sdventures/blog/685872/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[UX-психология приложений для знакомств]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании SDVentures]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux design]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux-стратегия]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[мобильные приложения]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[мобильная разработка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дейтинг-приложения]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[тренды дизайна]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui/ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui/ux дизайн]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[UX основан на психологии пользователя более чем любой другой вид дизайна - юзер должен понимать назначение каждой отдельной иконки. А в дизайне приложений для знакомств роль психологии еще больше. Ведь UX должен превратить онлайн пространство для дейтинга в комфортную зону для миллионов пользователей в поиске второй половинки. Да, функционал может немного отличаться, но в итоге основная цель большинства этих приложений заключается в том, чтобы пользователь сделал выбор, основываясь на своем впечатлении от внешности другого человека. Но новое поколение ждет иного подхода - перевести внимание с внешности пользователя на его личность.
Психология дизайна приложений для дейтинга 
Большинство таких приложений имеют похожий алгоритм действий пользователя, а значит и схожую логику UX: тебе попадается случайный профиль и опции для свайпа - лайкнуть или пропустить. В некоторых приложениях есть больше места для био, в других особое внимание уделяется фотографиям. Часто в профиле можно указывать свои интересы и увлечения, а где-то даже считают процент совместимости пользователей, основываясь на указанных данных.
Разработка дейтинг-приложений для зумеров требует изменения привычной для всех логики дизайна. Вот несколько основных целей, которые стоят перед UX-дизайном в этом случае:
Перевести акцент с внешности на личность
Создать комфортную зону для знакомства
Поддерживать уникальность бренда (очевидно)
Обновлять дизайн приложения под значимые события
Сделать дизайн интуитивно понятным (очевидно)
Делимся с вами некоторыми идеями от нашей команды XOXO - дейтинг-приложения для зумеров:
Все внимание личности
Так как основная цель такого приложения — поставить личность пользователя на первое место, необходимо продумать стратегию, которая бы мотивировала людей рассказывать о себе и узнавать о других больше. Одно из возможных решений этого вопроса - разделить всех пользователей по типам личности. Во-первых, это поможет пользователю показать другим настоящего себя, а во-вторых - повысит вовлечение и вызовет интерес. Социологические исследования показывают, что люди любят проходить тесты на личность, поскольку они помогают им лучше понять себя. Так, короткие викторины с нетривиальными вопросами — хорошая фича, которая поможет пользователям найти пару по характеру и даже повлияет на их решение об установке приложения. 
Без дизайнерских решений здесь не обойтись: например, можно разработать цифровой аватар для каждого типа личности. Эти аватары должны не только соответствовать общей концепции бренда, но и отражать черты характера пользователя. Их можно отрисовать в виде животных или фантастических существ, которые бы воплощали собой определенный психотип. Для XOXO мы проработали 12 типов личности и 12 тотемов, которые им соответствуют. Каждый из них представляет собой загадочное существо, в облике которого метафорически изображаются основные психологические характеристики типа личности.
Комфортная зона для знакомств
Профиль в дейтинг-приложении - это что-то очень личное для пользователя, а потому требует деликатного подхода. Поиск идеального “мэтча”, ожидание ответа - иногда это может заставить человека переживать или чувствовать себя неловко. 
В большинстве приложений для знакомств нет других видов активностей, кроме чата и самих свайпов. Геймификация же поможет скрасить ожидание ответа от второй половинки. Здесь можно продумать игровые взаимодействия с тотемами: подбор одежды для них, квесты, изучение своей личности или характера своего “мэтча” по аватару и многое другое. Вариантов много, а вдохновляться можно примером игрушки Тамагочи, которая была очень популярна в конце 90-х и начале 00-х. Во-первых, она узнаваема, а значит, интуитивно понятна. Во-вторых, по ее примеру можно смотивировать пользователя проводить в приложении больше времени, например, если уровень энергии и настроение тотема будет зависеть от их активности (как и было у Тамагочи).  
Для поддержки визуальной айдентики бренда, аватар должен присутствовать сразу на нескольких страницах приложения. Например, помимо игровых разделов, их стоит интегрировать в дизайн страницы чата или профиля. Это еще раз подчеркнет идею “личности на первом месте”: профиль будет включать в себя не только общую информацию и фото, но и тотемы, которые помогут заглянуть во внутренний мир пользователя. 
Уникальность стиля
У любого успешного бренда есть узнаваемая айдентика - фирменные цвета, лого или дизайн-элементы, вызывающие у пользователей ассоциации с брендом. Они должны быть вплетены в дизайн всего приложения - и в интерфейс чата, и в оформление личного профиля. В каждом сегменте (игры, приложения для знакомств, фоторедакторы и т. д.) есть некоторые общие элементы, шаблоны и логика. В случае UX-дизайна это вопрос не плагиата, а традиции, которая делает путь пользователя интуитивно понятным. Поэтому если дейтинг-приложение использует геймификацию, то в дизайне должны балансировать как привычные элементы из приложений для знакомств, так и элементы из игр. Например, профиль пользователя можно создать по традиции гейм-дизайна и добавить в интерфейс рейтинги и награды за активность.
Дизайн отражает то, что волнует аудиторию
Брендам важно реагировать на общественные запросы и события, и дизайн приложений должен эту потребность закрывать. Например, во время Pride Month, месяца, посвящённого ЛГБТ-комьюнити, бренды традиционно обновляют свой дизайн, чтобы отпраздновать прайд и поздравить с ним пользователей. Для XOXO, как для инклюзивного дейтинг-приложения, это также важно. 
В дизайн-айдентику приложения можно интегрировать элементы, вдохновленные этим поводом. Тематические иконки, например флаг прайда, можно легко добавить на лого приложения, кнопки или, например, нижнее меню. В XOXO мы обновляем также и внутренний магазин, где пользователи могут купить одежду для своих тотемов и собрать для них праздничный лук. 
Интуитивно понятный интерфейс
Как мы уже упоминали, UX-дизайн преследует одну главную цель: сделать приложение удобным для пользователя — чтобы тот легко уловил навигацию и функции всех иконок. Если мы геймифицируем приложение для знакомств, в интерфейсе все должно быть понятно: как общаться в чате и искать пару, как прокачать свой профиль и получить вознаграждение и так далее. 
Даже если основные и игровые функции друг друга дополняют, они должны быть разделены интерфейсом приложения. Лучше всего разделить их в главном меню, например: лента, чаты, магазин и профиль тотема. Так пользователю будет легче всего  получить доступ к наиболее распространенным функциям приложения. UX основан на психологии пользователя более чем любой другой вид дизайна - юзер должен понимать назначение каждой отдельной иконки. А в дизайне приложений для знакомств роль психологии еще больше. Ведь UX должен превратить онлайн пространство для дейтинга в комфортную зону для миллионов пользователей в поиске второй половинки. Да, функционал может немного отличаться, но в итоге основная цель большинства этих приложений заключается в том, чтобы пользователь сделал выбор, основываясь на своем впечатлении от внешности другого человека. Но новое поколение ждет иного подхода - перевести внимание с внешности пользователя на его личность.   Психология дизайна приложений для дейтинга  Психология дизайна приложений для дейтинга  Большинство таких приложений имеют похожий алгоритм действий пользователя, а значит и схожую логику UX: тебе попадается случайный профиль и опции для свайпа - лайкнуть или пропустить. В некоторых приложениях есть больше места для био, в других особое внимание уделяется фотографиям. Часто в профиле можно указывать свои интересы и увлечения, а где-то даже считают процент совместимости пользователей, основываясь на указанных данных. Разработка дейтинг-приложений для зумеров требует изменения привычной для всех логики дизайна. Вот несколько основных целей, которые стоят перед UX-дизайном в этом случае: Перевести акцент с внешности на личность
Создать комфортную зону для знакомства
Поддерживать уникальность бренда (очевидно)
Обновлять дизайн приложения под значимые события
Сделать дизайн интуитивно понятным (очевидно) Перевести акцент с внешности на личность Перевести акцент с внешности на личность Создать комфортную зону для знакомства Создать комфортную зону для знакомства Поддерживать уникальность бренда (очевидно) Поддерживать уникальность бренда (очевидно) Обновлять дизайн приложения под значимые события Обновлять дизайн приложения под значимые события Сделать дизайн интуитивно понятным (очевидно) Сделать дизайн интуитивно понятным (очевидно) Делимся с вами некоторыми идеями от нашей команды XOXO - дейтинг-приложения для зумеров: Все внимание личности Все внимание личности Так как основная цель такого приложения — поставить личность пользователя на первое место, необходимо продумать стратегию, которая бы мотивировала людей рассказывать о себе и узнавать о других больше. Одно из возможных решений этого вопроса - разделить всех пользователей по типам личности. Во-первых, это поможет пользователю показать другим настоящего себя, а во-вторых - повысит вовлечение и вызовет интерес. Социологические исследования показывают, что люди любят проходить тесты на личность, поскольку они помогают им лучше понять себя. Так, короткие викторины с нетривиальными вопросами — хорошая фича, которая поможет пользователям найти пару по характеру и даже повлияет на их решение об установке приложения.  Без дизайнерских решений здесь не обойтись: например, можно разработать цифровой аватар для каждого типа личности. Эти аватары должны не только соответствовать общей концепции бренда, но и отражать черты характера пользователя. Их можно отрисовать в виде животных или фантастических существ, которые бы воплощали собой определенный психотип. Для XOXO мы проработали 12 типов личности и 12 тотемов, которые им соответствуют. Каждый из них представляет собой загадочное существо, в облике которого метафорически изображаются основные психологические характеристики типа личности.   Комфортная зона для знакомств Комфортная зона для знакомств Профиль в дейтинг-приложении - это что-то очень личное для пользователя, а потому требует деликатного подхода. Поиск идеального “мэтча”, ожидание ответа - иногда это может заставить человека переживать или чувствовать себя неловко.  В большинстве приложений для знакомств нет других видов активностей, кроме чата и самих свайпов. Геймификация же поможет скрасить ожидание ответа от второй половинки. Здесь можно продумать игровые взаимодействия с тотемами: подбор одежды для них, квесты, изучение своей личности или характера своего “мэтча” по аватару и многое другое. Вариантов много, а вдохновляться можно примером игрушки Тамагочи, которая была очень популярна в конце 90-х и начале 00-х. Во-первых, она узнаваема, а значит, интуитивно понятна. Во-вторых, по ее примеру можно смотивировать пользователя проводить в приложении больше времени, например, если уровень энергии и настроение тотема будет зависеть от их активности (как и было у Тамагочи).   Для поддержки визуальной айдентики бренда, аватар должен присутствовать сразу на нескольких страницах приложения. Например, помимо игровых разделов, их стоит интегрировать в дизайн страницы чата или профиля. Это еще раз подчеркнет идею “личности на первом месте”: профиль будет включать в себя не только общую информацию и фото, но и тотемы, которые помогут заглянуть во внутренний мир пользователя.    Уникальность стиля Уникальность стиля У любого успешного бренда есть узнаваемая айдентика - фирменные цвета, лого или дизайн-элементы, вызывающие у пользователей ассоциации с брендом. Они должны быть вплетены в дизайн всего приложения - и в интерфейс чата, и в оформление личного профиля. В каждом сегменте (игры, приложения для знакомств, фоторедакторы и т. д.) есть некоторые общие элементы, шаблоны и логика. В случае UX-дизайна это вопрос не плагиата, а традиции, которая делает путь пользователя интуитивно понятным. Поэтому если дейтинг-приложение использует геймификацию, то в дизайне должны балансировать как привычные элементы из приложений для знакомств, так и элементы из игр. Например, профиль пользователя можно создать по традиции гейм-дизайна и добавить в интерфейс рейтинги и награды за активность.   Дизайн отражает то, что волнует аудиторию Дизайн отражает то, что волнует аудиторию Брендам важно реагировать на общественные запросы и события, и дизайн приложений должен эту потребность закрывать. Например, во время Pride Month, месяца, посвящённого ЛГБТ-комьюнити, бренды традиционно обновляют свой дизайн, чтобы отпраздновать прайд и поздравить с ним пользователей. Для XOXO, как для инклюзивного дейтинг-приложения, это также важно.  В дизайн-айдентику приложения можно интегрировать элементы, вдохновленные этим поводом. Тематические иконки, например флаг прайда, можно легко добавить на лого приложения, кнопки или, например, нижнее меню. В XOXO мы обновляем также и внутренний магазин, где пользователи могут купить одежду для своих тотемов и собрать для них праздничный лук.  Интуитивно понятный интерфейс Интуитивно понятный интерфейс Как мы уже упоминали, UX-дизайн преследует одну главную цель: сделать приложение удобным для пользователя — чтобы тот легко уловил навигацию и функции всех иконок. Если мы геймифицируем приложение для знакомств, в интерфейсе все должно быть понятно: как общаться в чате и искать пару, как прокачать свой профиль и получить вознаграждение и так далее.  Даже если основные и игровые функции друг друга дополняют, они должны быть разделены интерфейсом приложения. Лучше всего разделить их в главном меню, например: лента, чаты, магазин и профиль тотема. Так пользователю будет легче всего  получить доступ к наиболее распространенным функциям приложения.]]></text>
</doc>
