<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Dimon2022]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-14, 16:48]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/705444/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Одно из лучших физкультурных упражнений для программиста. Почему трудно делать и workaround на смартфоне и смарт часах]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка под iOS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка под Android]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Прототипирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Здоровье]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[здоровье]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[здоровье и компьютер]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[здоровье и образ жизни]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[футбол]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Приседания - полезное упражнение для многих мышц и кардио-респираторной системы. В анатомическом видео ниже подробно показано какие мышцы задействованы. По моим прикидочным расчетам 120..140 приседаний до 90 градусов в колене по энергозатратам примерно равно пробеганию 1 км.
Но выполнять приседания в больших количествах и высоком темпе трудно из-за закисления квадрицепсов и значительного увеличения частоты пульса и дыхания. Этот негатив связан с физиологическими явлениями образования ПАНО и МПК (читайте мои предыдущие статьи 1, 2, 3, 4).
Идея решения проблемы - снизить частоту выполнения единичных приседаний до 1 раза в 1 минуту. При этом ни закисления мышц ног, ни одышки, ни сильного сердцебиения не будет. Но за время просмотра футбольного матча вы успеете сделать более 100 приседаний. А если увеличить частоту приседаний до 1 раз в 30 секунд вы присядете более 200 раз. А это уже весьма приличная тренировка ног и существенная трата калорий и сжигание жира.
Вибрационные сигналы на выполнение очередного приседания удобно получать от смартфонов или смарт часов, генерируемых бесплатными приложениями вибрационных метрономов. Ниже приведены примеры таких приложений для Apple Watch и смартфона на Android. Приложения не самые совершенные, но позволяют быстро испытать и оценить данный метод приседаний. Приложения не мои и они бесплатные. Вы можете запрограммировать аналоги.
Apple: Pro metronome, Haptik – Watch Metronome, Click Metronome, Metronome: Tempo Lite
Android: The Metronome by Soundbrenner, Metronome Beats Приседания - полезное упражнение для многих мышц и кардио-респираторной системы. В анатомическом видео ниже подробно показано какие мышцы задействованы. По моим прикидочным расчетам 120..140 приседаний до 90 градусов в колене по энергозатратам примерно равно пробеганию 1 км.  Но выполнять приседания в больших количествах и высоком темпе трудно из-за закисления квадрицепсов и значительного увеличения частоты пульса и дыхания. Этот негатив связан с физиологическими явлениями образования ПАНО и МПК (читайте мои предыдущие статьи 1, 2, 3, 4). 1 2 3 4 Идея решения проблемы - снизить частоту выполнения единичных приседаний до 1 раза в 1 минуту. При этом ни закисления мышц ног, ни одышки, ни сильного сердцебиения не будет. Но за время просмотра футбольного матча вы успеете сделать более 100 приседаний. А если увеличить частоту приседаний до 1 раз в 30 секунд вы присядете более 200 раз. А это уже весьма приличная тренировка ног и существенная трата калорий и сжигание жира. Идея решения проблемы Вибрационные сигналы на выполнение очередного приседания удобно получать от смартфонов или смарт часов, генерируемых бесплатными приложениями вибрационных метрономов. Ниже приведены примеры таких приложений для Apple Watch и смартфона на Android. Приложения не самые совершенные, но позволяют быстро испытать и оценить данный метод приседаний. Приложения не мои и они бесплатные. Вы можете запрограммировать аналоги. Apple: Pro metronome, Haptik – Watch Metronome, Click Metronome, Metronome: Tempo Lite Apple Android: The Metronome by Soundbrenner, Metronome Beats Android: ]]></text>
</doc>
