<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[golodnyj]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-08-25, 12:51]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/684590/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Результативность, эффективность и удовлетворенность]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Usability]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[дизайн система]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[пользовательский интерфейс]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[пользовательский опыт]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[проектирование интерфейсов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux/ui]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вернулся из отпуска и пока брился десять раз проклял раковину. Ни в одной съемной квартире не удавалось получить такого удовольствия от бритья как дома. Может мне так не везло со съемными квартирами? А может это заговор строителей, дизайнеров и проектировщиков, которые не считают бритье важным пользовательским сценарием.
В отпуске удалось записать подкаст с коллегой, Алексеем, который крепко в теме UX и UI. Мы касаемся темы удовлетворенности при проектировании пользовательских интерфейсов и не только.
00:00:00 — Все уже круглые, а вы еще квадратные
00:08:50 — О дизайн системах
00:12:28 — Инженерный подход
00:19:22 — Сложные продукты и проектирование
00:32:28 — Результативность, эффективность и удовлетворенность
00:37:38 — Объектно-ориентированное проектирование
Каталог отечественных компонентных дизайн-систем
Алексей Сорокин — Проектируем фичи в сложных продуктах
Дональд Норман — Дизайн привычных вещей
Алан Купер — Психбольница в руках пациентов
Алан Купер об интерфейсе. Основы проектирования взаимодействия
Подборки советов Бюро Горбунова
Дизайн-задачник «Собаки Павловой»
Telegram канал
Подписаться в iTunes тут
Поддержать подкаст тут Вернулся из отпуска и пока брился десять раз проклял раковину. Ни в одной съемной квартире не удавалось получить такого удовольствия от бритья как дома. Может мне так не везло со съемными квартирами? А может это заговор строителей, дизайнеров и проектировщиков, которые не считают бритье важным пользовательским сценарием. В отпуске удалось записать подкаст с коллегой, Алексеем, который крепко в теме UX и UI. Мы касаемся темы удовлетворенности при проектировании пользовательских интерфейсов и не только.  00:00:00 — Все уже круглые, а вы еще квадратные
00:08:50 — О дизайн системах
00:12:28 — Инженерный подход
00:19:22 — Сложные продукты и проектирование
00:32:28 — Результативность, эффективность и удовлетворенность
00:37:38 — Объектно-ориентированное проектирование      Каталог отечественных компонентных дизайн-систем
Алексей Сорокин — Проектируем фичи в сложных продуктах
Дональд Норман — Дизайн привычных вещей
Алан Купер — Психбольница в руках пациентов
Алан Купер об интерфейсе. Основы проектирования взаимодействия
Подборки советов Бюро Горбунова
Дизайн-задачник «Собаки Павловой» Каталог отечественных компонентных дизайн-систем  Алексей Сорокин — Проектируем фичи в сложных продуктах  Дональд Норман — Дизайн привычных вещей  Алан Купер — Психбольница в руках пациентов  Алан Купер об интерфейсе. Основы проектирования взаимодействия  Подборки советов Бюро Горбунова  Дизайн-задачник «Собаки Павловой» Telegram канал
Подписаться в iTunes тут
Поддержать подкаст тут Telegram канал  Подписаться в iTunes тут  Поддержать подкаст тут]]></text>
</doc>
