<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Bee_brightside]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-08-19, 17:13]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/beeline/blog/683586/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как работает видеоаналитика Билайн]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании билайн бизнес]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Работа с видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Анализ и проектирование систем]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Big Data]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[аналитика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[видеоаналитика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[билайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[большие данные]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[анализ данных]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вся видеоаналитика строится на основе видеонаблюдения. 
Видеонаблюдение - передача видеоизображения, а аналитика - его обработка и создание некоторых автоматизированных выводов по определенному алгоритму. Если раньше стояли большие аналоговые камеры, все записи с которых шли на сервер и на пульт условного охранника, который должен был следить за всем, то сейчас все идет к установке IP-камер и хранения всех записей в облаке, что мы и предлагаем.
Что позволяет облако
Не так давно видео мог посмотреть только сам охранник, владельцу бизнеса это было недоступно. Сейчас же любое лицо, имеющее доступ к личному кабинету, может в онлайн-режиме следить за происходящим.
Таким образом мы пришли к гибкости со стороны использования сервиса. Помимо этого, клиент экономит бюджет, так как отсутствуют затраты на сетевое оборудование и его обслуживание. По сути задача сводится только к интернет-каналу, так как клиент должен понимать, какая скорость и какой объем данных ему нужен. Есть кейсы, когда даже вне города мы решали проблему с облачным наблюдением с помощью нашего мультисим-решения.
Сейчас мы тестируем камеру с LTE-модулем на борту. Если все получится, мы сможем предложить клиенту наши решения практически в любых условиях, это является нашим преимуществом.
Про общую логику потребления
Раньше считалось, что облачными решениями пользуется только небольшой бизнес, сейчас же мы убеждаемся в обратном – к нам все чаще приходят представители крупного бизнеса. 
Примером могут служить заправки Газпрома, тянуть кабель к которым решение нецелесообразное, плюс к этому и обслуживание будет сильно есть бюджет. Поэтому они пришли к облачному видеонаблюдению. Есть, например, Puma, которая решила снизить затраты на оборудование и упростить процессы передачи данных с камер, ликвидировав локальные регистраторы. Они пришли к нам, и мы предложили им готовое решение. Это показатель того, как созревает рынок и какие преимущества дает облако. 
Преимуществом нашей компании является и сам сервис. Когда другие предлагают только само облачное хранилище, забывая про покупку и монтаж оборудования, мы делаем сервис под ключ. Во-первых, мы обеспечиваем оборудование, доставку, монтаж, подключение к облаку и само облако. Во-вторых, мы не просим клиентов покупать оборудование, мы его не продаем, это скорее аренда. Более того, мы берем на себя и его обслуживание.
Недавно мы сделали пилотный запуск ускоренного подключения к сервису в Москве для малого бизнеса. Мы даем клиенту небольшой опросник с возможностью выбора количества камер, месторасположения, глубины хранения видео и времени подключения. Сразу на выходе клиент получает цену безо всяких проработок и оценок, подключение происходит в течение трех рабочих дней. Для многих клиентов это намного удобнее, так как далеко не все хотят разбираться в этом процессе.
Тарифные линейки
У нас очень широкая тарифная линейка, есть выбор от онлайн-просмотра до 180 дней хранения записей в некоторых случаях. Есть даже тарифы с детекцией движений или звука, когда, например, ночью камера заметила что-то, она сразу шлет клиенту уведомление. Клиент может снизить цену тарифа, если нет необходимости персональной записи.
Подход к клиентам
Любой кейс рассматривается индивидуально. Часто приходят с производств и просят проапгрейдить оборудование, приходят владельцы складов и хотят подключиться к сервису, чтобы пресечь кражи и так далее. Присутствуют и локальные истории, когда приходят из салонов красоты, различных детских секций. В любом случае, за людьми надо смотреть, мы предлагаем некий тандем, в котором наш партнер занимается установкой и тестированием оборудования, передачей потока, а мы уже этот поток анализируем. 
Необходимо отметить, что мы можем работать с уже установленным оборудованием, когда ставится небольшая коробочка и текущая инфраструктура заказчика просто реплицируется в облако. 
Видеоаналитика
Если говорить о производстве, необходимы системы слежения за людьми, чтобы с ними ничего не случилось, за товаром, чтобы можно было контролировать загрузку и отгрузку, какая-то система должна делать отчетность. Также необходимо контролировать какие-либо регламентные работы, например, обслуживание локомотива.
Более продвинутые заказчики приходят к нам с различными кейсами по автоматизации, мы показываем им, как работают наши модели. А дальше либо они предоставляют нам видеопоток, и мы его на безвозмездной основе анализируем, либо это перерастает уже в полноценный пилот: мы монтируем камеры или работаем на инфраструктуре заказчика и после обработки видеопотока отдаем отчет. Во втором случае клиент может “пощупать” услугу и понять, как она работает.
Преимуществом является то, что Вымпелком может вывести все эти расходы на операционные, есть возможность дообучать модель, когда заказчик хочет добавить какие-то моменты в анализ. Также безусловный плюс – возможность все закастомизировать: отрисовать красивые дашборды, как, например, мы делали подобное для госсектора, сделать красивый личный кабинет либо вывод видеопотока прямо на сайте.
Слабые места — что хотим доработать
Если смотреть административно - монтаж. Есть много заказчиков и компаний, которые готовы сегодня приехать обследовать, завтра выдать КП и послезавтра приехать монтировать. Здесь есть момент, где мы буксуем, это факт. Плюс в некоторых регионах мы много времени тратим на поиск людей, которые могут провести проектное обследование и оперативно выдать КП.
Есть проблемы и с ценами оборудования. Но, как уже было сказано, мы можем растягивать платежи на 2-3 года, тем самым уменьшая оперативные затраты.  
Есть моменты, связанные с интеграционными решениями. Иногда заказчик хочет, чтобы мы буквально из велосипеда сделали ракету, тогда мы предлагаем перейти от частностей к чему-то конкретному. 
Итоги 
Вымпелком вышел на тот уровень, когда полноценно может называться вендором решения в рамках видеоаналитики и уникальных моделей. Мы готовы брать кейсы в работу и заниматься проработкой на уровне клиентов, чтобы показать, что Вымпелком - полноценная мультивендорная компания, и при этом вендор - держатель видеоаналитики.]]></text>
</doc>
