<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[snakers4]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-08-12, 13:16]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/682188/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Теперь наш синтез также доступен в виде бота в Телеграме]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Мессенджеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Машинное обучение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Искусственный интеллект]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Голосовые интерфейсы]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[telegram]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[синтез]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[tts]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[silero]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[синтез речи]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[бот]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Не всем было удобно запускать наши минималистичные примеры в колабе, поэтому мы сделали бесплатного телеграм-бота, который основан на наших последних моделях синтеза речи.
Бот содержит весь основной функционал последних моделей (работает мгновенно, имеет максимально высокое качество, есть автоматическая простановка ударений и буквы ё). Более подробно об ограничениях и особенностях работы можно узнать в методах /help и /faq.
Также в ближайшем будущем мы раскатим небольшое "полу-праздничное" обновление, которое как нам кажется порадует многих пользователей.
Как воспользоваться
Нужно просто пройти по ссылке или просто открыть страницу бота @silero_voice_bot в Телеграме. Затем:
Введите команду /start для старта;
/help и /faq помогут понять основные допущения и ограничения в работе;
Мы тщательно всё протестировали и свели список основных краевых случаев в вышеописанные команды. Если вы найдете новые краевые кейсы, там указаны прямые контакты, можете написать нам. Мы не прячемся и не кусаемся.
Ключевые особенности и отличия от существующих решений
Сразу чтобы вы понимали — мы разрабатываем свои собственные алгоритмы, а не просто перекладываем ваши персональные данные в "джейсончики" в АПИ корпораций (как с недавнего времени делает например сам Телеграм). Все алгоритмы и разработки, участвующие в работе бота, наши собственные.
Тут дальше не вижу смысла особо растекаться, можете найти аналогичный раздел в этой статье на Хабре, там все написано.
Дальнейшее развитие
Этот бот по идее сильно проще по функционалу и наполнению (и является как бы "закрытым") по сравнению с ботом для распознавания голосовых сообщений, с ним можно общаться только напрямую. Поэтому не ожидается каких-то радикальных краевых кейсов.
С другой стороны существующие ограничения в боте, отсутствие каких-либо прослоек для нормализации текста - это наш намеренный выбор.
Возможно когда-нибудь мы доберемся и до других интересных кейсов (пародирование фразы голосом персонажа, генерация коротких аудио-книг или сказок своим голосом), но особо четких планов пока нет.
UPDATE
Причина "отваливания" бота была банальной - человеческий фактор, все поправили;
Бот также не работал на iOS и MacOS, теперь должно работать;   Не всем было удобно запускать наши минималистичные примеры в колабе, поэтому мы сделали бесплатного телеграм-бота, который основан на наших последних моделях синтеза речи. колабе телеграм-бота моделях синтеза речи Бот содержит весь основной функционал последних моделей (работает мгновенно, имеет максимально высокое качество, есть автоматическая простановка ударений и буквы ё). Более подробно об ограничениях и особенностях работы можно узнать в методах /help и /faq. ё]]></text>
</doc>
