<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[sgmax]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-08-12, 08:30]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/682128/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[UI/UX: Цели и типы интерактивных прототипов]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Usability]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление продуктом]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[прототипы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[прототипирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[юзабилити интерфейсов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[микровзаимодействия]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[userflow]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет, читатель!
В этой статье я хочу поделиться своим видением способов прототипирования для широкого спектра задач, которые стоят перед дизайнерами.
Прототип позволяет на ранних этапах дизайна рассмотреть и «пощупать» часть продукта или продукт в целом, при этом не привлекая ресурсы разработки. Та же Figma позволяет собирать очень правдоподобные прототипы, которые помогают дизайнеру и команде в целом протестировать, проанализировать юзабилити.
Важная миссия прототипов – наглядно демонстрировать пользовательский опыт и помогать его исследовать.
Когда дизайнер делает макеты страниц сайта, проектирует навигацию по интерфейсу или формирует интерактивные взаимодействия – ему очень важно перепроверить себя и убедиться, что всё делается в нужном ключе. И очень часто тут помогают прототипы.
В некоторых ситуациях можно обойтись минимальной детализацией, а иногда желательно приблизить прототип к реальному продукту. И тут возникает вопрос: как понять, когда и насколько подробным должен быть прототип? Чтобы на него ответить, нужно сначала определиться с целью прототипирования.
Цель #1: Проверка работы целевых действий
Когда работаешь над оптимизацией пути пользователя в продукте, полезно ставить себя на его место: посмотреть его глазами и пройти самостоятельно путь до достижения цели. Для этого достаточно собрать простой кликабельный прототип экранов – он собирается быстро, но при этом он достаточно эффективен.
Пример кликабельного прототипа экранов
Пример 1
Для вышеописанной ситуации, дизайнеру не нужно углубляться в детали в прототипе. Вполне достаточно обозначить экраны с целевыми элементами на них, чтобы продемонстрировать работу пути пользователя по шагам. Иначе есть риск потерять много времени на прототипирование. Из-за обилия мелких деталей во время тестирования фокус внимания респондентов может смещаться не туда, куда нужно. Но есть и другие ситуации, когда без подробных прототипов не обойтись.
Цель #2: Проверка удобства микровзаимодействий
Когда мы добавляем товары в корзину, выбираем на карте адрес и способ доставки или оставляем чаевые – всё это может происходить в рамках одного окна. Но для этого мы совершаем на экране несколько взаимодействий.
Иногда можно заметить места, когда взаимодействия пользователя с интерфейсом можно считать проблемными. Часто вариантов решения по улучшению взаимодействия может быть несколько. Чтобы проще было выбрать подходящее решение, обычно делают несколько прототипов с микровзаимодействиями.
Пример 2
Исходя из примера, можно собрать целых три прототипа взаимодействия с поиском, каждый из которых можно (и нужно) тестировать отдельно.Конечно на это уйдёт больше времени, чем на создание простого кликабельного прототипа экранов. Но не стоит сильно переживать: даже если ни один из вариантов решения не подойдёт, такие прототипы собирать проще, чем прототип всего интерфейса целиком.
Важно детализировать только необходимые элементы и настраивать анимации в рамках взаимодействия с ними. В качестве примеров прототипа можно привести следующие действия: вызов диалоговых окон, анимацию изменений элемента или переходов между его состояниями, появление уведомлений.
Цель #3: Проверка зон рисков юзабилити
Когда вносите большие изменения в дизайн продукта или делаете интерфейс с нуля, важно увидеть всю картину целиком и проверить формируемый пользовательский опыт. Раннее тестирование на детализированном прототипе поможет увидеть узкие места: где-то не очень удобно получилось, где-то пользователь может запутаться.
Детальный правдоподобный прототип всего интерфейса поможет увидеть работу будущего интерфейса целиком и выявить зоны риска юзабилити.
Прототип должен работать так, чтобы с его помощью можно было пройти по всем ключевым точкам интерфейса — здесь полезно опираться на пользовательские сценарии (userflow).
Пример пользовательского сценария
В большинстве случаев нужно ещё дополнительно добавить кликабельные анимированные взаимодействия на этих ключевых точках путей пользователя: показ модальных окон, тултипов, уведомлений и других элементов интерфейса.
Памятка
Простой кликабельный прототип экранов поможет быстро проанализировать и протестировать путь пользователя. Можно обойтись минимальной детализацией экранов.
Детальный прототип микровзаимодействий поможет оценить удобство взаимодействия на отдельных этапах пути пользователя и найти эффективное решение или компромисс. Необходима высокая детализация прототипа в рамках взаимодействий.
Правдоподобный прототип всего интерфейса поможет увидеть работу будущего интерфейса целиком и на ранних этапах выявлять зоны риска юзабилити. Необходима максимальная детализация и правдоподобность прототипа.
Надеюсь, статья для тебя была познавательной. Напомню, что это лишь моё видение, моё понимание использования прототипов как инструмента решения задач дизайнера. Привет, читатель! В этой статье я хочу поделиться своим видением способов прототипирования для широкого спектра задач, которые стоят перед дизайнерами. Прототип позволяет на ранних этапах дизайна рассмотреть и «пощупать» часть продукта или продукт в целом, при этом не привлекая ресурсы разработки. Та же Figma позволяет собирать очень правдоподобные прототипы, которые помогают дизайнеру и команде в целом протестировать, проанализировать юзабилити. Важная миссия прототипов – наглядно демонстрировать пользовательский опыт и помогать его исследовать. Важная миссия прототипов – наглядно демонстрировать пользовательский опыт и помогать его исследовать. Когда дизайнер делает макеты страниц сайта, проектирует навигацию по интерфейсу или формирует интерактивные взаимодействия – ему очень важно перепроверить себя и убедиться, что всё делается в нужном ключе. И очень часто тут помогают прототипы. В некоторых ситуациях можно обойтись минимальной детализацией, а иногда желательно приблизить прототип к реальному продукту. И тут возникает вопрос: как понять, когда и насколько подробным должен быть прототип? Чтобы на него ответить, нужно сначала определиться с целью прототипирования. как понять, когда и насколько подробным должен быть прототип Цель #1: Проверка работы целевых действий Когда работаешь над оптимизацией пути пользователя в продукте, полезно ставить себя на его место: посмотреть его глазами и пройти самостоятельно путь до достижения цели. Для этого достаточно собрать простой кликабельный прототип экранов – он собирается быстро, но при этом он достаточно эффективен.  Пример кликабельного прототипа экранов Пример 1 Пример 1    Для вышеописанной ситуации, дизайнеру не нужно углубляться в детали в прототипе. Вполне достаточно обозначить экраны с целевыми элементами на них, чтобы продемонстрировать работу пути пользователя по шагам. Иначе есть риск потерять много времени на прототипирование. Из-за обилия мелких деталей во время тестирования фокус внимания респондентов может смещаться не туда, куда нужно. Но есть и другие ситуации, когда без подробных прототипов не обойтись. Цель #2: Проверка удобства микровзаимодействий Когда мы добавляем товары в корзину, выбираем на карте адрес и способ доставки или оставляем чаевые – всё это может происходить в рамках одного окна. Но для этого мы совершаем на экране несколько взаимодействий. Иногда можно заметить места, когда взаимодействия пользователя с интерфейсом можно считать проблемными. Часто вариантов решения по улучшению взаимодействия может быть несколько. Чтобы проще было выбрать подходящее решение, обычно делают несколько прототипов с микровзаимодействиями. Пример 2 Пример 2           Исходя из примера, можно собрать целых три прототипа взаимодействия с поиском, каждый из которых можно (и нужно) тестировать отдельно.Конечно на это уйдёт больше времени, чем на создание простого кликабельного прототипа экранов. Но не стоит сильно переживать: даже если ни один из вариантов решения не подойдёт, такие прототипы собирать проще, чем прототип всего интерфейса целиком. Важно детализировать только необходимые элементы и настраивать анимации в рамках взаимодействия с ними. В качестве примеров прототипа можно привести следующие действия: вызов диалоговых окон, анимацию изменений элемента или переходов между его состояниями, появление уведомлений. Цель #3: Проверка зон рисков юзабилити Когда вносите большие изменения в дизайн продукта или делаете интерфейс с нуля, важно увидеть всю картину целиком и проверить формируемый пользовательский опыт. Раннее тестирование на детализированном прототипе поможет увидеть узкие места: где-то не очень удобно получилось, где-то пользователь может запутаться. Детальный правдоподобный прототип всего интерфейса поможет увидеть работу будущего интерфейса целиком и выявить зоны риска юзабилити. Детальный правдоподобный прототип всего интерфейса поможет увидеть работу будущего интерфейса целиком и выявить зоны риска юзабилити. Прототип должен работать так, чтобы с его помощью можно было пройти по всем ключевым точкам интерфейса — здесь полезно опираться на пользовательские сценарии (userflow).  Пример пользовательского сценария В большинстве случаев нужно ещё дополнительно добавить кликабельные анимированные взаимодействия на этих ключевых точках путей пользователя: показ модальных окон, тултипов, уведомлений и других элементов интерфейса. Памятка Простой кликабельный прототип экранов поможет быстро проанализировать и протестировать путь пользователя. Можно обойтись минимальной детализацией экранов.
Детальный прототип микровзаимодействий поможет оценить удобство взаимодействия на отдельных этапах пути пользователя и найти эффективное решение или компромисс. Необходима высокая детализация прототипа в рамках взаимодействий.
Правдоподобный прототип всего интерфейса поможет увидеть работу будущего интерфейса целиком и на ранних этапах выявлять зоны риска юзабилити. Необходима максимальная детализация и правдоподобность прототипа. Простой кликабельный прототип экранов поможет быстро проанализировать и протестировать путь пользователя. Можно обойтись минимальной детализацией экранов. Простой кликабельный прототип экранов поможет быстро проанализировать и протестировать путь пользователя. Можно обойтись минимальной детализацией экранов. Простой кликабельный прототип Детальный прототип микровзаимодействий поможет оценить удобство взаимодействия на отдельных этапах пути пользователя и найти эффективное решение или компромисс. Необходима высокая детализация прототипа в рамках взаимодействий. Детальный прототип микровзаимодействий поможет оценить удобство взаимодействия на отдельных этапах пути пользователя и найти эффективное решение или компромисс. Необходима высокая детализация прототипа в рамках взаимодействий. Детальный прототип микровзаимодействий Правдоподобный прототип всего интерфейса поможет увидеть работу будущего интерфейса целиком и на ранних этапах выявлять зоны риска юзабилити. Необходима максимальная детализация и правдоподобность прототипа. Правдоподобный прототип всего интерфейса поможет увидеть работу будущего интерфейса целиком и на ранних этапах выявлять зоны риска юзабилити. Необходима максимальная детализация и правдоподобность прототипа. Правдоподобный прототип всего интерфейса Надеюсь, статья для тебя была познавательной. Напомню, что это лишь моё видение, моё понимание использования прототипов как инструмента решения задач дизайнера. ]]></text>
</doc>
