<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[hsbi]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-08-10, 18:08]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/681870/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хочу в геймдев #43 — “Профессия концепт-художник”]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интервью]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[подкасты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[художник в геймдеве]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[интервью]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[геймдев]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка игр]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем привет! Это подкаст “Хочу в геймдев”, и сегодня у нас творческий выпуск - о профессии концепт-художника.
Мы решили изучить эту профессию на нескольких уровнях: поговорили с опытным художником компьютерной графики, а также с начинающим художником из инди-студии, которая работает над своей первой игрой. Кроме того, мы задали много вопросов людям, которые нанимают художников на работу.
Концепт-арт к игре Alien: Isolation
Подкаст провели, как и всегда, Вячеслав Уточкин, заместитель директора Центра развития компетенций в бизнес-информатике Высшей школы бизнеса ВШЭ и Константин Сахнов, игровой продюсер. 
Участниками сегодняшнего выпуска стали (в этот раз у нас довольно много гостей!):
- Дмитрий Светлов, Руководитель студии Odd Meter;
- Егор Грищенко, Генеральный продюсер Game Garden;
- Валентина Губина, Ведущий художник компьютерной графики WATT Studio;
- Валерия Зеновина, руководитель и художник в инди-студии Zen Games.
О чём именно был наш выпуск? В этом посте предлагаем прочитать относительно краткий пересказ подкаста.
Что это за профессия - “концепт-художник”?
Отвечает Егор Грищенко: часто концепт-художник воспринимается как человек, который занимается только концептами, а потом по его идеям и образам, выраженным в неких скетчах, кто-то доделывает всю тяжёлую работу: раскрашивает и интегрирует изображения в игру. Такие художники действительно существуют, но скорее всего, в студиях с крупным штатом.
Концепт-арт к игре Assassin's Creed Syndicate
Однако практика показывает, что даже самые “прожженные” концептеры порой хотят попробовать что-то новое и найти новые точки приложения своего таланта. И в ходе коммерческой разработки концепт-художник может за пять минут превратиться в линейного художника, а потом и в технического: отрисовал идею, а потом пошёл её нарезать и готовить к анимации.
Отвечает Валентина Губина: концепт-художник - это тот специалист, который способен разработать первое визуальное представление истории для ролика и игры. И эти готовые художественные решения становятся отправной точкой для всего визуала.
Концепт-арт к игре The Last of Us
Но я согласна с тем, что сложно найти специалиста, который занимается только 2D - задач действительно много, особенно в небольших студиях.
Отвечает Дмитрий Светлов: с одной стороны, у нас в компании в принципе нет позиции концепт-художника. А с другой стороны, у нас на стенах в студии висит много рисунков, эскизов к миру и персонажам - целью этого было именно зафиксировать наше видение. Мы сдельно поработали с двумя художниками, которые их создали, и больше к ним не обращались. А роли концепт-художников у нас сейчас, наверное, выполняют наш арт-директор и я.
Какие знания и умения необходимы концепт-художнику?
Отвечает Дмитрий Светлов: если мы говорим, например, о концепт-художнике и арт-директоре с видением всего проекта в одном лице, то это совершенно невероятные требования: человек с фантастическим вкусом, который отлично знает 3D и прекрасно рисует. А для небольших студий концепт-артист - это супер-важный человек, который определяет направление и стиль всего проекта.
Концепт-арт, с которого началась игра Firewatch
На самом деле это сложный вопрос, но я точно могу сказать, что неважно для концепт-артиста - это образование и опыт. Мы не так давно взяли на работу 20-летнего художника: я просто увидел его портфолио и понял, что нам нужен этот человек. При этом на то же место приходили люди с образованием и огромным опытом, которые ничего подобного показать не могли.
Отвечает Валентина Губина: важны непосредственно умение рисовать и некоторые личностные характеристики: способность человека генерировать идеи и готовность к комментариям. Если говорить о навыках, которые нужны именно художнику, это базовые вещи: понимание композиции кадра, анатомии, как цвет и свет работают в играх, как это может привлечь игрока и какие ощущения у него могут возникнуть - нужно научиться управлять вниманием зрителя.
Концепт-арт к игре What Remains of Edith Finch
Как выглядит работа концепт-художника в инди-проекте?
Отвечает Валерия Зеновина: у нас нарисованная от руки игра, и она в целом началась с концепт-арта: как по волшебству, на листе бумаги появился грустный бородатый пёс с ушами-конвертиками и закрученным хвостом, который грустно брёл по серому карандашному городу и смотрел на жёлтые холодные окна.
Также я прибегала к концепт-арту, когда придумывала квесты для игры, расположение предметов на сцене: рисовала скетчи и что-то вроде комиксов.
Сейчас я больше 2D-художник: ищу реальные движения животных и обрисовываю их по кадрам - как делали давным-давно в старых мультяшных анимациях.
На что обращают внимание, когда хотят взять концепт-художника на работу?
Отвечает Егор Грищенко: важны насмотренность, вкус, и особенно - ощущение от работ. Концепт-художник на самом деле достаточно близок к иллюстратору, потому что в обоих случаях одна из центровых задач - ухватить какое-то ощущение.
Концепт-арт к игре Senua’s Saga: Hellblade II
Стоит учесть, что резюме без портфолио вообще никто не смотрит, а портфолио смотрят около трёх секунд. То, в какой последовательности расположены работы в портфолио, есть ли плохие работы, которые могут перечеркнуть всё впечатление - это очень важно.
Собеседования с художниками - одни из самых коротких, достаточно познакомиться и понять, что человек адекватен в коммуникации - например, он не начинает жаловаться со второй секунды собеседования и не токсичит.
Какие зарплаты обычно у концепт-художников?
Отвечает Егор Грищенко: зарплата начинающего специалиста уровня Junior - в районе $1000, около 60 тысяч рублей. Но если мы говорим про концепты, это скорее уровень Middle, а там зарплата где-то от 100 тысяч рублей.
Отвечает Дмитрий Светлов: я вижу, как мои знакомые ищут за границей концепт-художника, который бы им нарисовал 10 офигенных концепт-артов, которые станут инструкцией для всех художников студии. Я слышал про совершенно невероятные деньги: люди получают за час $400.
Константин Сахнов: Если тут платят $400 в час, я что-то не очень понимаю, зачем я геймдизайном занимаюсь?...
Послушать выпуск целиком и разобраться, не сменить ли профессию на концепт-артиста, вы можете на следующих ресурсах (тайминг и куча полезных ссылок в описании):
Youtube, Вконтакте, Яндекс.Музыка, iTunes, Google Podcasts, Castbox, Spotify.
Сайт подкаста с информацией обо всех выпусках: http://podcast.hsbi.ru/
Приятного прослушивания! :)
А если вам хочется не только слушать про игры, но и создавать их - приходите учиться на программу “Менеджмент игровых проектов”. За 9 месяцев вы пройдёте весь цикл игровой разработки, пообщаетесь с опытными экспертами из геймдева и получите практические знания о том, как разработать, запустить и эффективно оперировать свою игру.
Если вы хотите узнать подробности о программе, приглашаем вас на день открытых дверей, который пройдет онлайн 25 августа. Зарегистрироваться можно здесь.   Всем привет! Это подкаст “Хочу в геймдев”, и сегодня у нас творческий выпуск - о профессии концепт-художника. Мы решили изучить эту профессию на нескольких уровнях: поговорили с опытным художником компьютерной графики, а также с начинающим художником из инди-студии, которая работает над своей первой игрой. Кроме того, мы задали много вопросов людям, которые нанимают художников на работу.  Концепт-арт к игре Alien: Isolation Подкаст провели, как и всегда, Вячеслав Уточкин, заместитель директора Центра развития компетенций в бизнес-информатике Высшей школы бизнеса ВШЭ и Константин Сахнов, игровой продюсер.  Вячеслав Уточкин Константин Сахнов Участниками сегодняшнего выпуска стали (в этот раз у нас довольно много гостей!): - Дмитрий Светлов, Руководитель студии Odd Meter; Дмитрий Светлов - Егор Грищенко, Генеральный продюсер Game Garden; Егор Грищенко - Валентина Губина, Ведущий художник компьютерной графики WATT Studio; Валентина Губина - Валерия Зеновина, руководитель и художник в инди-студии Zen Games. Валерия Зеновина О чём именно был наш выпуск? В этом посте предлагаем прочитать относительно краткий пересказ подкаста. Что это за профессия - “концепт-художник”? Отвечает Егор Грищенко: часто концепт-художник воспринимается как человек, который занимается только концептами, а потом по его идеям и образам, выраженным в неких скетчах, кто-то доделывает всю тяжёлую работу: раскрашивает и интегрирует изображения в игру. Такие художники действительно существуют, но скорее всего, в студиях с крупным штатом. Отвечает Егор Грищенко:  Концепт-арт к игре Assassin's Creed Syndicate Однако практика показывает, что даже самые “прожженные” концептеры порой хотят попробовать что-то новое и найти новые точки приложения своего таланта. И в ходе коммерческой разработки концепт-художник может за пять минут превратиться в линейного художника, а потом и в технического: отрисовал идею, а потом пошёл её нарезать и готовить к анимации. Отвечает Валентина Губина: концепт-художник - это тот специалист, который способен разработать первое визуальное представление истории для ролика и игры. И эти готовые художественные решения становятся отправной точкой для всего визуала. Отвечает Валентина Губина:  Концепт-арт к игре The Last of Us Но я согласна с тем, что сложно найти специалиста, который занимается только 2D - задач действительно много, особенно в небольших студиях. Отвечает Дмитрий Светлов: с одной стороны, у нас в компании в принципе нет позиции концепт-художника. А с другой стороны, у нас на стенах в студии висит много рисунков, эскизов к миру и персонажам - целью этого было именно зафиксировать наше видение. Мы сдельно поработали с двумя художниками, которые их создали, и больше к ним не обращались. А роли концепт-художников у нас сейчас, наверное, выполняют наш арт-директор и я. Отвечает Дмитрий Светлов: Какие знания и умения необходимы концепт-художнику? Отвечает Дмитрий Светлов: если мы говорим, например, о концепт-художнике и арт-директоре с видением всего проекта в одном лице, то это совершенно невероятные требования: человек с фантастическим вкусом, который отлично знает 3D и прекрасно рисует. А для небольших студий концепт-артист - это супер-важный человек, который определяет направление и стиль всего проекта. Отвечает Дмитрий Светлов:  Концепт-арт, с которого началась игра Firewatch На самом деле это сложный вопрос, но я точно могу сказать, что неважно для концепт-артиста - это образование и опыт. Мы не так давно взяли на работу 20-летнего художника: я просто увидел его портфолио и понял, что нам нужен этот человек. При этом на то же место приходили люди с образованием и огромным опытом, которые ничего подобного показать не могли. Отвечает Валентина Губина: важны непосредственно умение рисовать и некоторые личностные характеристики: способность человека генерировать идеи и готовность к комментариям. Если говорить о навыках, которые нужны именно художнику, это базовые вещи: понимание композиции кадра, анатомии, как цвет и свет работают в играх, как это может привлечь игрока и какие ощущения у него могут возникнуть - нужно научиться управлять вниманием зрителя. Отвечает Валентина Губина:  Концепт-арт к игре What Remains of Edith Finch Как выглядит работа концепт-художника в инди-проекте? Отвечает Валерия Зеновина: у нас нарисованная от руки игра, и она в целом началась с концепт-арта: как по волшебству, на листе бумаги появился грустный бородатый пёс с ушами-конвертиками и закрученным хвостом, который грустно брёл по серому карандашному городу и смотрел на жёлтые холодные окна. Отвечает Валерия Зеновина: Также я прибегала к концепт-арту, когда придумывала квесты для игры, расположение предметов на сцене: рисовала скетчи и что-то вроде комиксов. Сейчас я больше 2D-художник: ищу реальные движения животных и обрисовываю их по кадрам - как делали давным-давно в старых мультяшных анимациях. На что обращают внимание, когда хотят взять концепт-художника на работу? Отвечает Егор Грищенко: важны насмотренность, вкус, и особенно - ощущение от работ. Концепт-художник на самом деле достаточно близок к иллюстратору, потому что в обоих случаях одна из центровых задач - ухватить какое-то ощущение. Отвечает Егор Грищенко:  Концепт-арт к игре Senua’s Saga: Hellblade II Стоит учесть, что резюме без портфолио вообще никто не смотрит, а портфолио смотрят около трёх секунд. То, в какой последовательности расположены работы в портфолио, есть ли плохие работы, которые могут перечеркнуть всё впечатление - это очень важно. Собеседования с художниками - одни из самых коротких, достаточно познакомиться и понять, что человек адекватен в коммуникации - например, он не начинает жаловаться со второй секунды собеседования и не токсичит. Какие зарплаты обычно у концепт-художников? Отвечает Егор Грищенко: зарплата начинающего специалиста уровня Junior - в районе $1000, около 60 тысяч рублей. Но если мы говорим про концепты, это скорее уровень Middle, а там зарплата где-то от 100 тысяч рублей. Отвечает Егор Грищенко: Отвечает Дмитрий Светлов: я вижу, как мои знакомые ищут за границей концепт-художника, который бы им нарисовал 10 офигенных концепт-артов, которые станут инструкцией для всех художников студии. Я слышал про совершенно невероятные деньги: люди получают за час $400. Отвечает Дмитрий Светлов: Константин Сахнов: Если тут платят $400 в час, я что-то не очень понимаю, зачем я геймдизайном занимаюсь?... Константин Сахнов Послушать выпуск целиком и разобраться, не сменить ли профессию на концепт-артиста, вы можете на следующих ресурсах (тайминг и куча полезных ссылок в описании): Youtube, Вконтакте, Яндекс.Музыка, iTunes, Google Podcasts, Castbox, Spotify. Youtube Вконтакте Яндекс.Музыка iTunes Google Podcasts Castbox Spotify Сайт подкаста с информацией обо всех выпусках: http://podcast.hsbi.ru/ http://podcast.hsbi.ru/ Приятного прослушивания! :) Приятного прослушивания! :) А если вам хочется не только слушать про игры, но и создавать их - приходите учиться на программу “Менеджмент игровых проектов”. За 9 месяцев вы пройдёте весь цикл игровой разработки, пообщаетесь с опытными экспертами из геймдева и получите практические знания о том, как разработать, запустить и эффективно оперировать свою игру. Менеджмент игровых проектов Если вы хотите узнать подробности о программе, приглашаем вас на день открытых дверей, который пройдет онлайн 25 августа. Зарегистрироваться можно здесь. здесь]]></text>
</doc>
