<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[AKlimenkov]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-08-07, 16:49]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/681176/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифровая ностальгия: BBS, DOS Navigator, DOOM и Civilization]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Читальный зал]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[История IT]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Старое железо]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[старые компьютеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[старые игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[старые программы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ностальгия]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[486]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[doom]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[civilization ii]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[bbs]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[модемы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[dos navigator]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Есть гипотеза, что интерфейсные предпочтения пользователя закладываются в самом начале его компьютерного пути. В моем случае — это консольные приложения и строгий аскетизм DOS.
Но я не буду отрицать возможности и преимущества современных технологий. Мы с удовольствием ими пользуемся. Сейчас многие далеко не молодые люди изучают новые языки программирования, разбираются с фреймворками и приложениями, системами, стандартами и устройствами. Я из того поколения, которое начинало знакомство с компьютерами с простейших текстовых интерфейсов. Затем мы плавно «переехали» в оконные интерфейсы первых версий Windows. Потом были Интернет, первые сотовые телефоны и всё остальное.
Хочу рассказать о тех временах, когда на смену «Радио 86 РК» и «Поиску» в мою жизнь пришла первая «настоящая» персоналка — 486 с ЭЛТ-монитором 14 дюймов. По тем временам это была довольно мощная машина. Через некоторое время к ней добавился встроенный модем US Robotics Sportster 14400 и я получил доступ… нет, не в Интернет, а к BBS.
BBS
Для тех, кто подзабыл, BBS расшифровывается bulletin board system. Или по-русски: электронная доска объявлений. По сути BBS были прообразами сайтов в Интернете, но в виде самостоятельных узлов, к которым можно было подключиться по модемной связи.
Вот, как всё это выглядело:
1. Достаём где-нибудь текстовый файл со списком BBS в нашем городе. Например, их можно было взять в Фидо или на тех же BBS. В списке указаны названия BBS-станций, время их работы и имя владельца. Список периодически обновляется. Я обычно этот файл распечатывал, чтобы удобнее было им пользоваться: прикладываешь линейку и ведёшь вниз по строкам таблицы.
2. Запускаем программу-терминал. В DOS такая программа, например, была в Norton Commander и в Dos Navigator. Она похожа на простой текстовый редактор, но с возможностью подключения к удалённому компьютеру. Любое нажатие клавиши отражается на вашем экране и одновременно передаётся на BBS. Обратно возвращается какой-то текст, который тоже выводится на ваш экран. Такой вот древний текстовый предок браузера.
3. Когда подойдёт время X, даём команду модему на соединение с указанным в списке телефоном. Тут — главное успеть дозвониться между двумя моментами:
BBS ещё не работает и по телефону отвечает кто-нибудь из членов семьи владельца узла. Если в динамике модема звучит сердитое «Аллё», то сразу отключаемся. Телефоны-то все домашние, именно поэтому большинство BBS работали только по ночам. Наверное, их владельцам частенько доставалось от недовольных домочадцев.
BBS уже работает, но к ней успел присоединиться кто-то другой.
Коробка от моего модема US Robotics Sportster 14400
4. Если успели, то наступает волшебный момент подключения. В терминале отображается разноцветная картинка, нарисованная псевдографикой. Тут владельцы BBS отрывались по полной: красивые витиеватые шрифты и целые картины, нарисованные с помощью квадратиков — это отдельный вид искусства.
Многие BBS предлагали новым посетителям зарегистрироваться — ввести логин и пароль. При следующем посещении можно было использовать уже существующую авторизацию.
У каждой BBS было своё меню, в котором можно было выбрать один из следующих разделов:
Доска объявлений — это по сути базовая функциональность любой BBS.
Тематические конференции — это то, что сейчас называется «форум». Потом эти конференции стали распространяться по сети Фидонет.
Файловый архив — куча каталогов с файлами разных форматов: от программ и текстов до картинок. Формата MP3 тогда ещё не существовало.
В файловом архиве можно было перемещаться по каталогам и по желанию скачивать любой нужный файл. Правда, список файлов обычно содержал весьма скудную информацию: название файла и его краткое описание. Но там можно было найти много чего интересного: я обычно скачивал себе новые программы и книги.
Вариант заставки BBS в псевдографике / Wikimedia Commons
Иногда скучающий владелец BBS мог подключиться к сеансу и побеседовать с посетителем. Это выглядело как обычный чат на экране терминала. Владелец мог помочь с поиском нужного файла или просто поболтать с таким же странным компьютерным гиком, который не спит посреди ночи.
Для организации BBS использовались разные программы, но самой популярной была Maximus. Я и сам однажды скачал её и попробовал настроить свою собственную BBS. Всё получилось и заработало, но официально собственную BBS я так и не открыл — только протестировал на нескольких приятелях.
Параллельно существовал и вовсю процветал Фидонет, но он у меня как-то «не пошёл». Вскоре уже стали появляться первые интернет-сайты. Был даже параллельный список телефонов, по которым можно было с помощью модема подключиться к локальным HTML-сайтам по протоколу HTTP. Уже не классические BBS, но ещё и не полноценный Интернет.
Сеть Фидонет была создана в 1984 году американским программистом Томом Дженнингсом для передачи сообщений между двумя BBS.
Затем появились первые провайдеры и я переключил своё внимание на WWW. Там было много всего интересного: браузеры, формат HTML, жёлтые страницы. С ностальгией вспоминаю поисковик AltaVista, сайт GeoCities, где я разместил свою первую домашнюю страницу, новостные конференции и бумажный справочник «Жёлтые страницы Интернета», в которых помещались почти все интересные сайты.
DOS Navigator
До него были Norton Commander и Volkov Commander. После него были Total Commander и FAR. Но Dos Navigator, пожалуй, был самый любимый. Всё это программы для работы с файлами, в которых реализован классический двухпанельный интерфейс. Мы уже так к ним привыкли, что даже не задумываемся, насколько гениальной была идея реализовать приложение, в котором есть две вертикальные панели со списком файлов, одна из которых всегда активна. Представьте себе, что такого интерфейса не существует. Пришлось бы нам вечно работать с чем-то вроде «Проводника» в Windows.
Помню, что классические синие панели Norton Commander можно было встретить практически на каждом компьютере. Мало кто из рядовых пользователей знал стандартные команды DOS для работы с файлами, но многие знали, что F5 — это «Копировать», а «F6» — «Переместить». Долгое время Norton Commander жил и на моём компьютере. В нём я редактировал свои первые программы, читал свои первые электронные книги в текстовом формате.
Тетрис в DOS Navigator
Затем настала эра DOS Navigator. Чего там только не было! Помимо стандартных возможностей там были и редактор электронных таблиц, и телефонная книга, и калькулятор, и терминал, и возможность просмотра баз данных, и CD-проигрыватель. И даже Тетрис. В редакторе была подсветка синтаксиса. Но, самое главное, там была возможность открывать несколько окон с панелями или редактором и переключаться между ними. В общем, серый интерфейс DOS Navigator надолго стал для меня стандартом качества программного обеспечения.
Интересный факт. Базовая версия DOS Navigator содержала очень большое количество кода на ассемблере. Именно поэтому он был таким маленьким и шустрым.
Сейчас NC, VC и DN уже давно ушли в прошлое — вместе с операционной системой DOS. Но до сих пор я считаю двухпанельный интерфейс одним из самых важных изобретений в софтостроении. У меня на компьютерах теперь живёт FAR со множеством плагинов. Он изначально разработан под Windows, умеет работать с Unicode. Для него я написал многочисленные LUA-скрипты, которые позволили ещё больше расширить и без того богатые возможности. Но в память о старом добром DOS Navigator я настроил у FAR цветовую схему, которая в точности повторяет серый интерфейс моего давнего друга.
Кстати, программисты, которые разрабатывали Dos Navigator потом переключились на почтовую программу The Bat!, с помощью которой я много лет получал и отправлял электронные письма.
DOOM и Civilization
Раз уж мы говорим про компьютерную ностальгию, как не написать про игрушки. Было их много: и гонки, и стратегии, и стрелялки. Но только две игры поселились на моём компьютере надолго: это DOOM и Civilization II.
Коды IDDQD и IDKFA до сих пор являются тайным паролем нашего поколения. Были там и другие комбинации, но бессмертие и максимальный набор оружия — это, пожалуй, всё, что нужно, чтобы дойти до самого последнего уровня.
IDDQD — это сокращение из названия студии-разработчика игры ID и названия шуточного братства, которое один из программистов якобы основал в колледже, — «Дельта-Ку-Дельта».
Сначала я просто играл в DOOM в двух режимах: без читерских кодов или с ними — в зависимости от настроения. Потом на очередной BBS я обнаружил приложение для создания и редактирования уровней. Быстро в нём разобрался и к игре добавился третий режим: создание своих уровней с последующим их прохождением.
Все уровни DOOM были по сути двухмерными. У конкретного участка можно было менять высоту, но в лабиринте нельзя было сделать два этажа — один над другим.
Один из редакторов уровней DOOM — Doom Construction Kit
Потом появился и четвёртый режим: совместная игра по модему. Телефонная связь тогда была не очень: с помехами и шумами. Но поиграть всё равно удавалось. Выбирали уровень и воевали: либо совместно против монстров, либо друг против друга. Перед началом игры обязательно нужно было договориться: никакого читерства, играем по-честному.
Чуть позже DOOM на моём 486-ом компьютере появилась игра Civilization: сначала первая DOS-версия, потом вторая — под Windows. Об этой игре уже много написано, поэтому не буду перечислять все её многочисленные достоинства. Уникальная игровая модель с самой первой версии была настолько хорошо сбалансирована, что игра не надоедала даже после сотой партии. Не наскучила она мне и сейчас: иногда я запускаю эмулятор старого Windows и с удовольствием погружаюсь в процесс развития собственной цивилизации.
Тронный зал в Civilization II
Интересный факт: При запуске Civilization II пользователь вводит стартовые настройки партии на нескольких последовательных экранах. На одном из этих экранов изображён план Санкт-Петербурга. Я сначала этого не заметил, но потом обратил внимание на знакомые с детства очертания берегов Васильевского острова.
Карта Санкт-Петербурга в интерфейсе игры Sid Meier's Civilization II
С тех пор уже вышло множество продолжений. Но это всё уже не то. Не могу даже объяснить, почему мне не понравилась, например, третья версия. Или логическое продолжение сюжета — Alpha Centauri. Из уникального явления игра в следующих версиях превратилась в банальную стратегию, похожую на сотни других.
Как и с DOOM, в какой-то момент мне стало интересно придумывать и решать собственные игровые задачи. Тем более, что в Civilization II был удобный редактор карт. Например, мне всегда нравилось управлять цивилизацией на ограниченном пространстве. Рисуешь себе небольшой остров посреди океана и на нём играешь. Ещё один вариант — попробовать выиграть с одним-единственным городом. Иногда было настроение просто развивать науку. Тогда географическими средствами можно было отгородиться от других цивилизаций. Конечно, до конца игры этого сделать не получалось, но примерно половину времени они мне не мешали.
Интерфейс игры Sid Meier's Civilization II
Хорошо, что у нас есть эмуляторы и старые компьютеры. Всегда можно запустить какой-нибудь DOS Box или достать старенький ноутбук и погрузиться в мир программ, написанных аккуратно, качественно и с любовью к пользователям.
Говорят, что ностальгия — это когда сравниваешь наихудшее из настоящего с наилучшим из прошлого. Только найти наилучшее в настоящем становится всё сложнее. Есть гипотеза, что интерфейсные предпочтения пользователя закладываются в самом начале его компьютерного пути. В моем случае — это консольные приложения и строгий аскетизм DOS. Но я не буду отрицать возможности и преимущества современных технологий. Мы с удовольствием ими пользуемся. Сейчас многие далеко не молодые люди изучают новые языки программирования, разбираются с фреймворками и приложениями, системами, стандартами и устройствами. Я из того поколения, которое начинало знакомство с компьютерами с простейших текстовых интерфейсов. Затем мы плавно «переехали» в оконные интерфейсы первых версий Windows. Потом были Интернет, первые сотовые телефоны и всё остальное.   Хочу рассказать о тех временах, когда на смену «Радио 86 РК» и «Поиску» в мою жизнь пришла первая «настоящая» персоналка — 486 с ЭЛТ-монитором 14 дюймов. По тем временам это была довольно мощная машина. Через некоторое время к ней добавился встроенный модем US Robotics Sportster 14400 и я получил доступ… нет, не в Интернет, а к BBS. BBS Для тех, кто подзабыл, BBS расшифровывается bulletin board system. Или по-русски: электронная доска объявлений. По сути BBS были прообразами сайтов в Интернете, но в виде самостоятельных узлов, к которым можно было подключиться по модемной связи. Вот, как всё это выглядело: 1. Достаём где-нибудь текстовый файл со списком BBS в нашем городе. Например, их можно было взять в Фидо или на тех же BBS. В списке указаны названия BBS-станций, время их работы и имя владельца. Список периодически обновляется. Я обычно этот файл распечатывал, чтобы удобнее было им пользоваться: прикладываешь линейку и ведёшь вниз по строкам таблицы. 2. Запускаем программу-терминал. В DOS такая программа, например, была в Norton Commander и в Dos Navigator. Она похожа на простой текстовый редактор, но с возможностью подключения к удалённому компьютеру. Любое нажатие клавиши отражается на вашем экране и одновременно передаётся на BBS. Обратно возвращается какой-то текст, который тоже выводится на ваш экран. Такой вот древний текстовый предок браузера. 3. Когда подойдёт время X, даём команду модему на соединение с указанным в списке телефоном. Тут — главное успеть дозвониться между двумя моментами: BBS ещё не работает и по телефону отвечает кто-нибудь из членов семьи владельца узла. Если в динамике модема звучит сердитое «Аллё», то сразу отключаемся. Телефоны-то все домашние, именно поэтому большинство BBS работали только по ночам. Наверное, их владельцам частенько доставалось от недовольных домочадцев.
BBS уже работает, но к ней успел присоединиться кто-то другой. BBS ещё не работает и по телефону отвечает кто-нибудь из членов семьи владельца узла. Если в динамике модема звучит сердитое «Аллё», то сразу отключаемся. Телефоны-то все домашние, именно поэтому большинство BBS работали только по ночам. Наверное, их владельцам частенько доставалось от недовольных домочадцев. BBS ещё не работает и по телефону отвечает кто-нибудь из членов семьи владельца узла. Если в динамике модема звучит сердитое «Аллё», то сразу отключаемся. Телефоны-то все домашние, именно поэтому большинство BBS работали только по ночам. Наверное, их владельцам частенько доставалось от недовольных домочадцев. BBS уже работает, но к ней успел присоединиться кто-то другой. BBS уже работает, но к ней успел присоединиться кто-то другой. Коробка от моего модема US Robotics Sportster 14400  Коробка от моего модема US Robotics Sportster 14400 4. Если успели, то наступает волшебный момент подключения. В терминале отображается разноцветная картинка, нарисованная псевдографикой. Тут владельцы BBS отрывались по полной: красивые витиеватые шрифты и целые картины, нарисованные с помощью квадратиков — это отдельный вид искусства. Многие BBS предлагали новым посетителям зарегистрироваться — ввести логин и пароль. При следующем посещении можно было использовать уже существующую авторизацию. У каждой BBS было своё меню, в котором можно было выбрать один из следующих разделов: Доска объявлений — это по сути базовая функциональность любой BBS.
Тематические конференции — это то, что сейчас называется «форум». Потом эти конференции стали распространяться по сети Фидонет.
Файловый архив — куча каталогов с файлами разных форматов: от программ и текстов до картинок. Формата MP3 тогда ещё не существовало. Доска объявлений — это по сути базовая функциональность любой BBS. Доска объявлений — это по сути базовая функциональность любой BBS. Тематические конференции — это то, что сейчас называется «форум». Потом эти конференции стали распространяться по сети Фидонет. Тематические конференции — это то, что сейчас называется «форум». Потом эти конференции стали распространяться по сети Фидонет. Файловый архив — куча каталогов с файлами разных форматов: от программ и текстов до картинок. Формата MP3 тогда ещё не существовало. Файловый архив — куча каталогов с файлами разных форматов: от программ и текстов до картинок. Формата MP3 тогда ещё не существовало. В файловом архиве можно было перемещаться по каталогам и по желанию скачивать любой нужный файл. Правда, список файлов обычно содержал весьма скудную информацию: название файла и его краткое описание. Но там можно было найти много чего интересного: я обычно скачивал себе новые программы и книги.  Вариант заставки BBS в псевдографике / Wikimedia Commons Иногда скучающий владелец BBS мог подключиться к сеансу и побеседовать с посетителем. Это выглядело как обычный чат на экране терминала. Владелец мог помочь с поиском нужного файла или просто поболтать с таким же странным компьютерным гиком, который не спит посреди ночи. Для организации BBS использовались разные программы, но самой популярной была Maximus. Я и сам однажды скачал её и попробовал настроить свою собственную BBS. Всё получилось и заработало, но официально собственную BBS я так и не открыл — только протестировал на нескольких приятелях. Параллельно существовал и вовсю процветал Фидонет, но он у меня как-то «не пошёл». Вскоре уже стали появляться первые интернет-сайты. Был даже параллельный список телефонов, по которым можно было с помощью модема подключиться к локальным HTML-сайтам по протоколу HTTP. Уже не классические BBS, но ещё и не полноценный Интернет. Сеть Фидонет была создана в 1984 году американским программистом Томом Дженнингсом для передачи сообщений между двумя BBS. Сеть Фидонет была создана в 1984 году американским программистом Томом Дженнингсом для передачи сообщений между двумя BBS. Сеть Фидонет была создана в 1984 году американским программистом Томом Дженнингсом для передачи сообщений между двумя BBS. Затем появились первые провайдеры и я переключил своё внимание на WWW. Там было много всего интересного: браузеры, формат HTML, жёлтые страницы. С ностальгией вспоминаю поисковик AltaVista, сайт GeoCities, где я разместил свою первую домашнюю страницу, новостные конференции и бумажный справочник «Жёлтые страницы Интернета», в которых помещались почти все интересные сайты. DOS Navigator До него были Norton Commander и Volkov Commander. После него были Total Commander и FAR. Но Dos Navigator, пожалуй, был самый любимый. Всё это программы для работы с файлами, в которых реализован классический двухпанельный интерфейс. Мы уже так к ним привыкли, что даже не задумываемся, насколько гениальной была идея реализовать приложение, в котором есть две вертикальные панели со списком файлов, одна из которых всегда активна. Представьте себе, что такого интерфейса не существует. Пришлось бы нам вечно работать с чем-то вроде «Проводника» в Windows. Помню, что классические синие панели Norton Commander можно было встретить практически на каждом компьютере. Мало кто из рядовых пользователей знал стандартные команды DOS для работы с файлами, но многие знали, что F5 — это «Копировать», а «F6» — «Переместить». Долгое время Norton Commander жил и на моём компьютере. В нём я редактировал свои первые программы, читал свои первые электронные книги в текстовом формате.  Тетрис в DOS Navigator Затем настала эра DOS Navigator. Чего там только не было! Помимо стандартных возможностей там были и редактор электронных таблиц, и телефонная книга, и калькулятор, и терминал, и возможность просмотра баз данных, и CD-проигрыватель. И даже Тетрис. В редакторе была подсветка синтаксиса. Но, самое главное, там была возможность открывать несколько окон с панелями или редактором и переключаться между ними. В общем, серый интерфейс DOS Navigator надолго стал для меня стандартом качества программного обеспечения. Интересный факт. Базовая версия DOS Navigator содержала очень большое количество кода на ассемблере. Именно поэтому он был таким маленьким и шустрым. Интересный факт. Базовая версия DOS Navigator содержала очень большое количество кода на ассемблере. Именно поэтому он был таким маленьким и шустрым. Интересный факт. Базовая версия DOS Navigator содержала очень большое количество кода на ассемблере. Именно поэтому он был таким маленьким и шустрым. Сейчас NC, VC и DN уже давно ушли в прошлое — вместе с операционной системой DOS. Но до сих пор я считаю двухпанельный интерфейс одним из самых важных изобретений в софтостроении. У меня на компьютерах теперь живёт FAR со множеством плагинов. Он изначально разработан под Windows, умеет работать с Unicode. Для него я написал многочисленные LUA-скрипты, которые позволили ещё больше расширить и без того богатые возможности. Но в память о старом добром DOS Navigator я настроил у FAR цветовую схему, которая в точности повторяет серый интерфейс моего давнего друга. Кстати, программисты, которые разрабатывали Dos Navigator потом переключились на почтовую программу The Bat!, с помощью которой я много лет получал и отправлял электронные письма. DOOM и Civilization Раз уж мы говорим про компьютерную ностальгию, как не написать про игрушки. Было их много: и гонки, и стратегии, и стрелялки. Но только две игры поселились на моём компьютере надолго: это DOOM и Civilization II. Коды IDDQD и IDKFA до сих пор являются тайным паролем нашего поколения. Были там и другие комбинации, но бессмертие и максимальный набор оружия — это, пожалуй, всё, что нужно, чтобы дойти до самого последнего уровня. IDDQD — это сокращение из названия студии-разработчика игры ID и названия шуточного братства, которое один из программистов якобы основал в колледже, — «Дельта-Ку-Дельта». IDDQD — это сокращение из названия студии-разработчика игры ID и названия шуточного братства, которое один из программистов якобы основал в колледже, — «Дельта-Ку-Дельта». IDDQD — это сокращение из названия студии-разработчика игры ID и названия шуточного братства, которое один из программистов якобы основал в колледже, — «Дельта-Ку-Дельта». Сначала я просто играл в DOOM в двух режимах: без читерских кодов или с ними — в зависимости от настроения. Потом на очередной BBS я обнаружил приложение для создания и редактирования уровней. Быстро в нём разобрался и к игре добавился третий режим: создание своих уровней с последующим их прохождением. Все уровни DOOM были по сути двухмерными. У конкретного участка можно было менять высоту, но в лабиринте нельзя было сделать два этажа — один над другим. Все уровни DOOM были по сути двухмерными. У конкретного участка можно было менять высоту, но в лабиринте нельзя было сделать два этажа — один над другим. Все уровни DOOM были по сути двухмерными. У конкретного участка можно было менять высоту, но в лабиринте нельзя было сделать два этажа — один над другим.  Один из редакторов уровней DOOM — Doom Construction Kit Потом появился и четвёртый режим: совместная игра по модему. Телефонная связь тогда была не очень: с помехами и шумами. Но поиграть всё равно удавалось. Выбирали уровень и воевали: либо совместно против монстров, либо друг против друга. Перед началом игры обязательно нужно было договориться: никакого читерства, играем по-честному. Чуть позже DOOM на моём 486-ом компьютере появилась игра Civilization: сначала первая DOS-версия, потом вторая — под Windows. Об этой игре уже много написано, поэтому не буду перечислять все её многочисленные достоинства. Уникальная игровая модель с самой первой версии была настолько хорошо сбалансирована, что игра не надоедала даже после сотой партии. Не наскучила она мне и сейчас: иногда я запускаю эмулятор старого Windows и с удовольствием погружаюсь в процесс развития собственной цивилизации.  Тронный зал в Civilization II Интересный факт: При запуске Civilization II пользователь вводит стартовые настройки партии на нескольких последовательных экранах. На одном из этих экранов изображён план Санкт-Петербурга. Я сначала этого не заметил, но потом обратил внимание на знакомые с детства очертания берегов Васильевского острова. Интересный факт: При запуске Civilization II пользователь вводит стартовые настройки партии на нескольких последовательных экранах. На одном из этих экранов изображён план Санкт-Петербурга. Я сначала этого не заметил, но потом обратил внимание на знакомые с детства очертания берегов Васильевского острова. Интересный факт: При запуске Civilization II пользователь вводит стартовые настройки партии на нескольких последовательных экранах. На одном из этих экранов изображён план Санкт-Петербурга. Я сначала этого не заметил, но потом обратил внимание на знакомые с детства очертания берегов Васильевского острова.  Карта Санкт-Петербурга в интерфейсе игры Sid Meier's Civilization II С тех пор уже вышло множество продолжений. Но это всё уже не то. Не могу даже объяснить, почему мне не понравилась, например, третья версия. Или логическое продолжение сюжета — Alpha Centauri. Из уникального явления игра в следующих версиях превратилась в банальную стратегию, похожую на сотни других. Как и с DOOM, в какой-то момент мне стало интересно придумывать и решать собственные игровые задачи. Тем более, что в Civilization II был удобный редактор карт. Например, мне всегда нравилось управлять цивилизацией на ограниченном пространстве. Рисуешь себе небольшой остров посреди океана и на нём играешь. Ещё один вариант — попробовать выиграть с одним-единственным городом. Иногда было настроение просто развивать науку. Тогда географическими средствами можно было отгородиться от других цивилизаций. Конечно, до конца игры этого сделать не получалось, но примерно половину времени они мне не мешали.  Интерфейс игры Sid Meier's Civilization II Хорошо, что у нас есть эмуляторы и старые компьютеры. Всегда можно запустить какой-нибудь DOS Box или достать старенький ноутбук и погрузиться в мир программ, написанных аккуратно, качественно и с любовью к пользователям. Говорят, что ностальгия — это когда сравниваешь наихудшее из настоящего с наилучшим из прошлого. Только найти наилучшее в настоящем становится всё сложнее. ]]></text>
</doc>
