<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[art-popov]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-08-02, 14:44]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/x-com/blog/680428/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[DALL-E 2 vs MidJourney: наш опыт практического применения нейросети для оформления сайта…и не только]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Группа компаний X-Com]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Визуализация данных]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Искусственный интеллект]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Будущее здесь]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Нейросеть]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ИИ]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[роботы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайнеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[новые технологии]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет, Хабр! В этом посте я расскажу том, как мы на практике применили результат работы нейросети, почему решили использовать ИИ для отрисовки графики на сайте и предлагаю обсудить, какие вообще существуют перспективы в этой сфере для российского бизнеса. Под катом — наша история выбора и применения нейросети, а также несколько сгенерированных разными нейросетями наборов картинок с запросами, по которым мы их получили. 
Меня зовут Артём Попов, я — руководитель отдела маркетинга в интернет-магазине xcom-shop, и сегодняшний пост отражает отношение потребителя или, если хотите, заказчика графики. У дизайнеров постоянно не хватает времени на то, чтобы выполнять запросы всех бизнес-юнитов, а нам постоянно хочется чего-то этакого… Может, заказать отрисовку нейросети?
Раньше никто и не задумался бы о таком решении, но сейчас тема явно находится в зоне хайпа: про нейросети не слышал только ленивый. На прошлой неделе вышел лонгрид о возможностях нейросетей, позже мы всем рунетом ужасались реалистичностью “последнего селфи на Земле”, сделанного “руками” DALL-E 2. А благодаря тому, что редакция портала 72.ru поэкспериментировала со словами запросов, жители Тюмени (и все, кто неравнодушен к Тюмени) смогли взглянуть на свой родной край “глазами” нейросети MidJorney — результаты можно посмотреть тут.
Какую нейросеть выбрать?
Признаюсь честно, мы тоже все это читали и смотрели. И даже вдохновились качеством и глубиной сгенерированных картинок. После этого оказалось просто невозможно пройти мимо (мы ведь работаем в сегменте высоких технологий и должны идти в ногу со временем). А значит, мы в xcom-shop просто обязаны попробовать работу с нейросетью. 
Так начался выбор оптимального для нас решения. В фокусе оказались две наиболее раскрученные на данный момент системы. Ниже я постарался свести в единую таблицу их характеристики/плюсы/минусы:
Нейросеть
DALL-E 2
MidJourney
Разработчик
OpenAI
MidJourney (независимая группа разработчиков)
Дата запуска, текущий статус
20 июля 2022 (закрытый бета-тест) 
13 июля 2022 (открытый бета-тест)
Максимальный размер изображения
PNG, до 1024x1024 пикселей
JPG, до 1664x1664 (или другой до 3 миллионов пикселей)
Возможность менять масштаб
нет
да, можно задавать пользовательский размер изображения
Доступ
API (причем доступ из РФ закрыт)...тоже мне OPEN
Discord
Права на использование в коммерческих целях
Полные права на все сгенерированные изображения
По подписке (для компаний с оборотом от $1 млн. в год стоит $600)
Бесплатный лимит, стоимость
50 запросов в месяц, далее 115 запросов за $15
25 запросов бесплатно, 
далее по подписке
Субъективная оценка удобства работы с запросами
Нейросеть более чутко схватывает суть сложных запросов
Очень хорошие изображения даже по простым запросам
Субъективная оценка качества изображений на выходе
Удовлетворительный уровень качества и детализации итогового изображения.
Высокий уровень качества и детализации итогового изображения.
Но я практически уверен, что моя субъективная оценка вас не убедила. :) Делюсь изображениями, которые мы получили в ходе тестирования нейросетей по одним и тем же запросам:
Несмотря на то, что DALL-E 2, кажется, более тонко схватывает все нюансы запросов и, по моим ощущениям, дает более релевантные сложным текстам картинки, наш выбор все-таки пал на Midjourney. И на то несколько причин.
Главная — мы всем коллективом очарованы тем, как MidJourney видит наш xcom-shop в будущем.
Во вторых, этот вариант реально доступен для бизнеса без заморочек с VPN и правами на коммерческое использование. Заплатив $600 (714 с учетом налога) за корпоративный тарифный план, мы тут же отправились тестировать алгоритмы AI. Это, кстати, очень увлекательно, и в первый вечер я пересидел на работе 3 часа сверх нормы, играясь с веселыми картинками…зато ехал домой без пробок. ;)
Интересный факт, мы первые? Да!
“Автор, ты о чем?" — скажете вы. — "Уже многие компании использовали нейросеть для генерации изображений.” И будете правы! 
Например, Cosmopolitan заказал обложку алгоритму DALL-E 2 — получилось очень даже неплохо. А ранее The Economist использовал ИИ-бота для создания обложки тематического номера о современных цифровых технологиях. И не забывайте про “особого дизайнера” студии Лебедева, Николая Иронова, который уже больше года выполняет самые разные работы для заказчиков.
Но все они не интернет-магазины! И, судя по всему, мы — первый интернет-магазин в России, реально применяющий нейросеть на своем сайте. И не просто один раз разместив какой-то элемент, а на постоянной основе (само собой, мы ж подписку на год оплатили).
Решение практических задач
Что касается задач, мы решили не придумывать каких-то специальных выкрутасов для нейросети — я наигрался с ними в первый же вечер. Вместо этого мы сфокусировались на своих текущих потребностях. А именно - “подсветке” на сайте недавно выпущенного подборщика блоков питания.
Вообще это обычная практика — мы размещаем баннеры на главной и в соответствующем разделе каталога. Вот именно их создание мы и поручили нейросети.
На баннере нужно было показать креатив, связанный с блоками питания ПК, мощностью и энергией (сервис подбирает оптимальный БП под конфигурацию системного блока). Имея эти образы в голове, мы с дизайнером Ярославом Шиловым начали перебирать запросы для нейросети.
Вот несколько наших запросов и полученный для них результат:
На каждый запрос нейросеть представляет четыре варианта изображения на выбор. Это оказалось очень удобно: можно сразу сделать выбор и на основе понравившегося варианта получить ещё четыре скетча. А если какой-то вариант устраивает, можно улучшить его в качестве (сделать апскейл разрешения).
В запросах к Midjourney можно дополнительно указывать разрешение итоговых изображений, преимущественные цвета, художественный стиль и многое другое.
В поисках необходимого изображения было сделано более 30 запросов. Иногда нейросеть выдавала совсем неподходящие варианты, возможно из-за нехватки с нашей стороны опыта в написании запросов. Так что для планомерной работы (но крайней мере нам сейчас) нужен большой запас запросов. Но в итоге, уловив правильное направление, нам  удалось прийти к желаемому результату. 
На первом же опыте мы убедились в том, что нейросеть может ускорить рабочий процесс дизайнера. Обычно специалист тратит много времени на поиск идеи, графические ресурсы в открытом доступе и прочий креатив. Мы же в итоге решили эту задачу вдвое быстрее. Ну и, конечно, дизайнер получает уникальные материалы для дальнейшей работы, и ее результат будет отличаться от всего, что есть в сети. 
Да, в подборках встречалась какая-то ерунда. Но, проработав несколько запросов, волшебным образом мы получили то самое изображение, подходящее под нашу тематику.
Несколько доработок, добавляем текст, адаптируем под нужное разрешение - и вуаля! Картинка для баннера готова. И баннер уже красуется на нашем сайте.
Нейросеть – вдохновитель дизайнера
Помимо графики, которую дизайнер сможет использовать в своей работе, нейросеть обладает еще одним удивительным свойством, а именно – генерирует идеи. Для любого творческого специалиста это отличное подспорье. И мой коллега, дизайнер Ярослав Шилов подтвердил, что это именно так. 
В процессе работы с AI сложно не заметить, что некоторые изображения действительно бьют “прямо в точку”! Невольно задаешься вопросом – как раньше мне это не пришло в голову? Так что нейросеть совершенно точно можно использовать как бесконечный источник мыслей для вдохновения.
Дальше — больше
Итак, мы получили вполне себе положительные результаты эксперимента по использованию сгенерированных нейросетью изображений на нашем сайте и готовы идти дальше и масштабировать полученный результат. 
Однозначно, мы будем применять технологию для подготовки email-рассылок (следующую нашу еженедельную рассылку мы полностью составим из сгенерированных изображений, подписывайтесь).
Также будем генерировать визуалы наших постов в соцсетях исключительно через нейросеть. Весь август вести группы xcom-shop нам будет помогать робот. И для знатоков работы нейросетей мы приготовили забавный конкурс: Первый, кто угадает запрос, по которому мы сгенерировали изображение для поста - получит 1000 баллов на свой бонусный счёт, все подробности у нас в телеграм, ВК и Яндекс.Дзен.
Выводы
Конечно, пока рано говорить, что нейросеть способна полностью заменить дизайнера. Но уже сейчас искусственный интеллект может упростить работу специалиста, ответственного за подготовку графики. Ведь на отрисовку иллюстрации обычно и уходит большая часть времени дизайнера, а с этой задачей нейросеть уже сейчас справляется если не отлично, то уверенно хорошо. Важно только найти правильный подход и научиться формулировать запросы.
С другой стороны, пока роботу непосильны как минимум такие стандартные дизайнерские задачи, как набор текста, работа по брендбуку и правильное размещение логотипов. И тут как раз выручает дизайнер, который уже адаптирует сгенерированные AI изображения для решения вполне конкретных бизнес-задач. 
Возможно, скоро мы увидим в резюме дизайнеров в дополнение к привычной креативности, многозадачности и стрессоустойчивости (ну или виртуозного владения графическим пакетом Adobe/Corel) приписку вроде “уверенно ставлю задачи нейросети”. И как знать, может быть именно это станет конкурентным преимуществом при приеме на работу. 
А вы что думаете про результаты нашей работы с нейросетью? Делитесь в комментариях, давайте обсудим! Привет, Хабр! В этом посте я расскажу том, как мы на практике применили результат работы нейросети, почему решили использовать ИИ для отрисовки графики на сайте и предлагаю обсудить, какие вообще существуют перспективы в этой сфере для российского бизнеса. Под катом — наша история выбора и применения нейросети, а также несколько сгенерированных разными нейросетями наборов картинок с запросами, по которым мы их получили.    Меня зовут Артём Попов, я — руководитель отдела маркетинга в интернет-магазине xcom-shop, и сегодняшний пост отражает отношение потребителя или, если хотите, заказчика графики. У дизайнеров постоянно не хватает времени на то, чтобы выполнять запросы всех бизнес-юнитов, а нам постоянно хочется чего-то этакого… Может, заказать отрисовку нейросети? xcom-shop Раньше никто и не задумался бы о таком решении, но сейчас тема явно находится в зоне хайпа: про нейросети не слышал только ленивый. На прошлой неделе вышел лонгрид о возможностях нейросетей, позже мы всем рунетом ужасались реалистичностью “последнего селфи на Земле”, сделанного “руками” DALL-E 2. А благодаря тому, что редакция портала 72.ru поэкспериментировала со словами запросов, жители Тюмени (и все, кто неравнодушен к Тюмени) смогли взглянуть на свой родной край “глазами” нейросети MidJorney — результаты можно посмотреть тут. вышел лонгрид вышел лонгрид “последнего селфи на Земле” “последнего селфи на Земле” тут тут Какую нейросеть выбрать? Признаюсь честно, мы тоже все это читали и смотрели. И даже вдохновились качеством и глубиной сгенерированных картинок. После этого оказалось просто невозможно пройти мимо (мы ведь работаем в сегменте высоких технологий и должны идти в ногу со временем). А значит, мы в xcom-shop просто обязаны попробовать работу с нейросетью.  xcom-shop xcom-shop Так начался выбор оптимального для нас решения. В фокусе оказались две наиболее раскрученные на данный момент системы. Ниже я постарался свести в единую таблицу их характеристики/плюсы/минусы: Нейросеть
DALL-E 2
MidJourney
Разработчик
OpenAI
MidJourney (независимая группа разработчиков)
Дата запуска, текущий статус
20 июля 2022 (закрытый бета-тест) 
13 июля 2022 (открытый бета-тест)
Максимальный размер изображения
PNG, до 1024x1024 пикселей
JPG, до 1664x1664 (или другой до 3 миллионов пикселей)
Возможность менять масштаб
нет
да, можно задавать пользовательский размер изображения
Доступ
API (причем доступ из РФ закрыт)...тоже мне OPEN
Discord
Права на использование в коммерческих целях
Полные права на все сгенерированные изображения
По подписке (для компаний с оборотом от $1 млн. в год стоит $600)
Бесплатный лимит, стоимость
50 запросов в месяц, далее 115 запросов за $15
25 запросов бесплатно, 
далее по подписке
Субъективная оценка удобства работы с запросами
Нейросеть более чутко схватывает суть сложных запросов
Очень хорошие изображения даже по простым запросам
Субъективная оценка качества изображений на выходе
Удовлетворительный уровень качества и детализации итогового изображения.
Высокий уровень качества и детализации итогового изображения. Нейросеть
DALL-E 2
MidJourney
Разработчик
OpenAI
MidJourney (независимая группа разработчиков)
Дата запуска, текущий статус
20 июля 2022 (закрытый бета-тест) 
13 июля 2022 (открытый бета-тест)
Максимальный размер изображения
PNG, до 1024x1024 пикселей
JPG, до 1664x1664 (или другой до 3 миллионов пикселей)
Возможность менять масштаб
нет
да, можно задавать пользовательский размер изображения
Доступ
API (причем доступ из РФ закрыт)...тоже мне OPEN
Discord
Права на использование в коммерческих целях
Полные права на все сгенерированные изображения
По подписке (для компаний с оборотом от $1 млн. в год стоит $600)
Бесплатный лимит, стоимость
50 запросов в месяц, далее 115 запросов за $15
25 запросов бесплатно, 
далее по подписке
Субъективная оценка удобства работы с запросами
Нейросеть более чутко схватывает суть сложных запросов
Очень хорошие изображения даже по простым запросам
Субъективная оценка качества изображений на выходе
Удовлетворительный уровень качества и детализации итогового изображения.
Высокий уровень качества и детализации итогового изображения. Нейросеть
DALL-E 2
MidJourney
Разработчик
OpenAI
MidJourney (независимая группа разработчиков)
Дата запуска, текущий статус
20 июля 2022 (закрытый бета-тест) 
13 июля 2022 (открытый бета-тест)
Максимальный размер изображения
PNG, до 1024x1024 пикселей
JPG, до 1664x1664 (или другой до 3 миллионов пикселей)
Возможность менять масштаб
нет
да, можно задавать пользовательский размер изображения
Доступ
API (причем доступ из РФ закрыт)...тоже мне OPEN
Discord
Права на использование в коммерческих целях
Полные права на все сгенерированные изображения
По подписке (для компаний с оборотом от $1 млн. в год стоит $600)
Бесплатный лимит, стоимость
50 запросов в месяц, далее 115 запросов за $15
25 запросов бесплатно, 
далее по подписке
Субъективная оценка удобства работы с запросами
Нейросеть более чутко схватывает суть сложных запросов
Очень хорошие изображения даже по простым запросам
Субъективная оценка качества изображений на выходе
Удовлетворительный уровень качества и детализации итогового изображения.
Высокий уровень качества и детализации итогового изображения. Нейросеть
DALL-E 2
MidJourney
Разработчик
OpenAI
MidJourney (независимая группа разработчиков)
Дата запуска, текущий статус
20 июля 2022 (закрытый бета-тест) 
13 июля 2022 (открытый бета-тест)
Максимальный размер изображения
PNG, до 1024x1024 пикселей
JPG, до 1664x1664 (или другой до 3 миллионов пикселей)
Возможность менять масштаб
нет
да, можно задавать пользовательский размер изображения
Доступ
API (причем доступ из РФ закрыт)...тоже мне OPEN
Discord
Права на использование в коммерческих целях
Полные права на все сгенерированные изображения
По подписке (для компаний с оборотом от $1 млн. в год стоит $600)
Бесплатный лимит, стоимость
50 запросов в месяц, далее 115 запросов за $15
25 запросов бесплатно, 
далее по подписке
Субъективная оценка удобства работы с запросами
Нейросеть более чутко схватывает суть сложных запросов
Очень хорошие изображения даже по простым запросам
Субъективная оценка качества изображений на выходе
Удовлетворительный уровень качества и детализации итогового изображения.
Высокий уровень качества и детализации итогового изображения. Нейросеть
DALL-E 2
MidJourney Нейросеть Нейросеть Нейросеть DALL-E 2 DALL-E 2 MidJourney MidJourney Разработчик
OpenAI
MidJourney (независимая группа разработчиков) Разработчик Разработчик Разработчик OpenAI OpenAI MidJourney (независимая группа разработчиков) MidJourney (независимая группа разработчиков) Дата запуска, текущий статус
20 июля 2022 (закрытый бета-тест) 
13 июля 2022 (открытый бета-тест) Дата запуска, текущий статус Дата запуска, текущий статус Дата запуска, текущий статус 20 июля 2022 (закрытый бета-тест)  20 июля 2022 (закрытый бета-тест)  13 июля 2022 (открытый бета-тест) 13 июля 2022 (открытый бета-тест) Максимальный размер изображения
PNG, до 1024x1024 пикселей
JPG, до 1664x1664 (или другой до 3 миллионов пикселей) Максимальный размер изображения Максимальный размер изображения Максимальный размер изображения PNG, до 1024x1024 пикселей PNG, до 1024x1024 пикселей JPG, до 1664x1664 (или другой до 3 миллионов пикселей) JPG, до 1664x1664 (или другой до 3 миллионов пикселей) Возможность менять масштаб
нет
да, можно задавать пользовательский размер изображения Возможность менять масштаб Возможность менять масштаб Возможность менять масштаб нет нет да, можно задавать пользовательский размер изображения да, можно задавать пользовательский размер изображения Доступ
API (причем доступ из РФ закрыт)...тоже мне OPEN
Discord Доступ Доступ Доступ API (причем доступ из РФ закрыт)...тоже мне OPEN API (причем доступ из РФ закрыт)...тоже мне OPEN Discord Discord Права на использование в коммерческих целях
Полные права на все сгенерированные изображения
По подписке (для компаний с оборотом от $1 млн. в год стоит $600) Права на использование в коммерческих целях Права на использование в коммерческих целях Права на использование в коммерческих целях Полные права на все сгенерированные изображения Полные права на все сгенерированные изображения По подписке (для компаний с оборотом от $1 млн. в год стоит $600) По подписке (для компаний с оборотом от $1 млн. в год стоит $600) Бесплатный лимит, стоимость
50 запросов в месяц, далее 115 запросов за $15
25 запросов бесплатно, 
далее по подписке Бесплатный лимит, стоимость Бесплатный лимит, стоимость Бесплатный лимит, стоимость 50 запросов в месяц, далее 115 запросов за $15 50 запросов в месяц, далее 115 запросов за $15 25 запросов бесплатно, 
далее по подписке 25 запросов бесплатно,  далее по подписке Субъективная оценка удобства работы с запросами
Нейросеть более чутко схватывает суть сложных запросов
Очень хорошие изображения даже по простым запросам Субъективная оценка удобства работы с запросами Субъективная оценка удобства работы с запросами Субъективная оценка удобства работы с запросами Нейросеть более чутко схватывает суть сложных запросов Нейросеть более чутко схватывает суть сложных запросов Очень хорошие изображения даже по простым запросам Очень хорошие изображения даже по простым запросам Субъективная оценка качества изображений на выходе
Удовлетворительный уровень качества и детализации итогового изображения.
Высокий уровень качества и детализации итогового изображения. Субъективная оценка качества изображений на выходе Субъективная оценка качества изображений на выходе Субъективная оценка качества изображений на выходе Удовлетворительный уровень качества и детализации итогового изображения. Удовлетворительный уровень качества и детализации итогового изображения. Высокий уровень качества и детализации итогового изображения. Высокий уровень качества и детализации итогового изображения. Но я практически уверен, что моя субъективная оценка вас не убедила. :) Делюсь изображениями, которые мы получили в ходе тестирования нейросетей по одним и тем же запросам:     Несмотря на то, что DALL-E 2, кажется, более тонко схватывает все нюансы запросов и, по моим ощущениям, дает более релевантные сложным текстам картинки, наш выбор все-таки пал на Midjourney. И на то несколько причин. Главная — мы всем коллективом очарованы тем, как MidJourney видит наш xcom-shop в будущем.   Во вторых, этот вариант реально доступен для бизнеса без заморочек с VPN и правами на коммерческое использование. Заплатив $600 (714 с учетом налога) за корпоративный тарифный план, мы тут же отправились тестировать алгоритмы AI. Это, кстати, очень увлекательно, и в первый вечер я пересидел на работе 3 часа сверх нормы, играясь с веселыми картинками…зато ехал домой без пробок. ;) Интересный факт, мы первые? Да! “Автор, ты о чем?" — скажете вы. — "Уже многие компании использовали нейросеть для генерации изображений.” И будете правы!  Например, Cosmopolitan заказал обложку алгоритму DALL-E 2 — получилось очень даже неплохо. А ранее The Economist использовал ИИ-бота для создания обложки тематического номера о современных цифровых технологиях. И не забывайте про “особого дизайнера” студии Лебедева, Николая Иронова, который уже больше года выполняет самые разные работы для заказчиков. Cosmopolitan Cosmopolitan The Economist The Economist Николая Иронова Николая Иронова Но все они не интернет-магазины! И, судя по всему, мы — первый интернет-магазин в России, реально применяющий нейросеть на своем сайте. И не просто один раз разместив какой-то элемент, а на постоянной основе (само собой, мы ж подписку на год оплатили). Решение практических задач Что касается задач, мы решили не придумывать каких-то специальных выкрутасов для нейросети — я наигрался с ними в первый же вечер. Вместо этого мы сфокусировались на своих текущих потребностях. А именно - “подсветке” на сайте недавно выпущенного подборщика блоков питания. подборщика блоков питания подборщика блоков питания Вообще это обычная практика — мы размещаем баннеры на главной и в соответствующем разделе каталога. Вот именно их создание мы и поручили нейросети. На баннере нужно было показать креатив, связанный с блоками питания ПК, мощностью и энергией (сервис подбирает оптимальный БП под конфигурацию системного блока). Имея эти образы в голове, мы с дизайнером Ярославом Шиловым начали перебирать запросы для нейросети. Вот несколько наших запросов и полученный для них результат:   На каждый запрос нейросеть представляет четыре варианта изображения на выбор. Это оказалось очень удобно: можно сразу сделать выбор и на основе понравившегося варианта получить ещё четыре скетча. А если какой-то вариант устраивает, можно улучшить его в качестве (сделать апскейл разрешения). В запросах к Midjourney можно дополнительно указывать разрешение итоговых изображений, преимущественные цвета, художественный стиль и многое другое.   В поисках необходимого изображения было сделано более 30 запросов. Иногда нейросеть выдавала совсем неподходящие варианты, возможно из-за нехватки с нашей стороны опыта в написании запросов. Так что для планомерной работы (но крайней мере нам сейчас) нужен большой запас запросов. Но в итоге, уловив правильное направление, нам  удалось прийти к желаемому результату.    На первом же опыте мы убедились в том, что нейросеть может ускорить рабочий процесс дизайнера. Обычно специалист тратит много времени на поиск идеи, графические ресурсы в открытом доступе и прочий креатив. Мы же в итоге решили эту задачу вдвое быстрее. Ну и, конечно, дизайнер получает уникальные материалы для дальнейшей работы, и ее результат будет отличаться от всего, что есть в сети.  Да, в подборках встречалась какая-то ерунда. Но, проработав несколько запросов, волшебным образом мы получили то самое изображение, подходящее под нашу тематику.   Несколько доработок, добавляем текст, адаптируем под нужное разрешение - и вуаля! Картинка для баннера готова. И баннер уже красуется на нашем сайте. на нашем сайте на нашем сайте   Нейросеть – вдохновитель дизайнера Помимо графики, которую дизайнер сможет использовать в своей работе, нейросеть обладает еще одним удивительным свойством, а именно – генерирует идеи. Для любого творческого специалиста это отличное подспорье. И мой коллега, дизайнер Ярослав Шилов подтвердил, что это именно так.  В процессе работы с AI сложно не заметить, что некоторые изображения действительно бьют “прямо в точку”! Невольно задаешься вопросом – как раньше мне это не пришло в голову? Так что нейросеть совершенно точно можно использовать как бесконечный источник мыслей для вдохновения. Дальше — больше Итак, мы получили вполне себе положительные результаты эксперимента по использованию сгенерированных нейросетью изображений на нашем сайте и готовы идти дальше и масштабировать полученный результат.  Однозначно, мы будем применять технологию для подготовки email-рассылок (следующую нашу еженедельную рассылку мы полностью составим из сгенерированных изображений, подписывайтесь). Также будем генерировать визуалы наших постов в соцсетях исключительно через нейросеть. Весь август вести группы xcom-shop нам будет помогать робот. И для знатоков работы нейросетей мы приготовили забавный конкурс: Первый, кто угадает запрос, по которому мы сгенерировали изображение для поста - получит 1000 баллов на свой бонусный счёт, все подробности у нас в телеграм, ВК и Яндекс.Дзен. телеграм телеграм ВК ВК Яндекс.Дзен Яндекс.Дзен   Выводы Конечно, пока рано говорить, что нейросеть способна полностью заменить дизайнера. Но уже сейчас искусственный интеллект может упростить работу специалиста, ответственного за подготовку графики. Ведь на отрисовку иллюстрации обычно и уходит большая часть времени дизайнера, а с этой задачей нейросеть уже сейчас справляется если не отлично, то уверенно хорошо. Важно только найти правильный подход и научиться формулировать запросы. С другой стороны, пока роботу непосильны как минимум такие стандартные дизайнерские задачи, как набор текста, работа по брендбуку и правильное размещение логотипов. И тут как раз выручает дизайнер, который уже адаптирует сгенерированные AI изображения для решения вполне конкретных бизнес-задач.  Возможно, скоро мы увидим в резюме дизайнеров в дополнение к привычной креативности, многозадачности и стрессоустойчивости (ну или виртуозного владения графическим пакетом Adobe/Corel) приписку вроде “уверенно ставлю задачи нейросети”. И как знать, может быть именно это станет конкурентным преимуществом при приеме на работу.  А вы что думаете про результаты нашей работы с нейросетью? Делитесь в комментариях, давайте обсудим! ]]></text>
</doc>
