<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[dendead]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-30, 21:56]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/680032/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Повторил заставку канала Топлес]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Работа с 3D-графикой]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[DIY или Сделай сам]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[blender3d]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[after effects]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3д моделирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[анимация и 3d графика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[youtube]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем привет, это Денис Вебер.
Однажды, я листал свои подписки на YouTube и наткнулся на канал Топлес. В одном из роликов была просто нереальная заставка с 3д анимацией и эта заставка так меня вдохновила, что я решил её повторить и рассказать о процессе создания в своём новом видео и статье.
Как обычно, специально для тех, кому больше нравится формат видео, а не текст, видео я оставлю в конце статьи.
Если вы начинаете заниматься каким-то новым делом или покупаете вещь, которой раньше у вас никогда не было, то наверняка начинаете замечать вокруг всё, что с ними связано.
Например, вы купили модные найки и теперь каждый второй прохожий ходит именно в кедах этого бренда. Или поставили брекеты, а потом выяснили что половина из ваших знакомых уже их носит.
Вы не поверите, но всё то же самое с 3д графикой. Когда я начал заниматься 3д, сразу стал обращать вниманием на графику вокруг, начиная от фильмов и заканчивая обычными рекламными плакатами на улице.
Теперь каждая такая встреча подсознательно как бы бросает мне вызов. Смогу ли я сделать также, а лучше, если круче и масштабнее.
В видео с канала Топлес, я нашёл такую заставку.
И я решил повторить её. Да, конечно же не эту. А вот эту.
Именно эта заставка запала мне в душу. Хотя, когда я увидел её в первый раз, то в голове не проскользнуло даже мысли, что у меня когда-нибудь получится сделать что-то похожее.
Это всего 19 секунд 3д анимации, но пока я не начал разбирать каждый элемент и каждую неоновую вывеску, не осознавал на сто процентов насколько всё в ней продумано.
В этой статье и видео я расскажу как повторял заставку с канала Топлес, почему она гораздо интереснее чем кажется и покажу вам то, что у меня получилось в итоге.
Изначально я хотел повторить заставку за 24 часа. Если вы уже читали мои статьи, то знаете, что у меня не без труда, но получилось повторить заставку из "Что было дальше?" за те самые 24 часа, но я даже не представлял насколько много времени потрачу в этот раз.
Наверное никогда не узнаю кто создавал этот ролик (студия или фрилансер), как много времени ушло на создание и главное сколько им за всё это заплатили. Но я решил, что нет никакого смысла размышлять над всем этим и тратить время, а нужно просто начать делать и будь что будет.
Я нашёл несколько версий заставки с разными цветами и музыкой, но остановился на этой. Мне понравилось, что именно в ней у создателей получилось передать мрачную атмосферу квартала, в котором жители похоже никогда не спят из-за света от всех этих неоновых вывесок.
Я решил, что нужно начать с блокинга и схематично разместить основные элементы. На сцене должна появиться по сути небольшая улица со зданиями, окнами, фасадами, рекламными щитами и большим железнодорожным мостом по которому поедет трамвай.
Было действительно сложно сразу найти и смоделировать все рекламные вывески. Их настолько много, что я даже не пытался посчитать количество и чтобы упростить себе задачу, добавил обычные кубы и плоскости в места, где они должны располагаться.
Вообще квартал в оригинальном видео проработан очень качественно. Здесь есть трубы для вентиляции зданий, мусорки, остановки, стойки с информацией и много чего ещё. Создатели не пожалели сил и уделили максимальное внимание деталям, даже в тех местах, которые зритель с первого раза чаще всего не заметит.
Важно было правильно настроить перемещением камеры, потому что в том варианте заставки, который я решил повторить, камера синхронизирована с музыкой. А это сразу добавляет плюс сто ко всему видео.
У самих домов разные размеры и формы, но мне очень помогло правильное расположение и размер вывесок, когда я пытался угадать размеры построек.
На последних кадрах камера выезжает на большую площадь с мостом в самом начале улицы и на ней появляется эпичный светящийся текст Топлес. Как вы могли понять надписи Топлес в моём видео конечно же не будет.
Кстати, в первый раз оригинальная заставка появилась на канале в 2019 году, но её создатели ещё не успели вдохновиться всем величием Киберпанк 2077, который вышел в 2020 году.
Структура видео хорошо продумана. В самом начале камера отдаляется от опоры моста в виде светящегося креста, который находится по центру кадра, и почти до последнего кадра камера нацелена именно на эту опору. Это наверняка приём, который позволяет правильно акцентировать внимание зрителя.
Сам мост состоит из опор, поручней и подсветки, которая расставлена в определённых местах. Делая этот проект я в очередной раз убедился, что если правильно разместить мелкие детали, то общее впечатление от картинки усиливается в разы.
В сцене очень много света. И он играет чуть ли не основную роль, ведь по задумке на улице ночь и только вывески, лампы и окна позволяют увидеть нужные объекты. Нужно было сильно постараться, чтобы настроить свет и конечно же сохранить атмосферу мрачного города с мокрыми от дождя улицами.
На самом деле для покраски я использовал не так много текстур, как планировал сначала. И конечно же это были PBR - текстуры, которые максимально приближены к реальности со своими отражениями, шероховатостями и другими свойствами.
Через весь квартал проходит дорога с лужами, в которых отражается окружающий мир. С настройкой дороги я провозился достаточно долго. Нужно было разместить лужи так, чтобы вывески отражались в них в нужных местах.
Может показаться, что если в сцене так темно, то неважно какой материал будет, например, на тротуаре. Но когда я зажгу все вывески, картинка по-настоящему преобразится.
В видео большое количество самых разных зданий и я конечно же не буду рассказывать про каждое их них. Скажу только, что какие-то элементы можно было использовать для разных построек. Например, балконы, окна, трубы и неоновые лампы нужно было лишь немного изменить и, в хорошем смысле, лепить повсюду.
На зданиях кроме необычных рекламных вывесок есть и неоновые надписи. Я использовал несколько псевдоязыковых шрифтов. В основном это шрифты напоминающие арабский и китайский. Эти языки я не знаю, но латиницу хотя бы можно будет прочитать.
Не хочу повторяться, но здесь реально очень много вывесок и рекламных щитов. И в каждый из них добавлен какой-то смысл, который я, разумеется, в основном, не понял. Поэтому дизайн каких-то вывесок я сохранил, а для других придумал свой смысл и добавил, возможно понятные только мне отсылки.
Для вывесок с анимацией я использовал видео, которые создал в After Effects, а потом загрузил их в Blender. Вы без проблем сможете рассмотреть все вывески в финальном видео, если поставите его на паузу.
Несколько следующих приятных часов я потратил на создание каждой вывески в проекте. Где-то я также создавал видео или анимацию и добавлял в Blender, а в других местах моделировал полноценные 3д модели с неоновыми трубками или шрифтами.
Пусть некоторые модели едва заметны, но я хотел повторить заставку как можно более похоже, поэтому добавил почтовые ящики, ворота, окна, козырьки и всё то, что делает из обычного скопления 3д моделей настоящий город.
Камера отдаляется от жд моста и пролетает сквозь светящиеся огни. Для создания такого эффекта достаточно было прикрепить лампы разных цветов на стены зданий и на несколько кадров увеличить размытие при перемещении в проекте. Получилось так, как будто камера двигается с какой-то нереальной скоростью.
Ещё какое-то время ушло на создание домов и вывесок на общем плане. Хорошо, что здесь вывески повторялись и не нужно было моделировать новые, но мне всё равно пришлось очень тщательно настраивать эту часть, потому что количество объектов тут просто нереальное.
На очереди мост. И уже его моделировать было не так сложно, как казалось. На стойках моста много огней, а в нижней части маленькие лампы, которые добавляют такого нужного здесь света. Ну и конечно не обошлось без отсылок, которые я предлагаю поискать вам самим.
Так как это заставка, я представил, что создаю её для своего канала. Анимация букв здесь незаурядная и мне пришлось десяток раз посмотреть её, прежде чем начинать создавать свою. Уже совсем скоро вы сможете оценить насколько близко мне удалось её повторить.
Последняя деталь всего видео - это город на заднем фоне. Возможно его рисовали в 2д и потом просто разместили на плоскости в задней части, но я не искал лёгких путей и решил повторить его в 3д.
Он действительно выглядит величественно и на его фоне улица, по которой мы с вами передвигаемся выглядит совсем крохотной.
В зданиях города по-прежнему много неона (куда же без него), яркие лампы и море светящихся окон.
Возможно у меня получилось повторить эти здания не один в один, как в оригинале, но я точно сохранил этот неповторимый стиль.
Кажется я наконец-то закончил с моделированием и прямо сейчас предлагаю вам прогуляться по этой по-своему необычной, яркой и атмосферной улице в одном из вымышленных фантастических городов.
Ещё один проект закончен и каждый раз, когда такая напряжённая и объёмная работа завершена, я получаю огромное облегчение и восторг. Надеюсь и вам понравилось то, что получилось.
Не тратьте время на размышления, просто начните делать и всё получится само по себе.
Оригинальное видео:   Всем привет, это Денис Вебер. Однажды, я листал свои подписки на YouTube и наткнулся на канал Топлес. В одном из роликов была просто нереальная заставка с 3д анимацией и эта заставка так меня вдохновила, что я решил её повторить и рассказать о процессе создания в своём новом видео и статье. Как обычно, специально для тех, кому больше нравится формат видео, а не текст, видео я оставлю в конце статьи. видео Если вы начинаете заниматься каким-то новым делом или покупаете вещь, которой раньше у вас никогда не было, то наверняка начинаете замечать вокруг всё, что с ними связано. Например, вы купили модные найки и теперь каждый второй прохожий ходит именно в кедах этого бренда. Или поставили брекеты, а потом выяснили что половина из ваших знакомых уже их носит.   Вы не поверите, но всё то же самое с 3д графикой. Когда я начал заниматься 3д, сразу стал обращать вниманием на графику вокруг, начиная от фильмов и заканчивая обычными рекламными плакатами на улице.   Теперь каждая такая встреча подсознательно как бы бросает мне вызов. Смогу ли я сделать также, а лучше, если круче и масштабнее. В видео с канала Топлес, я нашёл такую заставку.   И я решил повторить её. Да, конечно же не эту. А вот эту.   Именно эта заставка запала мне в душу. Хотя, когда я увидел её в первый раз, то в голове не проскользнуло даже мысли, что у меня когда-нибудь получится сделать что-то похожее. Это всего 19 секунд 3д анимации, но пока я не начал разбирать каждый элемент и каждую неоновую вывеску, не осознавал на сто процентов насколько всё в ней продумано.   В этой статье и видео я расскажу как повторял заставку с канала Топлес, почему она гораздо интереснее чем кажется и покажу вам то, что у меня получилось в итоге. Изначально я хотел повторить заставку за 24 часа. Если вы уже читали мои статьи, то знаете, что у меня не без труда, но получилось повторить заставку из "Что было дальше?" за те самые 24 часа, но я даже не представлял насколько много времени потрачу в этот раз. повторить заставку из "Что было дальше?"   Наверное никогда не узнаю кто создавал этот ролик (студия или фрилансер), как много времени ушло на создание и главное сколько им за всё это заплатили. Но я решил, что нет никакого смысла размышлять над всем этим и тратить время, а нужно просто начать делать и будь что будет. Я нашёл несколько версий заставки с разными цветами и музыкой, но остановился на этой. Мне понравилось, что именно в ней у создателей получилось передать мрачную атмосферу квартала, в котором жители похоже никогда не спят из-за света от всех этих неоновых вывесок.   Я решил, что нужно начать с блокинга и схематично разместить основные элементы. На сцене должна появиться по сути небольшая улица со зданиями, окнами, фасадами, рекламными щитами и большим железнодорожным мостом по которому поедет трамвай. Было действительно сложно сразу найти и смоделировать все рекламные вывески. Их настолько много, что я даже не пытался посчитать количество и чтобы упростить себе задачу, добавил обычные кубы и плоскости в места, где они должны располагаться.   Вообще квартал в оригинальном видео проработан очень качественно. Здесь есть трубы для вентиляции зданий, мусорки, остановки, стойки с информацией и много чего ещё. Создатели не пожалели сил и уделили максимальное внимание деталям, даже в тех местах, которые зритель с первого раза чаще всего не заметит.   Важно было правильно настроить перемещением камеры, потому что в том варианте заставки, который я решил повторить, камера синхронизирована с музыкой. А это сразу добавляет плюс сто ко всему видео.   У самих домов разные размеры и формы, но мне очень помогло правильное расположение и размер вывесок, когда я пытался угадать размеры построек. На последних кадрах камера выезжает на большую площадь с мостом в самом начале улицы и на ней появляется эпичный светящийся текст Топлес. Как вы могли понять надписи Топлес в моём видео конечно же не будет.   Кстати, в первый раз оригинальная заставка появилась на канале в 2019 году, но её создатели ещё не успели вдохновиться всем величием Киберпанк 2077, который вышел в 2020 году.   Структура видео хорошо продумана. В самом начале камера отдаляется от опоры моста в виде светящегося креста, который находится по центру кадра, и почти до последнего кадра камера нацелена именно на эту опору. Это наверняка приём, который позволяет правильно акцентировать внимание зрителя.   Сам мост состоит из опор, поручней и подсветки, которая расставлена в определённых местах. Делая этот проект я в очередной раз убедился, что если правильно разместить мелкие детали, то общее впечатление от картинки усиливается в разы.   В сцене очень много света. И он играет чуть ли не основную роль, ведь по задумке на улице ночь и только вывески, лампы и окна позволяют увидеть нужные объекты. Нужно было сильно постараться, чтобы настроить свет и конечно же сохранить атмосферу мрачного города с мокрыми от дождя улицами.   На самом деле для покраски я использовал не так много текстур, как планировал сначала. И конечно же это были PBR - текстуры, которые максимально приближены к реальности со своими отражениями, шероховатостями и другими свойствами.   Через весь квартал проходит дорога с лужами, в которых отражается окружающий мир. С настройкой дороги я провозился достаточно долго. Нужно было разместить лужи так, чтобы вывески отражались в них в нужных местах.   Может показаться, что если в сцене так темно, то неважно какой материал будет, например, на тротуаре. Но когда я зажгу все вывески, картинка по-настоящему преобразится.   В видео большое количество самых разных зданий и я конечно же не буду рассказывать про каждое их них. Скажу только, что какие-то элементы можно было использовать для разных построек. Например, балконы, окна, трубы и неоновые лампы нужно было лишь немного изменить и, в хорошем смысле, лепить повсюду.   На зданиях кроме необычных рекламных вывесок есть и неоновые надписи. Я использовал несколько псевдоязыковых шрифтов. В основном это шрифты напоминающие арабский и китайский. Эти языки я не знаю, но латиницу хотя бы можно будет прочитать.   Не хочу повторяться, но здесь реально очень много вывесок и рекламных щитов. И в каждый из них добавлен какой-то смысл, который я, разумеется, в основном, не понял. Поэтому дизайн каких-то вывесок я сохранил, а для других придумал свой смысл и добавил, возможно понятные только мне отсылки.   Для вывесок с анимацией я использовал видео, которые создал в After Effects, а потом загрузил их в Blender. Вы без проблем сможете рассмотреть все вывески в финальном видео, если поставите его на паузу.   Несколько следующих приятных часов я потратил на создание каждой вывески в проекте. Где-то я также создавал видео или анимацию и добавлял в Blender, а в других местах моделировал полноценные 3д модели с неоновыми трубками или шрифтами.   Пусть некоторые модели едва заметны, но я хотел повторить заставку как можно более похоже, поэтому добавил почтовые ящики, ворота, окна, козырьки и всё то, что делает из обычного скопления 3д моделей настоящий город.   Камера отдаляется от жд моста и пролетает сквозь светящиеся огни. Для создания такого эффекта достаточно было прикрепить лампы разных цветов на стены зданий и на несколько кадров увеличить размытие при перемещении в проекте. Получилось так, как будто камера двигается с какой-то нереальной скоростью.   Ещё какое-то время ушло на создание домов и вывесок на общем плане. Хорошо, что здесь вывески повторялись и не нужно было моделировать новые, но мне всё равно пришлось очень тщательно настраивать эту часть, потому что количество объектов тут просто нереальное.   На очереди мост. И уже его моделировать было не так сложно, как казалось. На стойках моста много огней, а в нижней части маленькие лампы, которые добавляют такого нужного здесь света. Ну и конечно не обошлось без отсылок, которые я предлагаю поискать вам самим.   Так как это заставка, я представил, что создаю её для своего канала. Анимация букв здесь незаурядная и мне пришлось десяток раз посмотреть её, прежде чем начинать создавать свою. Уже совсем скоро вы сможете оценить насколько близко мне удалось её повторить.   Последняя деталь всего видео - это город на заднем фоне. Возможно его рисовали в 2д и потом просто разместили на плоскости в задней части, но я не искал лёгких путей и решил повторить его в 3д.
Он действительно выглядит величественно и на его фоне улица, по которой мы с вами передвигаемся выглядит совсем крохотной.  В зданиях города по-прежнему много неона (куда же без него), яркие лампы и море светящихся окон. Возможно у меня получилось повторить эти здания не один в один, как в оригинале, но я точно сохранил этот неповторимый стиль.   Кажется я наконец-то закончил с моделированием и прямо сейчас предлагаю вам прогуляться по этой по-своему необычной, яркой и атмосферной улице в одном из вымышленных фантастических городов.   Ещё один проект закончен и каждый раз, когда такая напряжённая и объёмная работа завершена, я получаю огромное облегчение и восторг. Надеюсь и вам понравилось то, что получилось. Не тратьте время на размышления, просто начните делать и всё получится само по себе. Оригинальное видео:  ]]></text>
</doc>
