<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<original_author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Jay Hoffmann]]></item>
	</original_author>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[abaha91]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-29, 20:34]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/679932/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итак, на дворе 1997-ой год, и вы хотите создать веб-сайт]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка веб-сайтов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[CSS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[JavaScript]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[HTML]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[История веба]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[история интернета]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[история it]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[html]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[html5]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[html-верстка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[css]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[css3]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[веб технологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[веб технологии в 1997]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет Хабр! Представляю вам перевод статьи из серии "история веба". Оригинал вы можете прочитать тут. Так же я веду телеграм канал по фронтенду который мог бы быть вам интересен. А теперь к статье!
У вас несколько вариантов. Как много времени они отнимут?
Вариант 1: Научитесь самостоятельно...
В самом начале веб держался на нескольких технологиях. В 1997 году существовало довольно немного технических документов, но и для создания веб-сайтов нужно было выучить совсем чуть-чуть.
Возможно, лучший вариант — начать поиски с местного книжного магазина или библиотеки. Веб тогда был чем-то диковинным, и digital-публикации были далеки от идеала. Большая часть информации о раннем интернете распространялась через растущее число книг для новичков.
Бебо Уайт начал свою карьеру в Интернете в Стэнфордской лаборатории SLAC, где помогал создавать первый веб-сайт в США. Он присоединился к WWW Wizards в Стэнфорде — добровольной организации, помогающей разработчикам через доски объявлений и email-рассылки. 
Уайт также написал одну из первых книг по теории и практике создания веб-страниц. В 1996 вышел его труд «HTML and the Art of Authoring for the World Wide Web». Она была не короткой, зато всеобъемлющей — отличное пособие для изучения азов.
Обложка книги 90-х годов (если я не ошибаюсь)
Но к 1997 году появились и другие варианты — примерно в то же время были опубликованы «Designing for the Web» Дженнифер Роббин, «Designing Web Graphics» Линды Вайнман и «HTML for the World Wide Web» Элизабет Кастро. В них есть технические и практические советы для начинающих специалистов и подробные руководства по созданию графики для веб-сайтов. Покупка любого из этих экземпляров направила бы вас на верный путь.
Но самым последовательным и плодовитым издателем была Лора Лемэй. Ее первое введение в Интернет было в книге «Teach Yourself Web Publishing with HTML in a Week». Учебник написан по делу, простым языком, и в подарок еще CD-диск с примерами кода. Пособие практически мгновенно обрело популярность среди относительно небольшого числа начинающих веб-специалистов. 
Лемей продолжала свои труды, выпуская книгу за книгой с вариациями на одну и ту же тему. В числе ее публикаций — «Learn a web technology. Fast.», «Teach Yourself Java in 21 Days», «Teach Yourself More Web Publishing With HTML in a Week» и многие другие.
Книги Лемей размывали границы между digital- и печатными изданиями, но при этом редко были законченными на момент публикации. Автор постоянно обновляла содержание по мере развития веба и предлагала исправления прямо на своем сайте. 
Продолжительные серии учебников Лемей, актуализированные издания и свежие взгляды стали азами для веб-энтузиастов. Попробуйте и вы погрузиться в основы, и обучение пойдет, как надо.
Еще один из вариантов был поиск инфы в сети. Для того, кто пользуется интернетом в 1997 году, книга может показаться немного... прошлым веком. Если вы уже знаете основы работы с вебом, почему бы не порыться на некоторых полезных сайтах. 
Разработчики сайта Wired придумали одноименный проект и запустили Webmonkey в 1996 году.  WM стал одним из первых крупных проектов, ориентированных на веб-дизайнеров и программистов. Со временем сайт собрал реестр специалистов, и они свободно делились советами, хитростями и лучшими практиками. Веб-обезьяны (как они себя называли) гордились своим подходом к делу.
CNET решили не отставать и запустили в 1997 году сайт Builder.com. В его создании участвовали Чарити Кан, Дэн Шафер, Фредерик Пол и другие известные личности в зарождающейся сфере веб-дизайна и разработки. Эти сайты охватывали большой объем информации и содержали много полезных советов.
Но вы хотите большего — чего-то динамичного, элегантного и передового. Для этого вам пришлось бы продвинуться на уровень глубже в интернет. Туда, где обитают учителя-любители и активные веб-разработчики, размещающие учебники на своих личных сайтах. Хорошие примеры проектов — Project Cool Глена Дэвиса, Backup Brain Дори Смит и Webcoder Ника Хайнла. Это может быть любой из множества небольших сайтов, с отличными примерами кода и советами.
Итак: если вы бы хотели создать свой сайт самостоятельно, то изучение этой технологии потребовало бы самоотдачи и времени, но это вполне выполнимо.
Вариант 2: Обратиться за помощью...
Взглянем правде в лицо, веб — это сложно. Если у вас нет времени или ресурсов, чтобы разобраться в теме, лучше довериться экспертам. 
…к сервисам
Может, вам нужна простенькая homepage, рассылка для встречи с семьей, или трибьют поп-иконе — несколько страниц, пара картинок, и на этом все. В таком случае, в открытом доступе предостаточно бесплатных шаблонных вариантов, если знать, где искать. Сайт Geocities был запущен в 1995 году, и имел большую популярность в своей среде, но им в затылок задышали Tripod и Angelfire. Их оффер был достаточно простым: 15мб и домен, плюс базовые инструменты для начала работы. Остальное уже на ваше усмотрение.
В некоторых случаях поиски заканчивались на интернет-провайдере. Фирмы вроде AOL, Netcom и CompuServe добавляли бесплатные веб-странички к пакетам услуг. Они, как правило, были более мощными и настраиваемыми, чем средние бесплатные домашние страницы — хорошее решение для малого бизнеса, когда нужно привлечь покупателей через сеть.
У многих была интеграция с более сложными инструментами, такими как Microsoft Frontpage. Делать веб-сайты стало гораздо проще с drag-and-drop конструкторами, хоть это и влетало в копеечку. Так что, если бы вы хотели быть на ступеньку выше по сложности, обратиться к провайдеру — подходящий вариант. 
Но есть одна загвоздка. Некоторые мелкие компании пользовались стремительным ростом интернет-сферы, предлагали щедрые пакеты услуг по созданию сайтов, но через несколько месяцев схлопывались. В один день у вас мог быть прекрасно функционирующий сайт, а завтра на его месте появилось бы сообщение об ошибке. А ведь без регулярного бэкапа невозможно вернуть контент или данные. Так что выбирайте с осторожностью. 
…к фрилансерам
Другой вариант — обратиться к целому ряду фрилансеров и админов серверов, чтобы они обеспечили юзерам достойный продукт. 
Самые истоки веб-дизайна зарождались на основе печатного и графического дизайна. В итоге дизайнеры часто подходили к разработке веб-сайта так же, как к созданию журнальной полосы или брошюры. Поэтому, когда Линда Вайнман опубликовала свою первую книгу, она была полностью посвящена графике. Чтобы превратить дизайн в полноценный веб-документ, требовалось наработать определенный опыт, но людей, готовых помочь, должно быть много.
… к агентствам
Это не было обычным явлением к 1997 году, но ожидалось, что бизнесы будут хоть немного присутствовать в Сети, ведь это давало большие возможности для развития. Например, магазины кирпичей и строительных растворов, действующие на маленьких локальных рынках, могли в одночасье прославиться на весь мир. 
Чтобы заполнить этот пробел, некоторые диджитал-агентства начали помогать с созданием сайтов. Это делалось с помощью фреймворков и процессов, в основном позаимствованных из рекламной индустрии. 
Для тех, кто попадал в категорию малого бизнеса, существовал целый нетворкинг для веб-практиков любителей. Они потратили достаточно времени на изучение интернета, чтобы эффективно создавать веб-сайты для малого и среднего бизнеса. Большинство страниц — результат личных экспериментов, которые отдельные дизайнеры и разработчики сделали своим бизнесом.
Дэвид Деннис, например, документировал странные вещи, которые он находил в сети, на своем основном сайте. На одной из страниц — «Удивительные творения Интернета» — он предлагал свои услуги для клиентов, желающих перевернуть веб-игру. Именно Деннис создал нескольких сайтов на раннем этапе интернета.
Главная страница другого интернет-агентства, Internix
Но все равно надо быть осторожнее с выбором агентства. К 1997-му уже существовали крупные «диджитал медиа» агентства, вроде Razorfish, Agency.com и Organic, которые начали набирать обороты. Они предлагали больше, чем просто веб-сайт. В своих возвышенных рекламных материалах они предлагали чуть ли не digital-революцию для компаний, широкое распространение в интернете, которое подготовило бы вас к следующему тысячелетию. Но будьте осторожнее — ценник у них такой же большой как обещания. Запуск веб-сайта стоил бы вам десятки тысяч долларов.
Если бы вы хотели веб-сайт в 1997, у вас было бы достаточно способов его сделать. Но не переживайте, через пару лет вам бы все равно пришлось делать новый!
Источники
Scott Nathan Gilbertson. "Whatever Happened to Webmonkey.com?." Luxagraf. September 9, 2013. https://luxagraf.net/src/whatever-happened-webmonkey
"Short Take: Netcom offers hosting options." CNET. November 11, 1996. https://www.cnet.com/tech/mobile/short-take-netcom-offers-hosting-options/
David Noack, "Choosing the Right Path to the Net," Nation's Business , 16-20 Привет Хабр! Представляю вам перевод статьи из серии "история веба". Оригинал вы можете прочитать тут. Так же я веду телеграм канал по фронтенду который мог бы быть вам интересен. А теперь к статье! тут телеграм канал по фронтенду  У вас несколько вариантов. Как много времени они отнимут? Вариант 1: Научитесь самостоятельно... В самом начале веб держался на нескольких технологиях. В 1997 году существовало довольно немного технических документов, но и для создания веб-сайтов нужно было выучить совсем чуть-чуть. Возможно, лучший вариант — начать поиски с местного книжного магазина или библиотеки. Веб тогда был чем-то диковинным, и digital-публикации были далеки от идеала. Большая часть информации о раннем интернете распространялась через растущее число книг для новичков. Бебо Уайт начал свою карьеру в Интернете в Стэнфордской лаборатории SLAC, где помогал создавать первый веб-сайт в США. Он присоединился к WWW Wizards в Стэнфорде — добровольной организации, помогающей разработчикам через доски объявлений и email-рассылки.  Уайт также написал одну из первых книг по теории и практике создания веб-страниц. В 1996 вышел его труд «HTML and the Art of Authoring for the World Wide Web». Она была не короткой, зато всеобъемлющей — отличное пособие для изучения азов.  Обложка книги 90-х годов (если я не ошибаюсь) Но к 1997 году появились и другие варианты — примерно в то же время были опубликованы «Designing for the Web» Дженнифер Роббин, «Designing Web Graphics» Линды Вайнман и «HTML for the World Wide Web» Элизабет Кастро. В них есть технические и практические советы для начинающих специалистов и подробные руководства по созданию графики для веб-сайтов. Покупка любого из этих экземпляров направила бы вас на верный путь.    Но самым последовательным и плодовитым издателем была Лора Лемэй. Ее первое введение в Интернет было в книге «Teach Yourself Web Publishing with HTML in a Week». Учебник написан по делу, простым языком, и в подарок еще CD-диск с примерами кода. Пособие практически мгновенно обрело популярность среди относительно небольшого числа начинающих веб-специалистов.  Лемей продолжала свои труды, выпуская книгу за книгой с вариациями на одну и ту же тему. В числе ее публикаций — «Learn a web technology. Fast.», «Teach Yourself Java in 21 Days», «Teach Yourself More Web Publishing With HTML in a Week» и многие другие. Книги Лемей размывали границы между digital- и печатными изданиями, но при этом редко были законченными на момент публикации. Автор постоянно обновляла содержание по мере развития веба и предлагала исправления прямо на своем сайте.  Продолжительные серии учебников Лемей, актуализированные издания и свежие взгляды стали азами для веб-энтузиастов. Попробуйте и вы погрузиться в основы, и обучение пойдет, как надо. Еще один из вариантов был поиск инфы в сети. Для того, кто пользуется интернетом в 1997 году, книга может показаться немного... прошлым веком. Если вы уже знаете основы работы с вебом, почему бы не порыться на некоторых полезных сайтах.  Разработчики сайта Wired придумали одноименный проект и запустили Webmonkey в 1996 году.  WM стал одним из первых крупных проектов, ориентированных на веб-дизайнеров и программистов. Со временем сайт собрал реестр специалистов, и они свободно делились советами, хитростями и лучшими практиками. Веб-обезьяны (как они себя называли) гордились своим подходом к делу. Webmonkey Webmonkey CNET решили не отставать и запустили в 1997 году сайт Builder.com. В его создании участвовали Чарити Кан, Дэн Шафер, Фредерик Пол и другие известные личности в зарождающейся сфере веб-дизайна и разработки. Эти сайты охватывали большой объем информации и содержали много полезных советов. Builder.com   Но вы хотите большего — чего-то динамичного, элегантного и передового. Для этого вам пришлось бы продвинуться на уровень глубже в интернет. Туда, где обитают учителя-любители и активные веб-разработчики, размещающие учебники на своих личных сайтах. Хорошие примеры проектов — Project Cool Глена Дэвиса, Backup Brain Дори Смит и Webcoder Ника Хайнла. Это может быть любой из множества небольших сайтов, с отличными примерами кода и советами. Итак: если вы бы хотели создать свой сайт самостоятельно, то изучение этой технологии потребовало бы самоотдачи и времени, но это вполне выполнимо. Вариант 2: Обратиться за помощью... Взглянем правде в лицо, веб — это сложно. Если у вас нет времени или ресурсов, чтобы разобраться в теме, лучше довериться экспертам.  …к сервисам Может, вам нужна простенькая homepage, рассылка для встречи с семьей, или трибьют поп-иконе — несколько страниц, пара картинок, и на этом все. В таком случае, в открытом доступе предостаточно бесплатных шаблонных вариантов, если знать, где искать. Сайт Geocities был запущен в 1995 году, и имел большую популярность в своей среде, но им в затылок задышали Tripod и Angelfire. Их оффер был достаточно простым: 15мб и домен, плюс базовые инструменты для начала работы. Остальное уже на ваше усмотрение. Geocities Geocities В некоторых случаях поиски заканчивались на интернет-провайдере. Фирмы вроде AOL, Netcom и CompuServe добавляли бесплатные веб-странички к пакетам услуг. Они, как правило, были более мощными и настраиваемыми, чем средние бесплатные домашние страницы — хорошее решение для малого бизнеса, когда нужно привлечь покупателей через сеть. У многих была интеграция с более сложными инструментами, такими как Microsoft Frontpage. Делать веб-сайты стало гораздо проще с drag-and-drop конструкторами, хоть это и влетало в копеечку. Так что, если бы вы хотели быть на ступеньку выше по сложности, обратиться к провайдеру — подходящий вариант.  Но есть одна загвоздка. Некоторые мелкие компании пользовались стремительным ростом интернет-сферы, предлагали щедрые пакеты услуг по созданию сайтов, но через несколько месяцев схлопывались. В один день у вас мог быть прекрасно функционирующий сайт, а завтра на его месте появилось бы сообщение об ошибке. А ведь без регулярного бэкапа невозможно вернуть контент или данные. Так что выбирайте с осторожностью.  …к фрилансерам Другой вариант — обратиться к целому ряду фрилансеров и админов серверов, чтобы они обеспечили юзерам достойный продукт.  Самые истоки веб-дизайна зарождались на основе печатного и графического дизайна. В итоге дизайнеры часто подходили к разработке веб-сайта так же, как к созданию журнальной полосы или брошюры. Поэтому, когда Линда Вайнман опубликовала свою первую книгу, она была полностью посвящена графике. Чтобы превратить дизайн в полноценный веб-документ, требовалось наработать определенный опыт, но людей, готовых помочь, должно быть много. … к агентствам Это не было обычным явлением к 1997 году, но ожидалось, что бизнесы будут хоть немного присутствовать в Сети, ведь это давало большие возможности для развития. Например, магазины кирпичей и строительных растворов, действующие на маленьких локальных рынках, могли в одночасье прославиться на весь мир.  Чтобы заполнить этот пробел, некоторые диджитал-агентства начали помогать с созданием сайтов. Это делалось с помощью фреймворков и процессов, в основном позаимствованных из рекламной индустрии.  Для тех, кто попадал в категорию малого бизнеса, существовал целый нетворкинг для веб-практиков любителей. Они потратили достаточно времени на изучение интернета, чтобы эффективно создавать веб-сайты для малого и среднего бизнеса. Большинство страниц — результат личных экспериментов, которые отдельные дизайнеры и разработчики сделали своим бизнесом. Дэвид Деннис, например, документировал странные вещи, которые он находил в сети, на своем основном сайте. На одной из страниц — «Удивительные творения Интернета» — он предлагал свои услуги для клиентов, желающих перевернуть веб-игру. Именно Деннис создал нескольких сайтов на раннем этапе интернета.  Главная страница другого интернет-агентства, Internix Но все равно надо быть осторожнее с выбором агентства. К 1997-му уже существовали крупные «диджитал медиа» агентства, вроде Razorfish, Agency.com и Organic, которые начали набирать обороты. Они предлагали больше, чем просто веб-сайт. В своих возвышенных рекламных материалах они предлагали чуть ли не digital-революцию для компаний, широкое распространение в интернете, которое подготовило бы вас к следующему тысячелетию. Но будьте осторожнее — ценник у них такой же большой как обещания. Запуск веб-сайта стоил бы вам десятки тысяч долларов. Razorfish, Agency.com и Organic Razorfish, Agency.com и Organic Если бы вы хотели веб-сайт в 1997, у вас было бы достаточно способов его сделать. Но не переживайте, через пару лет вам бы все равно пришлось делать новый! Источники Scott Nathan Gilbertson. "Whatever Happened to Webmonkey.com?." Luxagraf. September 9, 2013. https://luxagraf.net/src/whatever-happened-webmonkey
"Short Take: Netcom offers hosting options." CNET. November 11, 1996. https://www.cnet.com/tech/mobile/short-take-netcom-offers-hosting-options/
David Noack, "Choosing the Right Path to the Net," Nation's Business , 16-20 Scott Nathan Gilbertson. "Whatever Happened to Webmonkey.com?." Luxagraf. September 9, 2013. https://luxagraf.net/src/whatever-happened-webmonkey Scott Nathan Gilbertson. "Whatever Happened to Webmonkey.com?." Luxagraf. September 9, 2013. https://luxagraf.net/src/whatever-happened-webmonkey Webmonkey.com?." https://luxagraf.net/src/whatever-happened-webmonkey https://luxagraf.net/src/whatever-happened-webmonkey "Short Take: Netcom offers hosting options." CNET. November 11, 1996. https://www.cnet.com/tech/mobile/short-take-netcom-offers-hosting-options/ "Short Take: Netcom offers hosting options." CNET. November 11, 1996. https://www.cnet.com/tech/mobile/short-take-netcom-offers-hosting-options/ https://www.cnet.com/tech/mobile/short-take-netcom-offers-hosting-options/ https://www.cnet.com/tech/mobile/short-take-netcom-offers-hosting-options/ David Noack, "Choosing the Right Path to the Net," Nation's Business , 16-20 David Noack, "Choosing the Right Path to the Net," Nation's Business , 16-20 ]]></text>
</doc>
