<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<original_author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Liam Proven]]></item>
	</original_author>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Data_center_MIRAN]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-29, 11:34]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/dcmiran/blog/679786/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Все словно забыли, почему возникли GNOME 3 и Unity]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Дата-центр «Миран»]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Open source]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[История IT]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Linux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[GNOME]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Unity]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Windows 95]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[GUI]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Microsoft]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[десктопное окружение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[RISC OS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[KDE]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Ubuntu]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[SUSE]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Red Hat]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Debian]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[MATE]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Mint]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[GNOME 3]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Cinnamon]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хорошо известно, откуда появился GNOME 3, а потом и Unity. Но такое впечатление, что многие забыли о главном — почему были созданы эти окружения. И почему экосистема Linux настолько фрагментирована и разобщена.

Что ж, напомним предысторию в двух словах. В 2006 году корпорация Microsoft пригрозила подать в суд на всех разработчиков Linux с интерфейсом, похожим на Windows 95. Сейчас Microsoft позиционирует себя как дружелюбную компанию, но тогда было иначе. Это была серьёзная угроза.

Microsoft разработала Win95 с нуля. Её интерфейс кардинально отличался от всех предыдущих систем (например, Windows для рабочих групп 3.11, Windows NT 3.51 и OS/2 1.x).

Панель задач, меню «Пуск», системный трей, «Мой компьютер», «Сетевое окружение», всё это — оригинальные, запатентованные разработки Microsoft. До этого не было ничего подобного.

(На этот запатентованный интерфейс больше всего похожа RISC OS от Acorn, с «панелью иконок» на компьютерах Archimedes, но она работала совсем иначе. Несколько таких компьютеров импортировали в Северную Америку, и сразу после этого NeXT «изобрела» Dock, а Microsoft придумала гораздо более сложную панель задач.



Кстати, недавно Archimedes исполнилось 35 лет, это были действительно инновационные компьютеры и операционная система. Разработчики RISC OS на видео вспоминают события тех лет (с моим участием в качестве модератора).

В общем, SUSE подписала с Microsoft соглашение о совместном использовании патентов, то есть по сути получила разрешение на использование этого интерфейса.

Примечание: SUSE — крупнейшая немецкая Linux-компания, так что KDE — это немецкий проект. Разработчики SUSE проделали основную работу по созданию KDE.

Поэтому когда SUSE подписала соглашение, KDE был в безопасности.



Чего нельзя сказать про GNOME:



Red Hat и Ubuntu отказались подписывать договор с Microsoft на использование её интеллектуальной собственности.

Эти компании попали в трудное положение. Обеим был нужен рабочий стол не как в Windows, и как можно скорее — без меню «Пуск», без панели задач, без значков «свернуть/развернуть/закрыть окно» справа вверху, без оконного меню в левом верхнем углу и так далее по списку майкрософтовских патентов.

Red Hat — основной спонсор разработки GNOME. (Когда KDE только появилась, библиотека Qt для создания GUI распространялась не под GPL, а под другой лицензией. Поэтому Red Hat пришлось отказаться от её распространения и поддержки, а вместо этого писать собственную среду).

Ubuntu пыталась поучаствовать в разработке GNOME 3, но получила отказ. Поэтому пошла своим путём и выпустила Unity — по сути, подражание Mac OS X, только получше, на мой вкус. Сам я до сих пор каждый день пользуюсь и Unity, и macOS. Они как близнецы, и переключаться между ними очень легко.

Так что и Red Hat, и Ubuntu по умолчанию перешли на рабочие столы, отличные от Windows.

В итоге Microsoft ни на кого не подавала в суд… но добилась именно того, чего хотела — полного хаоса в десктопном Линуксе.

До этих угроз со стороны Microsoft почти все использовали GNOME 2. Даже SUSE поставляла GNOME в комплекте, потому что её корпоративный владелец купил Ximian (основных сторонних разработчиков GNOME), и насильно объединил компанию с SUSE.

SUSE, Red Hat, Debian, Ubuntu, даже Sun Solaris использовали GNOME 2. Всем нравился GNOME 2.

Затем Microsoft помахала саблей — и мир FOSS UNIX раскололся на части.

В итоге Red Hat перешла на GNOME 3, а Ubuntu — на Unity, оттолкнув многих людей, которые умели пользоваться только Windows-подобными рабочими столами. Это обеспечило огромный успех дистрибутиву Mint.

GNOME 2 форкнули как MATE, и Mint принял его, что очень помогло его успеху. Он также выпустил собственный форк GNOME 3 под названием Cinnamon. Крошечные нишевые десктопы типа Xfce и LXDE получили огромный буст. Debian сделал выбор в пользу GNOME 3 и systemd, взбесив многих своих разработчиков и приведя к форку Devuan.

Вот такая ситуация сложилась к 2013 году.

Да, Unity развился из рабочего стола Ubuntu для нетбуков. Но это произошло потому, что сама компания Ubuntu оказалась в опасности.

(Xubuntu, Lubuntu и Kubuntu — не официальные дистрибутивы и не установлены по умолчанию, поэтому не представляют угрозы).     Хорошо известно, откуда появился GNOME 3, а потом и Unity. Но такое впечатление, что многие забыли о главном — почему были созданы эти окружения. И почему экосистема Linux настолько фрагментирована и разобщена. откуда почему   пригрозила подать в суд      запатентованные   RISC OS      видео   подписала   Примечание               не         полного хаоса в десктопном Линуксе   насильно объединил компанию с SUSE         огромный   такая ситуация сложилась к 2013 году    ]]></text>
</doc>
