<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ROSBANK]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-28, 11:31]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/rosbank/blog/679520/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как устроена техподдержка сотрудников в IT-компаниях: опыт Росбанка, КРОК и X5 Tech]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Росбанк]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка веб-сайтов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Мессенджеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Service Desk]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[техподдержка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[техническая поддержка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[портал]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[чат-бот]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[митап]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[саппорт]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[18 июля мы организовали митап, темой которого стали актуальные инструменты для техподдержки сотрудников. О том, как эти решения реализованы у них, рассказали трое руководителей поддержки в компаниях из разных отраслей — Александр Денисов и Вячеслав Куксов из Росбанка, Ярослав Сальников из КРОК и Юрий Пчелин из X5 Tech. Далее в посте — текстовая версия всех выступлений.
Зонтик, чатик, кабинетик: прокачиваем портал техподдержки от «фантика» до платформы
В Росбанке мы помогаем пользователям в разных каналах: по телефону, через чаты и офлайн. Важную роль у нас, как в других больших компаний, здесь играет портал пользователя — удобный инструмент для получения нужной информации и IT-сервисов.
Сейчас у многих уже внедрен какой-либо ITSM-инструмент — коробочный продукт, который обычно уже включает портал. Но мы решили делать свой, и вот почему.
Нужна возможность быстро и легко настроить интерфейс для пользователя: добавить более удобные элементы управления, сократить число ненужных кликов и в целом сделать красиво.
Нужен мощный поиск — по нескольким базам знаний, новостной ленте, шаблонам заявок, и всё это с хорошей избирательностью.
Портал необходимо объединить с другими платформами в одном интерфейсе, чтобы не перенаправлять пользователя между ресурсами. В идеале всё должно работать в рамках единого клиентского сервиса.
Имея свой портал, проще сменить одну ITSM-платформы на другую; под капотом одного портала мы сможем эксплуатировать даже не одну, а две ITSM-системы. 
В собственный портал можно внедрить любые дополнительные полезные функции — смену руководителя заявок, пакетные заявки и др.; нет ограничений коробочных платформ.
Портал можно заказать у подрядчиков, а можно сделать самостоятельно. Мы выбрали второй вариант, чтобы развивать экспертизу внутри банка и быстро реализовывать изменения.
Сформировали ключевые принципы нового продукта.
Система «для людей». Нельзя забывать, что мы стараемся для пользователей с уникальным портретом, сформировавшимся в нашей компании. Мы не просто применяем набор лучших практик и рекомендаций.
Интуитивно понятный интерфейс, чтобы все можно было сделать без инструкций.
Иногда проще спросить, чем искать. Нужен сбалансированный подход, а не слепая автоматизация.
Шаблоны старой системы должны быть переработаны, а не просто перенесены.
Нужно постоянно работать с обратной связью: через трекинг поведения на портале, ненавязчивые опросы и другие инструменты.
С этими вводными полгода назад мы начали создавать портал, и вот к чему пришли сейчас.
В центре внимания посередине портала нас встречает строка поиска. С нее обычно начинается путь пользователя; через поиск можно искать заявки, статьи из базы знаний. Выше находится лента массовых инцидентов; если какой-то из них коснулся пользователя, он в один клик может подписаться и отслеживать решение проблемы.
Под строкой поиска — расширенная панель навигации по часто используемым заявкам, а также избранные заявки и заполненные черновики. Внизу — блок с новостями. Интерфейс не перегружен, сразу понятно, куда нажимать. Иногда на вкладках портала для разнообразия появляется енот, наш маскот, как на скриншоте выше.
Теперь разберем отдельные элементы портала подробнее.
В результатах поиска раздельно выдаются заявки и статьи из базы знаний — она интегрирована из Confluence. Возможность организовать пространства в Confluence расширяет возможности поиска: по отдельным пространствам, по ключевым словам, по теме и описанию. Мы используем поисковый механизм Elasticsearch, о котором многие, наверно, слышали — довольно нагруженный, сложный в настройке инструмент, очень полезный при правильном подходе. На скриншоте выше можно видеть, что Elasticsearch умеет подстраивать выдачу с учетом опечаток.
Также в результатах обязательно всплывает плашка с онлайн-каналами взаимодействия. Если пользователь не нашел что нужно, он может сразу перейти в чат с поддержкой или составить обращение в свободной форме. Мы специально убрали чуть дальше свободную форму обращения, поскольку хотим уменьшить их число, чтобы запросы шли через соответствующие формы.
В блоке с заявками по умолчанию открывается топ заявок за последний месяц именно в том подразделении, где работает пользователь. Список избранных заявок формирует сам пользователь. Также здесь можно перейти к черновикам: каждое поле заявки здесь автоматически сохраняется после заполнения, чтобы ничего не потерялось, если вы закрыли вкладку. И наконец, заполненные заявки — это предварительно заполненные  пользователем заявки, которые он сохраняет и часто регистрирует, меняя одно или несколько полей (например, только заявителя). 
Теперь вернемся в хэдер. Вкладка «Требуется ваше внимание» включает все заявки, которые требуют каких-то действий от пользователя. Это может быть ответ на вопрос по обращению, подтверждение выполнения или возврат в работу, согласование (для руководителей). В будущем мы добавим сюда и другие частые события и взаимодействия на портале.
Вот так выглядит MVP нашего портала, который мы продолжаем развивать. Мы перенесли в него сервис рабочего места сотрудника и сейчас разрабатываем сервис IT-уведомлений для ситуационного центра, внедряем большие системы, которые расширят функциональность портала.
В заключение — вывод, к которому мы пришли в процессе работы над порталом. Чтобы эффект от полного цикла взаимодействия в рамках одного окна был заметен, надо переориентировать команды поддержки с закрытия задач вовремя на закрытие задач с позитивной оценкой. Выглядит очевидным, но этот принцип может легко затереться при эшелонировании задач. Поэтому мы запустили в банке направление, где рассказываем сотрудникам об исследовании клиентского опыта, обмениваемся лучшими практиками с коллегами из бизнеса, решающими похожие задачи. Мы рассчитываем, это поможет увидеть за KPI реального человека, который нуждается в техподдержке, и выстроить сервис «от него».
Также нам помогает сильная экспертиза команды, отвечающей за ITSM. Благодаря ей, мы смогли пройти путь от идеи заказа портала на стороне до создания собственных ролей UI/UX-инженеров. В целом получилось так, что разработка своего решения с нуля оказалась совместима по стоимости с потенциальной доработкой рыночного решения под наши нужды.
Чат-боты и выдача доступа сотрудникам: как мы оптимизируем работу техподдержки КРОК
Представим портрет инженера технической поддержки: многозадачный сотрудник, который на пике загруженности разрывается между звонками, письмами в почте, заявками в хелпдеске и другими каналами. При этом он делает очень много рутинных задач, которые можно оптимизировать. В масштабе целого отдела важность этой оптимизации сильно возрастает. В рамках этой оптимизации мы выделили три отдельные задачи:
прокачать информирование сотрудников,
автоматизировать рутинные задачи сотрудников техподдержки,
сделать внутренние сервисы удобнее.
На практике это было реализовано в двух направлениях — создание чат-ботов в телеграме и упрощение процедуры получения доступов к файловой системе и добавления в группу рассылки.
Корпоративный чат-бот — это полезный инструмент, который динамически обновляется и добавляет данные из других наших корпоративных систем. Бот помогает не только поддержке, но и всем сервисным подразделениям. Можно получить справку, забронировать переговорную и даже узнать, что на обед в столовой, не отвлекая коллег.
Одна из полезных функций бота — разблокировка учетной записи. Раньше сотруднику для этого нужно было звонить или идти в поддержку. Так же и с выдачей гостевого Wi-Fi: сделать это с телефона на корпоративном портале, когда вы уже сидите на встрече, довольно неудобно, а звонить в техподдержку долго. Бот решает эти сценарии в один клик.
Следующий бот, о котором стоит рассказать, — это welcome-бот для информационного сопровождения новых сотрудников в первые дни работы. Этот бот облегчает работу HR и руководителей, помогает с онбордингом и разгружает техподдержку. С ним по инструкциям можно настроить необходимые сервисы самому, а не идти в саппорт. Welcome-бот используют 95% новичков. Недавно мы попросили пользователей оценить этих двух чат-ботов, и каждый получил среднюю оценку 4,7 из 5.
Третий важный бот — это бот технической поддержки. Он помогает не только пользователям, но и инженерам саппорта. Бот интегрирован с Jira, так что с его помощью можно оперативно зарегистрировать заявку через телеграм. А затем через телеграм уведомления по заявкам приходят заметно быстрее, чем через почту, поэтому скорость работы и качество сервиса техподдержки растет.
Бот очень актуален для десктоп-инженеров, которые много передвигаются по офису. Теперь им не нужно каждый раз возвращаться на рабочее место, чтобы ответить по новой заявке, а можно сразу переходить к работе по ней. Мы внедрили бот в начале февраля, и там уже успели зарегистрировать почти полторы тысячи заявок; активность продолжает расти.
Еще один бот, который я хочу упомянуть, используется только внутри команды хелпдеска. Чтобы пользователи могли звонить сотрудникам техподдержки, они должны быть залогинены в Cisco Agent. Когда они не залогинены, дозвониться не получается, и уровень сервиса падает. С помощью бота супервайзер может следить за тем, кто залогинен или нет; последние, соответственно, получают уведомления. На время обеда бота можно поставить на паузу, чтобы спокойно отдохнуть.
Расскажу теперь о системах для получения доступов. Первая система — для упрощения выдачи доступа к файлам. Раньше для этого нужно было написать в саппорт, указав путь к папке и уровень прав доступа. После этого инженер искал ответственного за папку и согласовывал с ним выдачу прав по почте. После получения разрешения инженер делал заявку на инженера-администратора файлового сервиса. И только потом выдавал доступ.
Сейчас всё проще. После создания заявки MPS (Manage Permission System) сама ищет ответственного за папку и присылает ему уведомление. Ответственный за папку своим согласием запускает автоматическую выдачу прав доступа. Цепочка действий сильно уменьшается, и инженеры техподдержки в ней больше не задействованы. MPS самостоятельно удаляет ушедших сотрудников и создает задачи по их замене вручную. Если в кадровой системе у сотрудника меняется фамилия, то через шину данных фамилия автоматически обновляется и в MPS; если где-то автоматическую замену сделать нельзя, то формируется заявка для техподдержки на смену фамилии вручную.
Аналогично через другую систему мы автоматизировали добавление сотрудников в группы рассылки. Посчитали, сколько времени сотрудников техподдержки освободилось.
Чат-боты и RPA в поддержке ретейла X5 Tech
Работая над IT-поддержкой, нужно понимать, в каком мире мы живем.
До технологических прорывов 1980-х мы жили в эпохе SPOD (steady, predictable, ordinary, definite). Каждый мог овладеть определенной профессией, разобраться, что к чему, и передать дело потомкам. С развитием интернета мир становится менее стабильным, каждому приходится поменять несколько профессий, чтобы удержаться на плаву, получить больше знаний. С эпохой пандемии мы переходим в эпоху BANI (brittle, anxious, nonlinear, incomprehensible). Здесь усилия и результат легко могут быть непропорциональны, и многие модели предиктивного анализа рушатся.
Как на это реагирует IT? Когда-то IT были придатком бизнеса. Затем они начали формироваться в свою вертикаль, которая иногда даже конфликтовала с бизнесом. Постепенно между IT и бизнесом выстроилось партнерство и образовались смешанные команды.
Теперь рассмотрим конкретно IT-поддержку. Мы всё еще любим считать SLA, OLA, затраты, CSI (индекс удовлетворенности), выстраиваем линии поддержки. Но в целом наш подход уже десятилетиями не меняется. Однако пользователи живут уже в BANI-мире, и их требования к техподдержке изменились соответствующим образом:
нужно решать проблемы онлайн, чтобы не прерывать бизнес-операции;
нужно решать проблемы без чтения документации;
нужно иметь возможность влиять на IT-процессы на пользу другим (отзывы, оценки).
В связи этим мы в X5 Tech решили добиться того, чтобы не допускать создания инцидентов в принципе, ловить пользователя до того, как он столкнется с проблемой и создаст заявку на портале поддержки. Так сформировалась воронка недопуска инцидентов:
Об одном из инструментов этой воронки я расскажу в докладе — чат-боте, совмещенном с RPA. Чат-бот следит за системами, в которых работает пользователь, анализирует его контекст, предлагает решения через другие боты и базу знаний, а по необходимости запускает сценарии, которые можно выполнить быстро в онлайн-режиме, не откладывая всё до подключения техподдержки.
Чат-бот работает через JavaScript в отдельном окошке на сайте, и в нем интегрирована аутентификация ADFS и Keycloak. Популярные сценарии взаимодействия мы выносим в отдельные кнопки диалогов. По необходимости явно указываем нужные элементы интерфейса, как это делается в базах знаний.
Мы формируем работу не как отдельная IT-служба, которая собирает данные и управляет документацией. Мы хотим децентрализовать этот процесс, даем заказчикам бота инструменты для загрузки собственных статей и сценариев в бота. При этом мы собираем логи случаев, когда бот не смог помочь, анализируем их и дважды в неделю отправляем заказчикам статистику в виде структурированной таблицы, чтобы они постоянно улучшали бота. 
В рамках интуитивно понятного интерфейса заказчики могут создать любого бота, даже не имея навыков программирования. Это возможно благодаря визуальному no-code редактору J-Graph в рамках основного программного обеспечения; это оснащенная NLU-ядром CAILA (Natural Language Understanding) платформа JAICP компании Just AI для разработки разговорных решений любой сложности. JAICP уже имеет готовые коннекторы с Teams, Telegram и не только,  но здесь возникает вопрос чувствительных данных, поэтому такие внедрения мы пока не делали. Сейчас планируем все-таки сделать омниканальный аналог welcome-бота, в работе которого чувствительные данные не задействованы.
Следующий инструмент — платформа RPA для запуска сценариев. Мы также делаем ее доступной для всех в компании. RPA основана на решении Robin, также российском продукте. В нем мы можем создавать повторяющиеся сценарии, которые могут запускаться из чат-бота. При этом мы специально отключаем возможность вызвать оператора — это расслабляет пользователя и удлиняет путь решения проблемы. Также анализируем каждый дизлайк по итогам работы с чат-ботом и улучшаем систему.
Таким образом, мы хотим перейти от сценариев, когда мы передаем баг программистам и вынуждаем пользователя ждать, к сценариям, когда мы быстро решаем частный случай через обходные пути, а уже затем передаем баг программистам. Тем самым мы планируем сократить число инцидентов в два раза. 18 июля мы организовали митап, темой которого стали актуальные инструменты для техподдержки сотрудников. О том, как эти решения реализованы у них, рассказали трое руководителей поддержки в компаниях из разных отраслей — Александр Денисов и Вячеслав Куксов из Росбанка, Ярослав Сальников из КРОК и Юрий Пчелин из X5 Tech. Далее в посте — текстовая версия всех выступлений. КРОК X5 Tech   Зонтик, чатик, кабинетик: прокачиваем портал техподдержки от «фантика» до платформы В Росбанке мы помогаем пользователям в разных каналах: по телефону, через чаты и офлайн. Важную роль у нас, как в других больших компаний, здесь играет портал пользователя — удобный инструмент для получения нужной информации и IT-сервисов. Сейчас у многих уже внедрен какой-либо ITSM-инструмент — коробочный продукт, который обычно уже включает портал. Но мы решили делать свой, и вот почему. Нужна возможность быстро и легко настроить интерфейс для пользователя: добавить более удобные элементы управления, сократить число ненужных кликов и в целом сделать красиво.
Нужен мощный поиск — по нескольким базам знаний, новостной ленте, шаблонам заявок, и всё это с хорошей избирательностью.
Портал необходимо объединить с другими платформами в одном интерфейсе, чтобы не перенаправлять пользователя между ресурсами. В идеале всё должно работать в рамках единого клиентского сервиса.
Имея свой портал, проще сменить одну ITSM-платформы на другую; под капотом одного портала мы сможем эксплуатировать даже не одну, а две ITSM-системы. 
В собственный портал можно внедрить любые дополнительные полезные функции — смену руководителя заявок, пакетные заявки и др.; нет ограничений коробочных платформ. Нужна возможность быстро и легко настроить интерфейс для пользователя: добавить более удобные элементы управления, сократить число ненужных кликов и в целом сделать красиво. Нужна возможность быстро и легко настроить интерфейс для пользователя: добавить более удобные элементы управления, сократить число ненужных кликов и в целом сделать красиво. Нужен мощный поиск — по нескольким базам знаний, новостной ленте, шаблонам заявок, и всё это с хорошей избирательностью. Нужен мощный поиск — по нескольким базам знаний, новостной ленте, шаблонам заявок, и всё это с хорошей избирательностью. Портал необходимо объединить с другими платформами в одном интерфейсе, чтобы не перенаправлять пользователя между ресурсами. В идеале всё должно работать в рамках единого клиентского сервиса. Портал необходимо объединить с другими платформами в одном интерфейсе, чтобы не перенаправлять пользователя между ресурсами. В идеале всё должно работать в рамках единого клиентского сервиса. Имея свой портал, проще сменить одну ITSM-платформы на другую; под капотом одного портала мы сможем эксплуатировать даже не одну, а две ITSM-системы.  Имея свой портал, проще сменить одну ITSM-платформы на другую; под капотом одного портала мы сможем эксплуатировать даже не одну, а две ITSM-системы.  В собственный портал можно внедрить любые дополнительные полезные функции — смену руководителя заявок, пакетные заявки и др.; нет ограничений коробочных платформ. В собственный портал можно внедрить любые дополнительные полезные функции — смену руководителя заявок, пакетные заявки и др.; нет ограничений коробочных платформ. Портал можно заказать у подрядчиков, а можно сделать самостоятельно. Мы выбрали второй вариант, чтобы развивать экспертизу внутри банка и быстро реализовывать изменения. Сформировали ключевые принципы нового продукта. Система «для людей». Нельзя забывать, что мы стараемся для пользователей с уникальным портретом, сформировавшимся в нашей компании. Мы не просто применяем набор лучших практик и рекомендаций.
Интуитивно понятный интерфейс, чтобы все можно было сделать без инструкций.
Иногда проще спросить, чем искать. Нужен сбалансированный подход, а не слепая автоматизация.
Шаблоны старой системы должны быть переработаны, а не просто перенесены.
Нужно постоянно работать с обратной связью: через трекинг поведения на портале, ненавязчивые опросы и другие инструменты. Система «для людей». Нельзя забывать, что мы стараемся для пользователей с уникальным портретом, сформировавшимся в нашей компании. Мы не просто применяем набор лучших практик и рекомендаций. Система «для людей». Нельзя забывать, что мы стараемся для пользователей с уникальным портретом, сформировавшимся в нашей компании. Мы не просто применяем набор лучших практик и рекомендаций. Интуитивно понятный интерфейс, чтобы все можно было сделать без инструкций. Интуитивно понятный интерфейс, чтобы все можно было сделать без инструкций. Иногда проще спросить, чем искать. Нужен сбалансированный подход, а не слепая автоматизация. Иногда проще спросить, чем искать. Нужен сбалансированный подход, а не слепая автоматизация. Шаблоны старой системы должны быть переработаны, а не просто перенесены. Шаблоны старой системы должны быть переработаны, а не просто перенесены. Нужно постоянно работать с обратной связью: через трекинг поведения на портале, ненавязчивые опросы и другие инструменты. Нужно постоянно работать с обратной связью: через трекинг поведения на портале, ненавязчивые опросы и другие инструменты. С этими вводными полгода назад мы начали создавать портал, и вот к чему пришли сейчас.   В центре внимания посередине портала нас встречает строка поиска. С нее обычно начинается путь пользователя; через поиск можно искать заявки, статьи из базы знаний. Выше находится лента массовых инцидентов; если какой-то из них коснулся пользователя, он в один клик может подписаться и отслеживать решение проблемы. Под строкой поиска — расширенная панель навигации по часто используемым заявкам, а также избранные заявки и заполненные черновики. Внизу — блок с новостями. Интерфейс не перегружен, сразу понятно, куда нажимать. Иногда на вкладках портала для разнообразия появляется енот, наш маскот, как на скриншоте выше. Теперь разберем отдельные элементы портала подробнее.   В результатах поиска раздельно выдаются заявки и статьи из базы знаний — она интегрирована из Confluence. Возможность организовать пространства в Confluence расширяет возможности поиска: по отдельным пространствам, по ключевым словам, по теме и описанию. Мы используем поисковый механизм Elasticsearch, о котором многие, наверно, слышали — довольно нагруженный, сложный в настройке инструмент, очень полезный при правильном подходе. На скриншоте выше можно видеть, что Elasticsearch умеет подстраивать выдачу с учетом опечаток. Также в результатах обязательно всплывает плашка с онлайн-каналами взаимодействия. Если пользователь не нашел что нужно, он может сразу перейти в чат с поддержкой или составить обращение в свободной форме. Мы специально убрали чуть дальше свободную форму обращения, поскольку хотим уменьшить их число, чтобы запросы шли через соответствующие формы.   В блоке с заявками по умолчанию открывается топ заявок за последний месяц именно в том подразделении, где работает пользователь. Список избранных заявок формирует сам пользователь. Также здесь можно перейти к черновикам: каждое поле заявки здесь автоматически сохраняется после заполнения, чтобы ничего не потерялось, если вы закрыли вкладку. И наконец, заполненные заявки — это предварительно заполненные  пользователем заявки, которые он сохраняет и часто регистрирует, меняя одно или несколько полей (например, только заявителя).    Теперь вернемся в хэдер. Вкладка «Требуется ваше внимание» включает все заявки, которые требуют каких-то действий от пользователя. Это может быть ответ на вопрос по обращению, подтверждение выполнения или возврат в работу, согласование (для руководителей). В будущем мы добавим сюда и другие частые события и взаимодействия на портале. Вот так выглядит MVP нашего портала, который мы продолжаем развивать. Мы перенесли в него сервис рабочего места сотрудника и сейчас разрабатываем сервис IT-уведомлений для ситуационного центра, внедряем большие системы, которые расширят функциональность портала. В заключение — вывод, к которому мы пришли в процессе работы над порталом. Чтобы эффект от полного цикла взаимодействия в рамках одного окна был заметен, надо переориентировать команды поддержки с закрытия задач вовремя на закрытие задач с позитивной оценкой. Выглядит очевидным, но этот принцип может легко затереться при эшелонировании задач. Поэтому мы запустили в банке направление, где рассказываем сотрудникам об исследовании клиентского опыта, обмениваемся лучшими практиками с коллегами из бизнеса, решающими похожие задачи. Мы рассчитываем, это поможет увидеть за KPI реального человека, который нуждается в техподдержке, и выстроить сервис «от него». Также нам помогает сильная экспертиза команды, отвечающей за ITSM. Благодаря ей, мы смогли пройти путь от идеи заказа портала на стороне до создания собственных ролей UI/UX-инженеров. В целом получилось так, что разработка своего решения с нуля оказалась совместима по стоимости с потенциальной доработкой рыночного решения под наши нужды. Чат-боты и выдача доступа сотрудникам: как мы оптимизируем работу техподдержки КРОК Представим портрет инженера технической поддержки: многозадачный сотрудник, который на пике загруженности разрывается между звонками, письмами в почте, заявками в хелпдеске и другими каналами. При этом он делает очень много рутинных задач, которые можно оптимизировать. В масштабе целого отдела важность этой оптимизации сильно возрастает. В рамках этой оптимизации мы выделили три отдельные задачи: прокачать информирование сотрудников,
автоматизировать рутинные задачи сотрудников техподдержки,
сделать внутренние сервисы удобнее. прокачать информирование сотрудников, прокачать информирование сотрудников, автоматизировать рутинные задачи сотрудников техподдержки, автоматизировать рутинные задачи сотрудников техподдержки, сделать внутренние сервисы удобнее. сделать внутренние сервисы удобнее. На практике это было реализовано в двух направлениях — создание чат-ботов в телеграме и упрощение процедуры получения доступов к файловой системе и добавления в группу рассылки. Корпоративный чат-бот — это полезный инструмент, который динамически обновляется и добавляет данные из других наших корпоративных систем. Бот помогает не только поддержке, но и всем сервисным подразделениям. Можно получить справку, забронировать переговорную и даже узнать, что на обед в столовой, не отвлекая коллег.   Одна из полезных функций бота — разблокировка учетной записи. Раньше сотруднику для этого нужно было звонить или идти в поддержку. Так же и с выдачей гостевого Wi-Fi: сделать это с телефона на корпоративном портале, когда вы уже сидите на встрече, довольно неудобно, а звонить в техподдержку долго. Бот решает эти сценарии в один клик. Следующий бот, о котором стоит рассказать, — это welcome-бот для информационного сопровождения новых сотрудников в первые дни работы. Этот бот облегчает работу HR и руководителей, помогает с онбордингом и разгружает техподдержку. С ним по инструкциям можно настроить необходимые сервисы самому, а не идти в саппорт. Welcome-бот используют 95% новичков. Недавно мы попросили пользователей оценить этих двух чат-ботов, и каждый получил среднюю оценку 4,7 из 5. Третий важный бот — это бот технической поддержки. Он помогает не только пользователям, но и инженерам саппорта. Бот интегрирован с Jira, так что с его помощью можно оперативно зарегистрировать заявку через телеграм. А затем через телеграм уведомления по заявкам приходят заметно быстрее, чем через почту, поэтому скорость работы и качество сервиса техподдержки растет.   Бот очень актуален для десктоп-инженеров, которые много передвигаются по офису. Теперь им не нужно каждый раз возвращаться на рабочее место, чтобы ответить по новой заявке, а можно сразу переходить к работе по ней. Мы внедрили бот в начале февраля, и там уже успели зарегистрировать почти полторы тысячи заявок; активность продолжает расти. Еще один бот, который я хочу упомянуть, используется только внутри команды хелпдеска. Чтобы пользователи могли звонить сотрудникам техподдержки, они должны быть залогинены в Cisco Agent. Когда они не залогинены, дозвониться не получается, и уровень сервиса падает. С помощью бота супервайзер может следить за тем, кто залогинен или нет; последние, соответственно, получают уведомления. На время обеда бота можно поставить на паузу, чтобы спокойно отдохнуть. Расскажу теперь о системах для получения доступов. Первая система — для упрощения выдачи доступа к файлам. Раньше для этого нужно было написать в саппорт, указав путь к папке и уровень прав доступа. После этого инженер искал ответственного за папку и согласовывал с ним выдачу прав по почте. После получения разрешения инженер делал заявку на инженера-администратора файлового сервиса. И только потом выдавал доступ.   Сейчас всё проще. После создания заявки MPS (Manage Permission System) сама ищет ответственного за папку и присылает ему уведомление. Ответственный за папку своим согласием запускает автоматическую выдачу прав доступа. Цепочка действий сильно уменьшается, и инженеры техподдержки в ней больше не задействованы. MPS самостоятельно удаляет ушедших сотрудников и создает задачи по их замене вручную. Если в кадровой системе у сотрудника меняется фамилия, то через шину данных фамилия автоматически обновляется и в MPS; если где-то автоматическую замену сделать нельзя, то формируется заявка для техподдержки на смену фамилии вручную. Аналогично через другую систему мы автоматизировали добавление сотрудников в группы рассылки. Посчитали, сколько времени сотрудников техподдержки освободилось.   Чат-боты и RPA в поддержке ретейла X5 Tech Работая над IT-поддержкой, нужно понимать, в каком мире мы живем.   До технологических прорывов 1980-х мы жили в эпохе SPOD (steady, predictable, ordinary, definite). Каждый мог овладеть определенной профессией, разобраться, что к чему, и передать дело потомкам. С развитием интернета мир становится менее стабильным, каждому приходится поменять несколько профессий, чтобы удержаться на плаву, получить больше знаний. С эпохой пандемии мы переходим в эпоху BANI (brittle, anxious, nonlinear, incomprehensible). Здесь усилия и результат легко могут быть непропорциональны, и многие модели предиктивного анализа рушатся. Как на это реагирует IT? Когда-то IT были придатком бизнеса. Затем они начали формироваться в свою вертикаль, которая иногда даже конфликтовала с бизнесом. Постепенно между IT и бизнесом выстроилось партнерство и образовались смешанные команды. Теперь рассмотрим конкретно IT-поддержку. Мы всё еще любим считать SLA, OLA, затраты, CSI (индекс удовлетворенности), выстраиваем линии поддержки. Но в целом наш подход уже десятилетиями не меняется. Однако пользователи живут уже в BANI-мире, и их требования к техподдержке изменились соответствующим образом: нужно решать проблемы онлайн, чтобы не прерывать бизнес-операции;
нужно решать проблемы без чтения документации;
нужно иметь возможность влиять на IT-процессы на пользу другим (отзывы, оценки). нужно решать проблемы онлайн, чтобы не прерывать бизнес-операции; нужно решать проблемы онлайн, чтобы не прерывать бизнес-операции; нужно решать проблемы без чтения документации; нужно решать проблемы без чтения документации; нужно иметь возможность влиять на IT-процессы на пользу другим (отзывы, оценки). нужно иметь возможность влиять на IT-процессы на пользу другим (отзывы, оценки). В связи этим мы в X5 Tech решили добиться того, чтобы не допускать создания инцидентов в принципе, ловить пользователя до того, как он столкнется с проблемой и создаст заявку на портале поддержки. Так сформировалась воронка недопуска инцидентов:   Об одном из инструментов этой воронки я расскажу в докладе — чат-боте, совмещенном с RPA. Чат-бот следит за системами, в которых работает пользователь, анализирует его контекст, предлагает решения через другие боты и базу знаний, а по необходимости запускает сценарии, которые можно выполнить быстро в онлайн-режиме, не откладывая всё до подключения техподдержки. Чат-бот работает через JavaScript в отдельном окошке на сайте, и в нем интегрирована аутентификация ADFS и Keycloak. Популярные сценарии взаимодействия мы выносим в отдельные кнопки диалогов. По необходимости явно указываем нужные элементы интерфейса, как это делается в базах знаний. Мы формируем работу не как отдельная IT-служба, которая собирает данные и управляет документацией. Мы хотим децентрализовать этот процесс, даем заказчикам бота инструменты для загрузки собственных статей и сценариев в бота. При этом мы собираем логи случаев, когда бот не смог помочь, анализируем их и дважды в неделю отправляем заказчикам статистику в виде структурированной таблицы, чтобы они постоянно улучшали бота.    В рамках интуитивно понятного интерфейса заказчики могут создать любого бота, даже не имея навыков программирования. Это возможно благодаря визуальному no-code редактору J-Graph в рамках основного программного обеспечения; это оснащенная NLU-ядром CAILA (Natural Language Understanding) платформа JAICP компании Just AI для разработки разговорных решений любой сложности. JAICP уже имеет готовые коннекторы с Teams, Telegram и не только,  но здесь возникает вопрос чувствительных данных, поэтому такие внедрения мы пока не делали. Сейчас планируем все-таки сделать омниканальный аналог welcome-бота, в работе которого чувствительные данные не задействованы.   Следующий инструмент — платформа RPA для запуска сценариев. Мы также делаем ее доступной для всех в компании. RPA основана на решении Robin, также российском продукте. В нем мы можем создавать повторяющиеся сценарии, которые могут запускаться из чат-бота. При этом мы специально отключаем возможность вызвать оператора — это расслабляет пользователя и удлиняет путь решения проблемы. Также анализируем каждый дизлайк по итогам работы с чат-ботом и улучшаем систему.   Таким образом, мы хотим перейти от сценариев, когда мы передаем баг программистам и вынуждаем пользователя ждать, к сценариям, когда мы быстро решаем частный случай через обходные пути, а уже затем передаем баг программистам. Тем самым мы планируем сократить число инцидентов в два раза. ]]></text>
</doc>
