<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[OlegSivchenko]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-27, 19:00]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/679408/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Гипертекст в книгах — попытки, реликты, артефакты]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Научно-популярное]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[геймплей]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[квесты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[геймбук]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[книги-игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[гипертекст]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[20 мая 1998 года Умберто Эко (1932 - 2016) выступил в МГУ со знаменитой лекцией «От Гутенберга к Интернету: текст и гипертекст». Недавно я перечитал ее, размышляя о том, сколько лет не был в библиотеке (и не представляю, что бы меня сейчас туда могло привести), что такое клиповое мышление. Наконец, представляет ли мой сын, что такое «Web 1.0» — то есть, статические сайты, где ничего нельзя написать самому, где нет ни контролов, ни GUI, ни какого-нибудь завалящего мэшапа.
Вот какие аспекты информационной эпохи, наступавшей в 1990-е и обрисованные Эко в той лекции, кажутся мне наиболее интересными:
Интернет (компьютер) важнее телевидения, поскольку позволяет самому выбирать, что и в каком порядке читать – и, следовательно, поощряет мышление, поиск и избирательность.
Клод Фролло из «Собора Парижской Богоматери» в конце XV века, через 20 лет после появления типографий, сетовал, что «книга убьёт здание» — и оказался неправ. Умберто Эко в 1998 году, через 9 лет после появления первого веб-сайта, утверждал, что «интернет не убьёт книги». Летом 2022 года я уже сомневаюсь, прав ли был Эко в этом тезисе.
Эко подчеркивает важность поиска, который мы сейчас назвали бы «полнотекстовым» — и объясняет, почему для такого поиска необходим компьютер, тогда считавшийся ещё вычислительной машиной, а не контент-каналом.
Эко указывает, что художественный текст обычно линеен, а справочный текст многомерен, поэтому гипертекст совершеннее текста линейного, при наличии удобного носителя для гипертекста.
Прочитать энциклопедию от корки до корки (по мнению Эко) может только психопат.
Тогда я задумался: а когда произошла моя первая встреча с гипертекстом? Воспоминания и взаимосвязи нарисовались настолько интересные, что я решил написать этот пост о прото-гипертексте и о том, в каких текстах на бумажном носителе он раньше всего закрепился.   
Не позднее 2002 года на сервере знаменитой Библиотеки Максима Мошкова (http://lib.ru/) появился сайт http://calvino.lib.ru/ с перелинкованным романом «Невидимые города» Итало Кальвино (1923 - 1985). На странице «Объяснения разработчика» сказано, что «поздние романы Кальвино являются полноценным образцом внекомпьютерного гипертекста, о чем сам Кальвино, вероятно, мог и не подозревать». По сюжету романа Марко Поло, будучи на аудиенции у хана Хубилая, рассказывает скучающему властителю, какие города повидал в пути, и какие чудеса в них творятся. Чтобы понять ход мыслей Марко Поло, читатель должен переходить от главы к главе если не в произвольном, то в очень свободном порядке. Сам роман структурно напоминает веб-сайт, вернее, дерево каталогов. На сайте, чтобы перейти к описанию города, нужно нажать на картинку.
Структурно роман Кальвино примитивен даже по меркам внекомпьютерного гипертекста. Все его ветвления, в сущности, равноценны, а развития сюжета в нём не происходит. Аналогично устроена бывает энциклопедия: при явной (и даже сильной) тематической связанности разделов, развитие сюжета в ней не происходит, поэтому она особенно располагает к гипертекстовой форме. Давайте обсудим, что происходит с сюжетом книги, если она специально рассчитана на активное участие читателя в развитии сюжета.
Книги-игры - история и популяризация
Идея о ветвящемся развитии сюжета, по-видимому, была впервые высказана в рассказе Борхеса «Сад расходящихся тропок», изданном в 1941 году. Автор утверждает, что финал истории может зависеть от того, какой путь выберет герой, и что для читателя, в сущности, разные варианты сюжета и концовки могут существовать одновременно (если их прописать), а для героя будет существовать только один вариант. Теоретическое и научное обоснование того, что такая литература в принципе возможна, были сформулированы в 1960 году во французском литературно-математическом кружке «OULIPO» (Ouvroir de littérature potentielle — «Цех потенциальной литературы»). Его основали математик Раймон Кено и писатель Франсуа де Лионне, а среди активных участников был и вышеупомянутый Итало Кальвино. Именно в работе «Цеха» впервые упоминаются «древовидные повествования» — сюжеты, развиваемые читателем. Задолго до появления компьютерных игр и ПК, такая идея обладала большим коммерческим потенциалом, а также предрасполагала к «серийности». Жанр условно назвали «Interactive Fiction», вот его древний обзор, вышедший в журнале «Страна Игр» в 2005 году.
Первым образцом такой литературы считается книга Sugarcane Island («Остров Сахарного тростника»). Ее написал в 1969 году для собственных детей Эдвард Паккард, собрав и адаптировав под ветвящийся сюжет сказки, которые сам придумывал и рассказывал им на ночь. Другой серией был английский «Шпион», выходивший с 1972 по 1980 год, выдержанный в детективном жанре. Но вскоре практика показала, что подобные сюжеты значительно лучше подходят для фантастического, приключенческого и фэнтезийного антуража. В 1979-1989 в издательстве Bantham выходила серия «Choose Your Own Adventure», частично переведенная на русский язык под общим названием «Выбери себе приключение» (у истоков этой серии стоял тот самый Эдвард Паккард). В начале 1980-х выходила аналогичная серия «Find Your Fate», книги которой рассказывали о приключениях Индианы Джонса, Джеймса Бонда и Доктора Кто. Более того, книгу в этом жанре под названием «Стань Стальной Крысой» написал сам Гарри Гаррисон – автор саги о космическом бандите и авантюристе Скользком Джиме де Гризе (по прозвищу Стальная Крыса). В 1990-е и 2000-е жанр достиг пика популярности, общий тираж подобных книг достиг около 250 миллионов экземпляров.
Параллельно с играми-бродилками развивалась настольная версия игры «Dungeons and Dragons», впервые выпущенная в 1974 году. Такая игра предполагала не только развитие сюжета по выбору читателя, но и типы персонажей, сильные и слабые стороны каждого типа, продуманную систему магии и фэнтезийный мир, в котором кроме протагониста есть другие весомые персонажи, обстоятельства, друзья, враги – от встреч и грамотности общения с которыми во многом зависит развитие сюжета. Адаптацией «Dungeons and Dragons» в России стала исходно русскоязычная книга «Странник, изгоняющий мрак», вышедшая в 1996 году в издательстве «Азбука». В детстве у меня был ее бумажный экземпляр (обложка и форзац взяты из блога https://nastolki.livejournal.com/146181.html).
В этой книге изначально выбиралась специализация героя – «Воин», «Вор», «Бард» или «Шаман». Как внешний вид этих героев (на черно-белых иллюстрациях к книге), так и их исходные свойства, и даже векторы развития весьма походили на характеры главных героев «Саги о копье» Маргарет Уэйс и Трейси Хикмена. «Воин» был подобен рыцарю Стурму, «Вор» — трикстеру Тассельхофу Непоседе из расы кендеров, «Бард» — полуэльфу Танису, «Шаман» — магу Рейстлину. Навыки героев были распределены настолько гармонично, что вдвоем играть было гораздо интереснее. По опыту, наиболее сильными комбинациями были Воин и Бард, либо Бард и Шаман.
вверху: Воин и Вор, внизу: Бард и Шаман
Структурно книга состояла из Прямого Пути, идущего через Легендарные Места и Города (можно сказать, это была «столбовая дорога»), ключевые точки которой были отмечены на карте. Вот форзац книги:
Также была возможность гулять по «X-пунктам» от местности к местности. Таблица X-пунктов представляла собой обычную сетку, номер в которой выбирался броском двух кубиков для горизонтали и двух кубиков для вертикали; на пересечении выпавших значений находился номер ситуации, которая произойдет с героем, а далее следовал раздел с описаниями всех 121 ситуаций:
Итак, сюжет в этой книге был преимущественно линейным (но разветвляющимся между ключевыми точками), поэтому она была ближе к классической РПГ, чем к гипертексту. Полное сходство между ней и играми первой категории заключалось только в ведении «листа персонажа», подобного аналогичному экрану с героем из таких игр как «Heroes III», а также использование трех игральных костей, при помощи которых определялась длина хода, сила ударов в битвах (как за себя, так и за соперника), номер X-пункта и всевозможные случайные числа.
Одним из самых амбициозных проектов первой категории на русском языке была серия переводных книг под псевдонимом Майкл Фрост, выпущенная издательством «Эгмонт» в 1999-2001 годах.
Эти книги являются подлинным гипертекстом, поскольку весь сюжет представляет собой россыпь мелких событий, битв и засад. После каждого пункта указано, к какому следующему пункту обязан или может перейти читатель. Вот скриншот из типичной книги такого жанра:
Большинство эпизодов относятся именно к трем типам, представленным здесь (четвертый тип – описание битв; в таком случае, в рамках пункта даны характеристики противника). В пункте 14 видим активное развитие действия: он ветвится на три продолжения, в зависимости от того, какой выбор сделает читатель. Второй пункт – тупиковый, куда игрок загнал себя в результате цепочки неверных решений, game over. Третий пункт – линейный. Скорее всего, герой пришел к нему, сделав правильный выбор или одержав победу в сражении. Здесь, скорее всего, произойдет смена локации.
Гипертекстовая природа таких книг проявляется особенно ярко в перелинкованном веб- или пдф-формате; на бумаге они не так удобны, поскольку книгу приходится постоянно листать, и можно мельком увидеть те детали сюжета, которые тебе пока знать не полагается. Тем не менее, такой жанр, иногда именуемый «квестбуком», ближе всего подошел к художественному гипертексту и является им в большей степени, чем, например, роман «Невидимые города».
Жанр оказался настолько живуч и удобен для реализации в канве классической компьютерной игры, что сюжеты «интерактивной фантастики» даже стали переделывать в виде самостоятельных компьютерных игр – об этом подробно рассказано в хабропосте «Поиграем в книжки — что такое геймбуки и какие из них стоит попробовать» от пользователя @Ontadelio.Я же далее приведу несколько примеров гипертекста в научно-популярной литературе.
Научно-популярный книжный гипертекст
Полагаю, самым банальным примером гипертекста в бумажных книгах являются сноски – даже лексикографические (объяснение трудных слов), а также научно-культурологические (прим. ред.) и подлинно гипертекстовые «см. также». Именно такие гипертекстовые ссылки – обычное наполнение «подвала» в качественной статье Википедии, но в бумажных книгах они образуют огромные разделы «примечаний» и «комментариев». Особенно мощные массивы такого текста встречаются в знаменитой серии «Литературные памятники» АН СССР и РАН. Например, в романе «Симплициссимус» Гриммельсгаузена (плутовской, пацифистский и сюрреалистический текст, вышедший в 1669 году и разворачивающийся на фоне Тридцатилетней Войны) роман умещается на 200 страницах, а комментарии к нему – на 205. Тем не менее, здесь мы говорим о научном и научно-популярном гипертексте, сопровождающем художественный текст.
Первым удачным примером гипертекста, вплетённого в научно-популярную книгу, для меня стала композиция книг «Энциклопедия для детей», выходивших в издательстве «Аванта+» в течение 1990-х – 2010-х. В этих книгах, которые стали для меня не столько детской, сколько подростковой и студенческой энциклопедией, сносок как таковых нет, зато есть цветные врезки, подробно раскрывающие побочные или мелкие темы, упоминаемые в основных разделах (страница из тома «География»):
В некоторых томах, особенно в «Страны и народы», где явно разграничивается первостепенный и второстепенный контент, такой формат врезок позволил сделать книгу фактически двухуровневой: «General» и «Advanced».
Точно такой подход к гипертекстовым врезкам выбран в энциклопедической работе Нормана Дэвиса «История Европы», впервые вышедшей на русском языке в 2005 году.
Оглавление этой книги, выложенное на сайте «FortDa/Янко Слава» дает представление о том, как в ней соотносятся основные темы и врезки, но для лучшего понимания я также приведу скриншот разворота:
Здесь на одном развороте находятся как гиперссылка [ТЕРЕМ] во втором абзаце в крайнем левом столбце, так и врезка «ТЕРЕМ» на правой странице, «раскрываемая» по этой гиперссылке. Также на этом развороте есть гиперссылки [УСКОКИ] и [ЭЛЬ ГРЕКО], расположенные на других страницах – к сожалению, без указания страниц. Я нашел в Сети полный ПДФ этой книги, но и там ссылки на врезки настоящими гиперссылками не являются. По-видимому, авторы анонса из библиотеки «Янко Слава» собирались решить эту проблему, но гиперссылки из предложенного ими оглавления так и не работают.
Последний пример, который я хочу привести – книга Джеймса Бёрка «Пинбол-эффект», переведенная и изданная в студии Артемия Лебедева в 2012 году. Процесс работы над этой книгой вкратце описан на сайте студии.
Суть авторского замысла заключается в том, что разрозненные идеи и изобретения в истории цивилизации инициируют друг друга, как будто между ними мечется шарик из игры в пинбол. Обложка иллюстрирует именно такую связь изобретений, а текст, по замыслу автора, можно читать в практически произвольном порядке. Здесь, в отличие от книги Дэвиса, находим на полях аккуратные гиперссылки с указанием страницы, и «скоуп» каждой такой гиперссылки ограничен одним абзацем. Следующая иллюстрация – также с сайта «Студии».
Эта книга мне скорее понравилась своей оригинальной композицией, приятным стилем и мелкими интересными деталями. По-видимому, и коммерчески проект оказался относительно успешен, так как после первого тиража 2012 года последовала минимум одна допечатка в 2014 году. Тем не менее, на сайтах «Лабиринт» и «Озон» отзывы к книге выраженно негативные, касаются как фактологических огрехов, так и структурной зыбкости. Я был очень рад купить эту книгу в бумаге (случайно обнаружил на нижней полке в магазине «Все Свободны» вскоре после его переезда на улицу Некрасова) но полагаю, что она стала реликтом уже к моменту выхода на русском языке, опоздала на 10-15 лет. Читатель, приученный к сверхскоростному и безграничному гипертексту Интернета, вряд ли мог оценить ее по достоинству, как оценили бы мои сверстники в середине 90-х.
Заключение
Я не устаю удивляться прозорливости Умберто Эко, настолько точно предвосхитившего развитие Интернета более 20 лет назад (в отличие, кстати, от Станислава Лема, охарактеризовавшего Интернет в своей последней работе «Мегабитовая бомба» как явление апокалиптическое). Тем не менее, гипертекст определенно несводим к плоской гутенберговской книге, и именно бурное развитие мира текстовых и визуальных гиперссылок подсказывает, что книга Гутенберга рискует уйти в прошлое. Только слом нынешней цивилизации, либо антиутопический сценарий ее развития как в «451 по Фаренгейту» могут создать условия, в которых текст вновь возобладает над гипертекстом. Пока же мне кажется, что вышеописанные книжные опыты по своей винтажности и наивности могут сравниться с паровой ракетой или механической «разностной машиной» Чарльза Бэббиджа – правда, от этого они не становятся менее интересными, смелыми и рельефными, чем были задуманы. 20 мая 1998 года Умберто Эко (1932 - 2016) выступил в МГУ со знаменитой лекцией «От Гутенберга к Интернету: текст и гипертекст». Недавно я перечитал ее, размышляя о том, сколько лет не был в библиотеке (и не представляю, что бы меня сейчас туда могло привести), что такое клиповое мышление. Наконец, представляет ли мой сын, что такое «Web 1.0» — то есть, статические сайты, где ничего нельзя написать самому, где нет ни контролов, ни GUI, ни какого-нибудь завалящего мэшапа. От Гутенберга к Интернету: текст и гипертекст Вот какие аспекты информационной эпохи, наступавшей в 1990-е и обрисованные Эко в той лекции, кажутся мне наиболее интересными: Интернет (компьютер) важнее телевидения, поскольку позволяет самому выбирать, что и в каком порядке читать – и, следовательно, поощряет мышление, поиск и избирательность.
Клод Фролло из «Собора Парижской Богоматери» в конце XV века, через 20 лет после появления типографий, сетовал, что «книга убьёт здание» — и оказался неправ. Умберто Эко в 1998 году, через 9 лет после появления первого веб-сайта, утверждал, что «интернет не убьёт книги». Летом 2022 года я уже сомневаюсь, прав ли был Эко в этом тезисе.
Эко подчеркивает важность поиска, который мы сейчас назвали бы «полнотекстовым» — и объясняет, почему для такого поиска необходим компьютер, тогда считавшийся ещё вычислительной машиной, а не контент-каналом.
Эко указывает, что художественный текст обычно линеен, а справочный текст многомерен, поэтому гипертекст совершеннее текста линейного, при наличии удобного носителя для гипертекста.
Прочитать энциклопедию от корки до корки (по мнению Эко) может только психопат. Интернет (компьютер) важнее телевидения, поскольку позволяет самому выбирать, что и в каком порядке читать – и, следовательно, поощряет мышление, поиск и избирательность. Интернет (компьютер) важнее телевидения, поскольку позволяет самому выбирать, что и в каком порядке читать – и, следовательно, поощряет мышление, поиск и избирательность. Клод Фролло из «Собора Парижской Богоматери» в конце XV века, через 20 лет после появления типографий, сетовал, что «книга убьёт здание» — и оказался неправ. Умберто Эко в 1998 году, через 9 лет после появления первого веб-сайта, утверждал, что «интернет не убьёт книги». Летом 2022 года я уже сомневаюсь, прав ли был Эко в этом тезисе. Клод Фролло из «Собора Парижской Богоматери» в конце XV века, через 20 лет после появления типографий, сетовал, что «книга убьёт здание» — и оказался неправ. Умберто Эко в 1998 году, через 9 лет после появления первого веб-сайта, утверждал, что «интернет не убьёт книги». Летом 2022 года я уже сомневаюсь, прав ли был Эко в этом тезисе. Эко подчеркивает важность поиска, который мы сейчас назвали бы «полнотекстовым» — и объясняет, почему для такого поиска необходим компьютер, тогда считавшийся ещё вычислительной машиной, а не контент-каналом. Эко подчеркивает важность поиска, который мы сейчас назвали бы «полнотекстовым» — и объясняет, почему для такого поиска необходим компьютер, тогда считавшийся ещё вычислительной машиной, а не контент-каналом. Эко указывает, что художественный текст обычно линеен, а справочный текст многомерен, поэтому гипертекст совершеннее текста линейного, при наличии удобного носителя для гипертекста. Эко указывает, что художественный текст обычно линеен, а справочный текст многомерен, поэтому гипертекст совершеннее текста линейного, при наличии удобного носителя для гипертекста. Прочитать энциклопедию от корки до корки (по мнению Эко) может только психопат. Прочитать энциклопедию от корки до корки (по мнению Эко) может только психопат. Тогда я задумался: а когда произошла моя первая встреча с гипертекстом? Воспоминания и взаимосвязи нарисовались настолько интересные, что я решил написать этот пост о прото-гипертексте и о том, в каких текстах на бумажном носителе он раньше всего закрепился.    Не позднее 2002 года на сервере знаменитой Библиотеки Максима Мошкова (http://lib.ru/) появился сайт http://calvino.lib.ru/ с перелинкованным романом «Невидимые города» Итало Кальвино (1923 - 1985). На странице «Объяснения разработчика» сказано, что «поздние романы Кальвино являются полноценным образцом внекомпьютерного гипертекста, о чем сам Кальвино, вероятно, мог и не подозревать». По сюжету романа Марко Поло, будучи на аудиенции у хана Хубилая, рассказывает скучающему властителю, какие города повидал в пути, и какие чудеса в них творятся. Чтобы понять ход мыслей Марко Поло, читатель должен переходить от главы к главе если не в произвольном, то в очень свободном порядке. Сам роман структурно напоминает веб-сайт, вернее, дерево каталогов. На сайте, чтобы перейти к описанию города, нужно нажать на картинку. http://lib.ru/ http://calvino.lib.ru/ Невидимые города Объяснения разработчика   Структурно роман Кальвино примитивен даже по меркам внекомпьютерного гипертекста. Все его ветвления, в сущности, равноценны, а развития сюжета в нём не происходит. Аналогично устроена бывает энциклопедия: при явной (и даже сильной) тематической связанности разделов, развитие сюжета в ней не происходит, поэтому она особенно располагает к гипертекстовой форме. Давайте обсудим, что происходит с сюжетом книги, если она специально рассчитана на активное участие читателя в развитии сюжета. Книги-игры - история и популяризация Идея о ветвящемся развитии сюжета, по-видимому, была впервые высказана в рассказе Борхеса «Сад расходящихся тропок», изданном в 1941 году. Автор утверждает, что финал истории может зависеть от того, какой путь выберет герой, и что для читателя, в сущности, разные варианты сюжета и концовки могут существовать одновременно (если их прописать), а для героя будет существовать только один вариант. Теоретическое и научное обоснование того, что такая литература в принципе возможна, были сформулированы в 1960 году во французском литературно-математическом кружке «OULIPO» (Ouvroir de littérature potentielle — «Цех потенциальной литературы»). Его основали математик Раймон Кено и писатель Франсуа де Лионне, а среди активных участников был и вышеупомянутый Итало Кальвино. Именно в работе «Цеха» впервые упоминаются «древовидные повествования» — сюжеты, развиваемые читателем. Задолго до появления компьютерных игр и ПК, такая идея обладала большим коммерческим потенциалом, а также предрасполагала к «серийности». Жанр условно назвали «Interactive Fiction», вот его древний обзор, вышедший в журнале «Страна Игр» в 2005 году. Сад расходящихся тропок вот его древний обзор Первым образцом такой литературы считается книга Sugarcane Island («Остров Сахарного тростника»). Ее написал в 1969 году для собственных детей Эдвард Паккард, собрав и адаптировав под ветвящийся сюжет сказки, которые сам придумывал и рассказывал им на ночь. Другой серией был английский «Шпион», выходивший с 1972 по 1980 год, выдержанный в детективном жанре. Но вскоре практика показала, что подобные сюжеты значительно лучше подходят для фантастического, приключенческого и фэнтезийного антуража. В 1979-1989 в издательстве Bantham выходила серия «Choose Your Own Adventure», частично переведенная на русский язык под общим названием «Выбери себе приключение» (у истоков этой серии стоял тот самый Эдвард Паккард). В начале 1980-х выходила аналогичная серия «Find Your Fate», книги которой рассказывали о приключениях Индианы Джонса, Джеймса Бонда и Доктора Кто. Более того, книгу в этом жанре под названием «Стань Стальной Крысой» написал сам Гарри Гаррисон – автор саги о космическом бандите и авантюристе Скользком Джиме де Гризе (по прозвищу Стальная Крыса). В 1990-е и 2000-е жанр достиг пика популярности, общий тираж подобных книг достиг около 250 миллионов экземпляров. Sugarcane Island Choose Your Own Adventure Выбери себе приключение Стань Стальной Крысой Параллельно с играми-бродилками развивалась настольная версия игры «Dungeons and Dragons», впервые выпущенная в 1974 году. Такая игра предполагала не только развитие сюжета по выбору читателя, но и типы персонажей, сильные и слабые стороны каждого типа, продуманную систему магии и фэнтезийный мир, в котором кроме протагониста есть другие весомые персонажи, обстоятельства, друзья, враги – от встреч и грамотности общения с которыми во многом зависит развитие сюжета. Адаптацией «Dungeons and Dragons» в России стала исходно русскоязычная книга «Странник, изгоняющий мрак», вышедшая в 1996 году в издательстве «Азбука». В детстве у меня был ее бумажный экземпляр (обложка и форзац взяты из блога https://nastolki.livejournal.com/146181.html). настольная версия игры «Dungeons and Dragons» https://nastolki.livejournal.com/146181.html    В этой книге изначально выбиралась специализация героя – «Воин», «Вор», «Бард» или «Шаман». Как внешний вид этих героев (на черно-белых иллюстрациях к книге), так и их исходные свойства, и даже векторы развития весьма походили на характеры главных героев «Саги о копье» Маргарет Уэйс и Трейси Хикмена. «Воин» был подобен рыцарю Стурму, «Вор» — трикстеру Тассельхофу Непоседе из расы кендеров, «Бард» — полуэльфу Танису, «Шаман» — магу Рейстлину. Навыки героев были распределены настолько гармонично, что вдвоем играть было гораздо интереснее. По опыту, наиболее сильными комбинациями были Воин и Бард, либо Бард и Шаман. Саги о копье  вверху: Воин и Вор, внизу: Бард и Шаман Структурно книга состояла из Прямого Пути, идущего через Легендарные Места и Города (можно сказать, это была «столбовая дорога»), ключевые точки которой были отмечены на карте. Вот форзац книги:   Также была возможность гулять по «X-пунктам» от местности к местности. Таблица X-пунктов представляла собой обычную сетку, номер в которой выбирался броском двух кубиков для горизонтали и двух кубиков для вертикали; на пересечении выпавших значений находился номер ситуации, которая произойдет с героем, а далее следовал раздел с описаниями всех 121 ситуаций:    Итак, сюжет в этой книге был преимущественно линейным (но разветвляющимся между ключевыми точками), поэтому она была ближе к классической РПГ, чем к гипертексту. Полное сходство между ней и играми первой категории заключалось только в ведении «листа персонажа», подобного аналогичному экрану с героем из таких игр как «Heroes III», а также использование трех игральных костей, при помощи которых определялась длина хода, сила ударов в битвах (как за себя, так и за соперника), номер X-пункта и всевозможные случайные числа. Одним из самых амбициозных проектов первой категории на русском языке была серия переводных книг под псевдонимом Майкл Фрост, выпущенная издательством «Эгмонт» в 1999-2001 годах.   Эти книги являются подлинным гипертекстом, поскольку весь сюжет представляет собой россыпь мелких событий, битв и засад. После каждого пункта указано, к какому следующему пункту обязан или может перейти читатель. Вот скриншот из типичной книги такого жанра:   Большинство эпизодов относятся именно к трем типам, представленным здесь (четвертый тип – описание битв; в таком случае, в рамках пункта даны характеристики противника). В пункте 14 видим активное развитие действия: он ветвится на три продолжения, в зависимости от того, какой выбор сделает читатель. Второй пункт – тупиковый, куда игрок загнал себя в результате цепочки неверных решений, game over. Третий пункт – линейный. Скорее всего, герой пришел к нему, сделав правильный выбор или одержав победу в сражении. Здесь, скорее всего, произойдет смена локации. Гипертекстовая природа таких книг проявляется особенно ярко в перелинкованном веб- или пдф-формате; на бумаге они не так удобны, поскольку книгу приходится постоянно листать, и можно мельком увидеть те детали сюжета, которые тебе пока знать не полагается. Тем не менее, такой жанр, иногда именуемый «квестбуком», ближе всего подошел к художественному гипертексту и является им в большей степени, чем, например, роман «Невидимые города». Жанр оказался настолько живуч и удобен для реализации в канве классической компьютерной игры, что сюжеты «интерактивной фантастики» даже стали переделывать в виде самостоятельных компьютерных игр – об этом подробно рассказано в хабропосте «Поиграем в книжки — что такое геймбуки и какие из них стоит попробовать» от пользователя @Ontadelio.Я же далее приведу несколько примеров гипертекста в научно-популярной литературе. Поиграем в книжки — что такое геймбуки и какие из них стоит попробовать @Ontadelio. Научно-популярный книжный гипертекст Полагаю, самым банальным примером гипертекста в бумажных книгах являются сноски – даже лексикографические (объяснение трудных слов), а также научно-культурологические (прим. ред.) и подлинно гипертекстовые «см. также». Именно такие гипертекстовые ссылки – обычное наполнение «подвала» в качественной статье Википедии, но в бумажных книгах они образуют огромные разделы «примечаний» и «комментариев». Особенно мощные массивы такого текста встречаются в знаменитой серии «Литературные памятники» АН СССР и РАН. Например, в романе «Симплициссимус» Гриммельсгаузена (плутовской, пацифистский и сюрреалистический текст, вышедший в 1669 году и разворачивающийся на фоне Тридцатилетней Войны) роман умещается на 200 страницах, а комментарии к нему – на 205. Тем не менее, здесь мы говорим о научном и научно-популярном гипертексте, сопровождающем художественный текст. Литературные памятники Первым удачным примером гипертекста, вплетённого в научно-популярную книгу, для меня стала композиция книг «Энциклопедия для детей», выходивших в издательстве «Аванта+» в течение 1990-х – 2010-х. В этих книгах, которые стали для меня не столько детской, сколько подростковой и студенческой энциклопедией, сносок как таковых нет, зато есть цветные врезки, подробно раскрывающие побочные или мелкие темы, упоминаемые в основных разделах (страница из тома «География»): Энциклопедия для детей   В некоторых томах, особенно в «Страны и народы», где явно разграничивается первостепенный и второстепенный контент, такой формат врезок позволил сделать книгу фактически двухуровневой: «General» и «Advanced». Точно такой подход к гипертекстовым врезкам выбран в энциклопедической работе Нормана Дэвиса «История Европы», впервые вышедшей на русском языке в 2005 году. История Европы    Оглавление этой книги, выложенное на сайте «FortDa/Янко Слава» дает представление о том, как в ней соотносятся основные темы и врезки, но для лучшего понимания я также приведу скриншот разворота: Оглавление   Здесь на одном развороте находятся как гиперссылка [ТЕРЕМ] во втором абзаце в крайнем левом столбце, так и врезка «ТЕРЕМ» на правой странице, «раскрываемая» по этой гиперссылке. Также на этом развороте есть гиперссылки [УСКОКИ] и [ЭЛЬ ГРЕКО], расположенные на других страницах – к сожалению, без указания страниц. Я нашел в Сети полный ПДФ этой книги, но и там ссылки на врезки настоящими гиперссылками не являются. По-видимому, авторы анонса из библиотеки «Янко Слава» собирались решить эту проблему, но гиперссылки из предложенного ими оглавления так и не работают. Последний пример, который я хочу привести – книга Джеймса Бёрка «Пинбол-эффект», переведенная и изданная в студии Артемия Лебедева в 2012 году. Процесс работы над этой книгой вкратце описан на сайте студии. Пинбол-эффект   Суть авторского замысла заключается в том, что разрозненные идеи и изобретения в истории цивилизации инициируют друг друга, как будто между ними мечется шарик из игры в пинбол. Обложка иллюстрирует именно такую связь изобретений, а текст, по замыслу автора, можно читать в практически произвольном порядке. Здесь, в отличие от книги Дэвиса, находим на полях аккуратные гиперссылки с указанием страницы, и «скоуп» каждой такой гиперссылки ограничен одним абзацем. Следующая иллюстрация – также с сайта «Студии».   Эта книга мне скорее понравилась своей оригинальной композицией, приятным стилем и мелкими интересными деталями. По-видимому, и коммерчески проект оказался относительно успешен, так как после первого тиража 2012 года последовала минимум одна допечатка в 2014 году. Тем не менее, на сайтах «Лабиринт» и «Озон» отзывы к книге выраженно негативные, касаются как фактологических огрехов, так и структурной зыбкости. Я был очень рад купить эту книгу в бумаге (случайно обнаружил на нижней полке в магазине «Все Свободны» вскоре после его переезда на улицу Некрасова) но полагаю, что она стала реликтом уже к моменту выхода на русском языке, опоздала на 10-15 лет. Читатель, приученный к сверхскоростному и безграничному гипертексту Интернета, вряд ли мог оценить ее по достоинству, как оценили бы мои сверстники в середине 90-х. Все Свободны Заключение Я не устаю удивляться прозорливости Умберто Эко, настолько точно предвосхитившего развитие Интернета более 20 лет назад (в отличие, кстати, от Станислава Лема, охарактеризовавшего Интернет в своей последней работе «Мегабитовая бомба» как явление апокалиптическое). Тем не менее, гипертекст определенно несводим к плоской гутенберговской книге, и именно бурное развитие мира текстовых и визуальных гиперссылок подсказывает, что книга Гутенберга рискует уйти в прошлое. Только слом нынешней цивилизации, либо антиутопический сценарий ее развития как в «451 по Фаренгейту» могут создать условия, в которых текст вновь возобладает над гипертекстом. Пока же мне кажется, что вышеописанные книжные опыты по своей винтажности и наивности могут сравниться с паровой ракетой или механической «разностной машиной» Чарльза Бэббиджа – правда, от этого они не становятся менее интересными, смелыми и рельефными, чем были задуманы. разностной машиной ]]></text>
</doc>
