<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[nastya_dem]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-26, 10:01]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/lanit/blog/678058/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дизайн для всех]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании ГК ЛАНИТ]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[школа спикеров]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[производительность]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Каждое утро мы просыпаемся и начинаем свой день с определённых ритуалов: умыться, заварить чай или кофе, приготовить завтрак.  Однако в потоке рутинных дел вещи вокруг начинают казаться обыденными: ваша зубная щётка, цвет любимой кружки или кресло у рабочего стола. Но задумывались ли вы о том, что буквально все предметы вокруг  ― это часы кропотливой работы целой команды дизайнеров. Дизайн ― это поразительный мир вещей, созданный человеком. Любому из нас полезно понимать его базовые принципы. Об этом и пойдет речь в сегодняшней статье в блоге ЛАНИТ на Хабре.
Дизайн-слои
Дизайн, как и творчество в целом, – это не озарение, а алгоритм мышления. Человек любой профессии может пользоваться принципами этой сферы, тем самым улучшая результаты своего труда, начиная с письма заказчику и заканчивая презентацией проекта.
Представьте, как выглядели бы привычные нам вещи без развития дизайна. Что, если бы люди не пытались совершенствовать продукты и улучшать пользовательский опыт? Как бы выглядели рабочие места, смартфоны, автомобили и даже целые города?
В начале XX века интерьеры самолетов даже отдаленно не напоминали сегодняшние: воздушное судно вмещало небольшое количество пассажиров, обшивка отсутствовала, кресла были плетеными, а вместо иллюминаторов в салоне размещались большие панорамные окна.
Салон самолета Lawson Airliner, 1919 год 
Сегодня авиакомпании гонятся за увеличением пассажировместимости салонов, все больше уплотняя блоки кресел. Дизайнеры в первую очередь думают об эргономике пространства, а конструкторы бесконечно совершенствуют воздушное судно, чтобы конечный пользователь мог как можно безопаснее и быстрее перелететь из точки А в точку Б.
Авиационные кресла оснащены множеством опций: откидные спинки, столики, подставки для напитков, зажимы для планшетов, USB- порты для подзарядки ваших электронных устройств. Освещение в салоне изменяется в зависимости от времени суток и повторяет цветовую гамму реальных рассветов и закатов за бортом.
Все эти нюансы годами кто-то продумывал, чтобы нам было комфортно при взаимодействии с продуктом.
Существуют пять базовых принципов, которые ведут к сути при создании любого нового объекта, будь то калькулятор, швабра, приложение в телефоне, внутренний портал для компании или самолет.
Необходимо пройти каждый шаг, чтобы понять, от чего отталкиваться, создавая новый продукт.
Это дизайн-слои нашего проекта:
сенсорика,
интерактив,
производительность,
конструкция,
смысл.
Сенсорика
Первый и самый заметный слой – это сенсорика. Это эмоции, которые мы получаем при взаимодействии с продуктом. Наши ощущения работают в тандеме, управляя познанием. Эксперты утверждают, что люди обладают от 9 до 33 различных органов чувств:
зрение,
слух,
обоняние,
вкус,
осязание,
боль,
температура,
интероцепция (стимулы и ощущения, возникающие внутри тела),
механорецепция (восприятие телом внешнего механического воздействия: вибрации, давление).
Принципы сенсорного дизайна подчеркивают взаимосвязь человеческого восприятия и побуждают дизайнеров исследовать не визуальные решения. Например, в Японии изобрели телевизоры, способные передавать вкус и запах. Однако подобные технологии не пользуются большой популярностью у публики.
Именно этот слой отвечает за «стремительные линии» спортивного автомобиля или «арктический синий» новой модели смартфона. Как говорится, встречают по одежке.
Ошибки на этапе сенсорики напрямую могут влиять на то, что люди видят.
Интерактив
Это взаимодействие объекта с пользователем. На экранах ноутбуков ― это виртуальные кнопки, а в промышленных объектах ― тактильные.
Делаете вы приложение для смартфона или продумываете взаимодействие стюардессы с микроволновой печью в самолете ― без разницы. Главное ― удобство и опыт, которые получит пользователь.
Без продуманного интерфейса даже самое красивое приложение бесполезно. А новые шторки иллюминатора вы не сможете закрыть из-за плохо продуманной эргономики.
Однажды группа разработчиков и дизайнеров решила выяснить, у кого получится сделать самый неудобный в мире интерфейс управления громкостью. Теперь существуют сотни примеров ужасного пользовательского интерфейса. Это забавное упражнение позволяет мыслить нестандартно и тренировать творческие мышцы.
Производительность
Наверняка вы сталкивались с ситуацией, когда вы приобрели какую-то красивую вещь, но ей невозможно пользоваться. Штопор для вина, который плохо открывает бутылки, или часы, которые вечно сбиваются. Чтобы такого не происходило, важно уделять внимание производительности продукта. Этот аспект играет огромную роль не только в промышленных объектах. Он также важен и в создании приложений. 
Перфоманс-дизайн, отвечающий за производительность, базируется на трёх основных принципах: это скорость, простота работы, доступность всем и каждому. Например, по данным Google, 53% посетителей уходят с сайта, если он грузится на мобильном устройстве больше трех секунд. А если покупателям не нравится его производительность, то с 79% из них больше никогда не совершат повторную покупку.
Включая производительность в процесс проектирования, дизайнеры не только помогают пользователям экономить время, но и демонстрируют уважительное отношение к ним. 
Конструкция
Перейдем к фундаментальным вещам. Конструкция ― это качество продукта, его долговечность и износостойкость. 
Американский инженер Джозеф Джуран даёт слову «качество» два определения: во-первых, наличие характеристик, которые удовлетворяют потребителя, во-вторых, надежность этих функций. Всё это и делает пользователя счастливым. Зачастую люди готовы закрыть глаза на внешний вид продукта, если он прекрасно работает многие годы. Этим отчасти и обусловлен тренд на винтаж и перепродажу каких-то предметов гардероба или интерьера. Несколько царапин на брендовой сумке десятилетней давности, но сделанной в Италии, не сделают её менее качественной.
Смысл
Наконец мы подобрались к сердцу нашей работы ― смыслу. А это значит, что пора задать самый важный вопрос: «Зачем»?
Продукт может быть невероятно красивым, приятным на ощупь и с наилучшим интерфейсом. Но если отсутствует смысл, то его ценность будет равна нулю.
В интернете можно найти массу товаров, созданных без определенной цели. Да, люди их покупают, играются пару дней и с легкостью избавляются от них. Стоит ли такой результат потраченного времени? Однозначно нет.
Не нужно создавать мусор. Обязательно спрашивайте себя и коллег: «Зачем»?
Современное общество уже который год развивает идею умного потребления. Экологичность – это безусловный тренд. Прежде всего, он несет в мир дизайн, наполненный смыслом.
Можно пренебречь любым из перечисленных дизайн-слоев кроме одного. Смысл всегда остается главным.
 Для ценного продукта важно не забывать про пять базовых шагов дизайна. И тогда, возможно, вы не спасете мир. Но сможете сделать чуточку лучше сферу, в которой работаете. И это действительно важно.
Тема для этого текста пришла мне в голову во время обучения в «Школе спикеров ЛАНИТ». Каждое утро мы просыпаемся и начинаем свой день с определённых ритуалов: умыться, заварить чай или кофе, приготовить завтрак.  Однако в потоке рутинных дел вещи вокруг начинают казаться обыденными: ваша зубная щётка, цвет любимой кружки или кресло у рабочего стола. Но задумывались ли вы о том, что буквально все предметы вокруг  ― это часы кропотливой работы целой команды дизайнеров. Дизайн ― это поразительный мир вещей, созданный человеком. Любому из нас полезно понимать его базовые принципы. Об этом и пойдет речь в сегодняшней статье в блоге ЛАНИТ на Хабре.   Дизайн-слои Дизайн, как и творчество в целом, – это не озарение, а алгоритм мышления. Человек любой профессии может пользоваться принципами этой сферы, тем самым улучшая результаты своего труда, начиная с письма заказчику и заканчивая презентацией проекта. Представьте, как выглядели бы привычные нам вещи без развития дизайна. Что, если бы люди не пытались совершенствовать продукты и улучшать пользовательский опыт? Как бы выглядели рабочие места, смартфоны, автомобили и даже целые города? города города В начале XX века интерьеры самолетов даже отдаленно не напоминали сегодняшние: воздушное судно вмещало небольшое количество пассажиров, обшивка отсутствовала, кресла были плетеными, а вместо иллюминаторов в салоне размещались большие панорамные окна.  Салон самолета Lawson Airliner, 1919 год  Сегодня авиакомпании гонятся за увеличением пассажировместимости салонов, все больше уплотняя блоки кресел. Дизайнеры в первую очередь думают об эргономике пространства, а конструкторы бесконечно совершенствуют воздушное судно, чтобы конечный пользователь мог как можно безопаснее и быстрее перелететь из точки А в точку Б. Авиационные кресла оснащены множеством опций: откидные спинки, столики, подставки для напитков, зажимы для планшетов, USB- порты для подзарядки ваших электронных устройств. Освещение в салоне изменяется в зависимости от времени суток и повторяет цветовую гамму реальных рассветов и закатов за бортом. Все эти нюансы годами кто-то продумывал, чтобы нам было комфортно при взаимодействии с продуктом. Существуют пять базовых принципов, которые ведут к сути при создании любого нового объекта, будь то калькулятор, швабра, приложение в телефоне, внутренний портал для компании или самолет. Необходимо пройти каждый шаг, чтобы понять, от чего отталкиваться, создавая новый продукт. Это дизайн-слои нашего проекта: сенсорика,
интерактив,
производительность,
конструкция,
смысл. сенсорика, сенсорика, интерактив, интерактив, производительность, производительность, конструкция, конструкция, смысл. смысл.   Сенсорика Первый и самый заметный слой – это сенсорика. Это эмоции, которые мы получаем при взаимодействии с продуктом. Наши ощущения работают в тандеме, управляя познанием. Эксперты утверждают, что люди обладают от 9 до 33 различных органов чувств: Эксперты утверждают Эксперты утверждают зрение,
слух,
обоняние,
вкус,
осязание,
боль,
температура,
интероцепция (стимулы и ощущения, возникающие внутри тела),
механорецепция (восприятие телом внешнего механического воздействия: вибрации, давление). зрение, зрение, слух, слух, обоняние, обоняние, вкус, вкус, осязание, осязание, боль, боль, температура, температура, интероцепция (стимулы и ощущения, возникающие внутри тела), интероцепция (стимулы и ощущения, возникающие внутри тела), механорецепция (восприятие телом внешнего механического воздействия: вибрации, давление). механорецепция (восприятие телом внешнего механического воздействия: вибрации, давление). Принципы сенсорного дизайна подчеркивают взаимосвязь человеческого восприятия и побуждают дизайнеров исследовать не визуальные решения. Например, в Японии изобрели телевизоры, способные передавать вкус и запах. Однако подобные технологии не пользуются большой популярностью у публики. Именно этот слой отвечает за «стремительные линии» спортивного автомобиля или «арктический синий» новой модели смартфона. Как говорится, встречают по одежке. Ошибки на этапе сенсорики напрямую могут влиять на то, что люди видят.   Интерактив Это взаимодействие объекта с пользователем. На экранах ноутбуков ― это виртуальные кнопки, а в промышленных объектах ― тактильные. Делаете вы приложение для смартфона или продумываете взаимодействие стюардессы с микроволновой печью в самолете ― без разницы. Главное ― удобство и опыт, которые получит пользователь. Без продуманного интерфейса даже самое красивое приложение бесполезно. А новые шторки иллюминатора вы не сможете закрыть из-за плохо продуманной эргономики. Однажды группа разработчиков и дизайнеров решила выяснить, у кого получится сделать самый неудобный в мире интерфейс управления громкостью. Теперь существуют сотни примеров ужасного пользовательского интерфейса. Это забавное упражнение позволяет мыслить нестандартно и тренировать творческие мышцы. самый неудобный в мире интерфейс управления громкостью самый неудобный в мире интерфейс управления громкостью   Производительность Наверняка вы сталкивались с ситуацией, когда вы приобрели какую-то красивую вещь, но ей невозможно пользоваться. Штопор для вина, который плохо открывает бутылки, или часы, которые вечно сбиваются. Чтобы такого не происходило, важно уделять внимание производительности продукта. Этот аспект играет огромную роль не только в промышленных объектах. Он также важен и в создании приложений.  Перфоманс-дизайн, отвечающий за производительность, базируется на трёх основных принципах: это скорость, простота работы, доступность всем и каждому. Например, по данным Google, 53% посетителей уходят с сайта, если он грузится на мобильном устройстве больше трех секунд. А если покупателям не нравится его производительность, то с 79% из них больше никогда не совершат повторную покупку. Перфоманс-дизайн Перфоманс-дизайн   Включая производительность в процесс проектирования, дизайнеры не только помогают пользователям экономить время, но и демонстрируют уважительное отношение к ним.  Конструкция Перейдем к фундаментальным вещам. Конструкция ― это качество продукта, его долговечность и износостойкость.  Американский инженер Джозеф Джуран даёт слову «качество» два определения: во-первых, наличие характеристик, которые удовлетворяют потребителя, во-вторых, надежность этих функций. Всё это и делает пользователя счастливым. Зачастую люди готовы закрыть глаза на внешний вид продукта, если он прекрасно работает многие годы. Этим отчасти и обусловлен тренд на винтаж и перепродажу каких-то предметов гардероба или интерьера. Несколько царапин на брендовой сумке десятилетней давности, но сделанной в Италии, не сделают её менее качественной. Смысл Наконец мы подобрались к сердцу нашей работы ― смыслу. А это значит, что пора задать самый важный вопрос: «Зачем»? Продукт может быть невероятно красивым, приятным на ощупь и с наилучшим интерфейсом. Но если отсутствует смысл, то его ценность будет равна нулю. В интернете можно найти массу товаров, созданных без определенной цели. Да, люди их покупают, играются пару дней и с легкостью избавляются от них. Стоит ли такой результат потраченного времени? Однозначно нет.   Не нужно создавать мусор. Обязательно спрашивайте себя и коллег: «Зачем»? Современное общество уже который год развивает идею умного потребления. Экологичность – это безусловный тренд. Прежде всего, он несет в мир дизайн, наполненный смыслом. Можно пренебречь любым из перечисленных дизайн-слоев кроме одного. Смысл всегда остается главным.  Для ценного продукта важно не забывать про пять базовых шагов дизайна. И тогда, возможно, вы не спасете мир. Но сможете сделать чуточку лучше сферу, в которой работаете. И это действительно важно. Тема для этого текста пришла мне в голову во время обучения в «Школе спикеров ЛАНИТ». Школе спикеров ЛАНИТ Школе спикеров ЛАНИТ ]]></text>
</doc>
