<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[gregyku]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-25, 19:00]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/onlinepatent/blog/678896/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интеллектуальная собственность на шрифты: как защитить и как не нарушить]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Онлайн Патент]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Типографика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Патентование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[интеллектуальная собственность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[шрифты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[патентование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[юриспруденция в it]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[лицензии]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Шрифты — объект интеллектуальной собственности, о котором часто забывают, хотя они используются почти везде. Нарушение авторских прав на шрифт может притаиться где угодно — на этикетке макарон, книжной обложке и даже в оформлении телешоу. Недавно такой конфликт даже проявился в политике. В июне 2022 года площадь в Москве переименовали в площадь ДНР и украсили ее тематическими баннерами. Украинские дизайнеры Олесь Гергун и Евгений Анфалов заявили*, что в оформлении баннеров был незаконно использован их шрифт KTF Jermilov, разработанный специально в поддержку Украины.
В юридическом порядке отстоять свои права украинцы вряд ли смогут. Но если бы они находились в российском правовом пространстве или «дружественном» государстве, у них были бы все шансы на победу — в таких разбирательствах суды обычно встают на сторону дизайнеров. Рассказываем как защитить интеллектуальную собственность на свой шрифт и не нарушить чужие права вместе с сотрудницей «Онлайн Патента»,  патентным поверенным Еленой Купцовой и Сергеем Бобрышевым, коммерческим директором компании «ПараТайп», крупнейшего российского магазина шрифтов. 
Шрифт как объект интеллектуальной собственности
Шрифт — это довольно необычный и непростой для понимания объект интеллектуальной собственности. 
Во-первых, важно понимать, что шрифт — это не сами буквы и цифры (они-то всюду одинаковые), а их дизайн. В этом смысле он подобен, к примеру, дизайну автомобиля или упаковки товара. С точки зрения законодательства многих стран, в том числе и России, это значит, что на шрифт распространяется как авторское, так и (при регистрации) патентное право. Он может быть защищен как копирайтом, так и промышленным образом — это вид патента, защищающий внешний вид изделия. 
В то же время, шрифт — это компонент типографского дизайна, и коммерциализировать его можно, только разрешая его использование другим. И здесь он уже сильно отличается от дизайна автомобиля — Honda или возрожденный «Москвич» могут создать новую модель машины и продавать ее самостоятельно, а вот создатель шрифта вряд ли сумеет на нем заработать, если будет использовать его только сам. 
У шрифта может быть множество вариантов применения. В том числе его можно использовать как элемент других объектов интеллектуальной собственности — например компьютерных программ или мобильных приложений, товарных знаков, логотипов и дизайнов.
Наконец, чаще всего современный шрифт распространяется как программное обеспечение, поэтому может считаться программой для ЭВМ. Это особенно важно в США, где на шрифты не распространяется авторское право, и их авторы защищают их именно как софт — хотя, как отмечают юристы, это не самый удобный способ.
Как защитить шрифт
Шрифт защищается авторским правом, которое возникает по факту его создания, но на него также можно получить патент на промышленный образец. 
Патент на промышленный образец можно продлить максимум до 25 лет, и после этого он становится общественным достоянием. Но в случае со шрифтами на этом защита интеллектуальной собственности не исчерпывается — ведь авторское право действует на протяжении жизни автора и еще 70 лет после его смерти. 
По словам Сергея Бобрышева, для защиты своего права автору шрифта необходимо публично заявить о своем авторстве на объект интеллектуальной собственности и поставить свой копирайт, например «© Serg, Sergey Bobryshev, Moscow, 2022».
Авторское право в России не требует регистрации, но его можно депонировать — добровольно зарегистрировать в специальном реестре и получить свидетельство. Но, как отмечает Елена Купцова, эта процедура никак не усилит защиту шрифта. «Депонирование необязательно, так как авторское право возникает автоматически в момент создания, — поясняет эксперт. — Депонирование — это сдача на хранение и подтверждение, что на определенную дату был создан шрифт. Преимуществ у депонирования нет — разве что красивая бумажка. Любое обнародование аналогично депонированию — можно разместить на любом сайте шрифт и это будет равноценно этой процедуре». 
Поэтому, продолжает, Елена Купцова,  на практике гораздо удобнее защищать шрифт с помощью патента — он позволяет «усилить» авторское право. В процессе регистрации промышленного образца шрифт проходит процедуру государственной экспертизы. 
«Она определяет соответствия промышленного образца условиям патентоспособности — новизне и оригинальности , — объясняет эксперт. — Под новизной понимается отсутствие идентичных дизайнов, а под оригинальностью — сходных до степени смешения». 
По словам патентной поверенной, помимо самого факта получения патента, подтверждающего авторство, эта экспертиза дает дополнительные преимущества:
минимизация риска использования чужого шрифта — государственный эксперт проверит, является ли ваше творение уникальным, или нет;
после публикации патента факт того, что вы создали шрифт, станет публичным — любое лицо перед использованием своего шрифта может проверить по публикациям, не будет ли нарушения исключительных прав третьих лиц; 
патент на промышленный образец является объектом материальных прав и им можно распоряжаться: заключать договор отчуждения, выдавать лицензии, использоваться в качестве залога и т.д.;
при наличии патента проще доказывать наличие исключительного права при возникновении спорных ситуаций.
В открытых реестрах Роспатента указаны 65 патентов на промышленные образцы шрифтов. Среди них — принадлежащие крупным компаниям, например РЖД, Росбанку и «Евросети». 
Какой шрифт является уникальным, а какой нет
Еще одна особенность шрифта заключается в том, что порой очень непросто понять, является ли он на самом деле уникальным творением. Неподготовленному человеку непросто заметить различия между ними. Как создатель шрифта может удостовериться в его уникальности? Здесь тоже приходит на помощь патентование. 
«Подача заявки на промышленный образец и получение патента на шрифт — лучшая гарантия его уникальности, — рассказывает Елена Купцова. — Государственная экспертиза в Роспатенте как раз и нужна для того, чтобы определить его уникальность или оригинальность». 
Экспертиза проверяет новизну и уникальность промышленного образца — он должен обладать существенными признаками. По словам патентной поверенной, в случае со шрифтами существенными признаками являются пропорции, толщина линий и начертание.
«Гранью между уникальным и неуникальным здесь является похожесть шрифтов (сходство до степени смешения), — объясняет эксперт. — То есть если рядовой пользователь может спутать доработанный шрифт с известным, то он может быть признан неоригинальным. Также гранью может являться, например, то, что из известного шрифта используется основная часть символов, а другая — например, цифры, изменена. В этом случае шрифт также не будет считаться уникальным». 
Лицензии
Шрифты обычно распространяются по лицензионному договору. Создатель шрифта может может предложить любые условия, но чаще всего они типовые. Сергей Бобрышев рассказал нам о стандартных типах:
Десктоп-лицензия, которая дает право на воспроизведение шрифта на любых поверхностях —  например на бумаге, экранах компьютеров, рекламных щитах, одежде или бумаге, а также разрешает встраивать в документы без права редактирования. По такой лицензии шрифт можно устанавливать минимум на пять компьютеров, а цена зависит от общего количества компьютеров;
Веб-лицензия — она разрешает встраивать шрифты в программное обеспечение, использовать на сайтах по технологии @font-face. Цена лицензии зависит от количеств посещений сайта — базовый вариант предназначен для страниц, которые набирают меньше 10 тысяч просмотров в месяц. Если их больше, то цена будет расти;
Логотип — десктоп-лицензия, к которой добавлено право использования шрифта для создания логотипов и коммерческих иллюстраций;
Лицензия для использования шрифтов в видеоиграх;
Лицензия для использования в мобильных приложениях. Обязательное условие здесь — ПО должно работать так, чтобы пользователь не мог скопировать шрифт;
Аудиовизуальная лицензия — дает право использовать шрифт в кинофильмах, видеороликах, телевизионных трансляциях, и т.д.;
Электронная лицензия — позволяет использовать шрифт в коммерческих электронных изданиях, например в книгах, периодике и публикациях. Сергей Бобрышев отмечает, что она не дает право на использование шрифтового ПО — для него понадобится приобрести десктопную лицензию, а только на воспроизведение знаков шрифта;
Серверная лицензия — предоставляет право использовать шрифт в составе программного обеспечения или для создания некоммерческих документов, не являющихся электронными публикациями.
Сергей Бобрышев называет статистику нарушений авторского права, связанных со шрифтами — по его словам, эти сведения получены из оценочных суждений экспертов рынка. 93% из них приходится на их использования без лицензии. 5% — на нецелевое использование, то есть вопреки положениям лицензии. 2% — на внесение несанкционированных изменений в шрифтовое ПО, например добавление или изменение символов, переименование, и так далее. 
Значит ли это, что за любой шрифт придется заплатить? Нет. Существует несколько лицензий, которые позволяют использовать некоторые шрифты бесплатно даже в коммерческих целях. Чаще всего встречается лицензия Open Fonts License, разработанная SIL International — это международное христианское НКО, которое занимается защитой малораспространенных языков. Она разрешает распространение, изменение и использование шрифтов на любых условиях, в том числе и в коммерческих продуктах, но запрещает лишь перепродажу этих шрифтов как таковых. 
Существуют и другие, менее распространенные лицензии, разрешающие бесплатное коммерческое использование шрифтов:
MIT License;
Apache — можно изменять, но нельзя использовать в логотипах и товарных знаках;
Creative Commons Zero — нельзя использовать в логотипах и товарных знаках;
CCBY;
Creative Commons Attribution-NoDerivatives 4.0 International — изменять шрифты можно, но распространять измененные версии запрещено. 
Если у вас установлен лицензионный коммерческий Microsoft Office, то вы можете свободно использовать базовые шрифты из Windows, в том числе и в коммерческих целях. При этом их запрещено копировать, изменять или перепродавать. Некоторые шрифты можно встраивать в документ, другие нельзя. Исключение — шрифт Helvetica, для коммерческого использования которого придется купить лицензию. Похожим образом регулируются шрифты из коллекции Google Fonts, предназначенные прежде всего для использования на веб-страницах. 
В любом случае, если вы пользуетесь шрифтом, обязательно проверьте, по какой лицензии он распространяется, и законно ли он попал на ваш компьютер.
Примеры разбирательств
За последние несколько лет в российской судебной практике накопилось довольно много кейсов разбирательств по поводу нарушения интеллектуальной собственности на шрифты. Судебная практика по таким делам начинается в 2010 году. 
Чаще других компаний истцом становится студия Артемия Лебедева — главный производитель креативных шрифтов в России. Причем в подавляющем большинстве случаев предметом разбирательств становится рукописный шрифт студии «Клементина». На сайте студии с 2012 года упоминаются 86 разбирательств и претензий по шрифтам — и 63 из них приходятся на «Клементину».   
Обычно такие споры урегулируются в досудебном порядке. Если дело доходит до суда, правосудие, как правило, становится на сторону студии Лебедева, но назначает компенсацию, которая гораздо меньше изначальных исковых требований. К примеру, в 2016 году студия Лебедева смогла взыскать 150 тысяч с издательства «ЭКСМО», которое незаконно использовало «Клементину» на обложке книги Татьяны Устиновой. «ЭКСМО» обжаловало это решение, и апелляционный суд снизил компенсацию до 50 000 рублей. Издательство подало кассацию, и в итоге стороны заключили мирное соглашение, по которому студия Лебедева получила всего 30 000 рублей. 
 В 2018 году по аналогичному делу студия отсудила полмиллиона (хотя изначально требовала миллион) у АО «Российские ипподромы» — компания использовала шрифт в оформлении своей рекламной продукции. 
Другие компании, занимающиеся производством и продажей шрифтов, тоже активно защищают свои права на них. Например, в 2017 году «ПараТайп» добилась взыскания 380 000 рублей со страхового общества «РЕСО-Гарантия» за незаконное использование шрифтов «FreeSet» и «Helios». 
А в 2021 году дизайн-бюро «Щука» подало в суд на компанию «Формула звезды», а также на ее владельца, знаменитого телепродюссера Виктора Дробыша, обвинив их в незаконном использовании шрифта Gertruda в оформлении передачи на МУЗ-ТВ.  В каждом иске «Щука» потребовала компенсацию в полмиллиона. Продюсер публично дистанцировался от разбирательства: «если я еще буду в шрифтах разбираться, я перестану разбираться в музыке», — сказал он тогда журналисту «Ведомостей». Суд частично удовлетворил требования — с «Формулы звезды» было взыскано 100 000 рублей, а с самого Дробыша — 50 000.   
*Ссылка на материал «Медиазоны», компания-учредитель которой была признана в России иностранным агентом.     Шрифты — объект интеллектуальной собственности, о котором часто забывают, хотя они используются почти везде. Нарушение авторских прав на шрифт может притаиться где угодно — на этикетке макарон, книжной обложке и даже в оформлении телешоу. Недавно такой конфликт даже проявился в политике. В июне 2022 года площадь в Москве переименовали в площадь ДНР и украсили ее тематическими баннерами. Украинские дизайнеры Олесь Гергун и Евгений Анфалов заявили*, что в оформлении баннеров был незаконно использован их шрифт KTF Jermilov, разработанный специально в поддержку Украины. заявили заявили В юридическом порядке отстоять свои права украинцы вряд ли смогут. Но если бы они находились в российском правовом пространстве или «дружественном» государстве, у них были бы все шансы на победу — в таких разбирательствах суды обычно встают на сторону дизайнеров. Рассказываем как защитить интеллектуальную собственность на свой шрифт и не нарушить чужие права вместе с сотрудницей «Онлайн Патента»,  патентным поверенным Еленой Купцовой и Сергеем Бобрышевым, коммерческим директором компании «ПараТайп», крупнейшего российского магазина шрифтов.  Шрифт как объект интеллектуальной собственности Шрифт — это довольно необычный и непростой для понимания объект интеллектуальной собственности.  Во-первых, важно понимать, что шрифт — это не сами буквы и цифры (они-то всюду одинаковые), а их дизайн. В этом смысле он подобен, к примеру, дизайну автомобиля или упаковки товара. С точки зрения законодательства многих стран, в том числе и России, это значит, что на шрифт распространяется как авторское, так и (при регистрации) патентное право. Он может быть защищен как копирайтом, так и промышленным образом — это вид патента, защищающий внешний вид изделия.  промышленным образом промышленным образом В то же время, шрифт — это компонент типографского дизайна, и коммерциализировать его можно, только разрешая его использование другим. И здесь он уже сильно отличается от дизайна автомобиля — Honda или возрожденный «Москвич» могут создать новую модель машины и продавать ее самостоятельно, а вот создатель шрифта вряд ли сумеет на нем заработать, если будет использовать его только сам.  У шрифта может быть множество вариантов применения. В том числе его можно использовать как элемент других объектов интеллектуальной собственности — например компьютерных программ или мобильных приложений, товарных знаков, логотипов и дизайнов. Наконец, чаще всего современный шрифт распространяется как программное обеспечение, поэтому может считаться программой для ЭВМ. Это особенно важно в США, где на шрифты не распространяется авторское право, и их авторы защищают их именно как софт — хотя, как отмечают юристы, это не самый удобный способ. считаться считаться отмечают отмечают Как защитить шрифт   Шрифт защищается авторским правом, которое возникает по факту его создания, но на него также можно получить патент на промышленный образец.  патент патент Патент на промышленный образец можно продлить максимум до 25 лет, и после этого он становится общественным достоянием. Но в случае со шрифтами на этом защита интеллектуальной собственности не исчерпывается — ведь авторское право действует на протяжении жизни автора и еще 70 лет после его смерти.  По словам Сергея Бобрышева, для защиты своего права автору шрифта необходимо публично заявить о своем авторстве на объект интеллектуальной собственности и поставить свой копирайт, например «© Serg, Sergey Bobryshev, Moscow, 2022». Авторское право в России не требует регистрации, но его можно депонировать — добровольно зарегистрировать в специальном реестре и получить свидетельство. Но, как отмечает Елена Купцова, эта процедура никак не усилит защиту шрифта. «Депонирование необязательно, так как авторское право возникает автоматически в момент создания, — поясняет эксперт. — Депонирование — это сдача на хранение и подтверждение, что на определенную дату был создан шрифт. Преимуществ у депонирования нет — разве что красивая бумажка. Любое обнародование аналогично депонированию — можно разместить на любом сайте шрифт и это будет равноценно этой процедуре».  Поэтому, продолжает, Елена Купцова,  на практике гораздо удобнее защищать шрифт с помощью патента — он позволяет «усилить» авторское право. В процессе регистрации промышленного образца шрифт проходит процедуру государственной экспертизы.  «Она определяет соответствия промышленного образца условиям патентоспособности — новизне и оригинальности , — объясняет эксперт. — Под новизной понимается отсутствие идентичных дизайнов, а под оригинальностью — сходных до степени смешения».  По словам патентной поверенной, помимо самого факта получения патента, подтверждающего авторство, эта экспертиза дает дополнительные преимущества: минимизация риска использования чужого шрифта — государственный эксперт проверит, является ли ваше творение уникальным, или нет;
после публикации патента факт того, что вы создали шрифт, станет публичным — любое лицо перед использованием своего шрифта может проверить по публикациям, не будет ли нарушения исключительных прав третьих лиц; 
патент на промышленный образец является объектом материальных прав и им можно распоряжаться: заключать договор отчуждения, выдавать лицензии, использоваться в качестве залога и т.д.;
при наличии патента проще доказывать наличие исключительного права при возникновении спорных ситуаций. минимизация риска использования чужого шрифта — государственный эксперт проверит, является ли ваше творение уникальным, или нет; минимизация риска использования чужого шрифта — государственный эксперт проверит, является ли ваше творение уникальным, или нет; после публикации патента факт того, что вы создали шрифт, станет публичным — любое лицо перед использованием своего шрифта может проверить по публикациям, не будет ли нарушения исключительных прав третьих лиц;  после публикации патента факт того, что вы создали шрифт, станет публичным — любое лицо перед использованием своего шрифта может проверить по публикациям, не будет ли нарушения исключительных прав третьих лиц;  патент на промышленный образец является объектом материальных прав и им можно распоряжаться: заключать договор отчуждения, выдавать лицензии, использоваться в качестве залога и т.д.; патент на промышленный образец является объектом материальных прав и им можно распоряжаться: заключать договор отчуждения, выдавать лицензии, использоваться в качестве залога и т.д.; при наличии патента проще доказывать наличие исключительного права при возникновении спорных ситуаций. при наличии патента проще доказывать наличие исключительного права при возникновении спорных ситуаций. В открытых реестрах Роспатента указаны 65 патентов на промышленные образцы шрифтов. Среди них — принадлежащие крупным компаниям, например РЖД, Росбанку и «Евросети».  Какой шрифт является уникальным, а какой нет   Еще одна особенность шрифта заключается в том, что порой очень непросто понять, является ли он на самом деле уникальным творением. Неподготовленному человеку непросто заметить различия между ними. Как создатель шрифта может удостовериться в его уникальности? Здесь тоже приходит на помощь патентование.  «Подача заявки на промышленный образец и получение патента на шрифт — лучшая гарантия его уникальности, — рассказывает Елена Купцова. — Государственная экспертиза в Роспатенте как раз и нужна для того, чтобы определить его уникальность или оригинальность».  гарантия гарантия Экспертиза проверяет новизну и уникальность промышленного образца — он должен обладать существенными признаками. По словам патентной поверенной, в случае со шрифтами существенными признаками являются пропорции, толщина линий и начертание. «Гранью между уникальным и неуникальным здесь является похожесть шрифтов (сходство до степени смешения), — объясняет эксперт. — То есть если рядовой пользователь может спутать доработанный шрифт с известным, то он может быть признан неоригинальным. Также гранью может являться, например, то, что из известного шрифта используется основная часть символов, а другая — например, цифры, изменена. В этом случае шрифт также не будет считаться уникальным».  Лицензии Шрифты обычно распространяются по лицензионному договору. Создатель шрифта может может предложить любые условия, но чаще всего они типовые. Сергей Бобрышев рассказал нам о стандартных типах: Десктоп-лицензия, которая дает право на воспроизведение шрифта на любых поверхностях —  например на бумаге, экранах компьютеров, рекламных щитах, одежде или бумаге, а также разрешает встраивать в документы без права редактирования. По такой лицензии шрифт можно устанавливать минимум на пять компьютеров, а цена зависит от общего количества компьютеров;
Веб-лицензия — она разрешает встраивать шрифты в программное обеспечение, использовать на сайтах по технологии @font-face. Цена лицензии зависит от количеств посещений сайта — базовый вариант предназначен для страниц, которые набирают меньше 10 тысяч просмотров в месяц. Если их больше, то цена будет расти;
Логотип — десктоп-лицензия, к которой добавлено право использования шрифта для создания логотипов и коммерческих иллюстраций;
Лицензия для использования шрифтов в видеоиграх;
Лицензия для использования в мобильных приложениях. Обязательное условие здесь — ПО должно работать так, чтобы пользователь не мог скопировать шрифт;
Аудиовизуальная лицензия — дает право использовать шрифт в кинофильмах, видеороликах, телевизионных трансляциях, и т.д.;
Электронная лицензия — позволяет использовать шрифт в коммерческих электронных изданиях, например в книгах, периодике и публикациях. Сергей Бобрышев отмечает, что она не дает право на использование шрифтового ПО — для него понадобится приобрести десктопную лицензию, а только на воспроизведение знаков шрифта;
Серверная лицензия — предоставляет право использовать шрифт в составе программного обеспечения или для создания некоммерческих документов, не являющихся электронными публикациями. Десктоп-лицензия, которая дает право на воспроизведение шрифта на любых поверхностях —  например на бумаге, экранах компьютеров, рекламных щитах, одежде или бумаге, а также разрешает встраивать в документы без права редактирования. По такой лицензии шрифт можно устанавливать минимум на пять компьютеров, а цена зависит от общего количества компьютеров; Десктоп-лицензия, которая дает право на воспроизведение шрифта на любых поверхностях —  например на бумаге, экранах компьютеров, рекламных щитах, одежде или бумаге, а также разрешает встраивать в документы без права редактирования. По такой лицензии шрифт можно устанавливать минимум на пять компьютеров, а цена зависит от общего количества компьютеров; Десктоп-лицензия Веб-лицензия — она разрешает встраивать шрифты в программное обеспечение, использовать на сайтах по технологии @font-face. Цена лицензии зависит от количеств посещений сайта — базовый вариант предназначен для страниц, которые набирают меньше 10 тысяч просмотров в месяц. Если их больше, то цена будет расти; Веб-лицензия — она разрешает встраивать шрифты в программное обеспечение, использовать на сайтах по технологии @font-face. Цена лицензии зависит от количеств посещений сайта — базовый вариант предназначен для страниц, которые набирают меньше 10 тысяч просмотров в месяц. Если их больше, то цена будет расти; Веб-лицензия Логотип — десктоп-лицензия, к которой добавлено право использования шрифта для создания логотипов и коммерческих иллюстраций; Логотип — десктоп-лицензия, к которой добавлено право использования шрифта для создания логотипов и коммерческих иллюстраций; Логотип Лицензия для использования шрифтов в видеоиграх; Лицензия для использования шрифтов в видеоиграх; Лицензия для использования шрифтов в видеоиграх Лицензия для использования в мобильных приложениях. Обязательное условие здесь — ПО должно работать так, чтобы пользователь не мог скопировать шрифт; Лицензия для использования в мобильных приложениях. Обязательное условие здесь — ПО должно работать так, чтобы пользователь не мог скопировать шрифт; Лицензия для использования в мобильных приложениях Аудиовизуальная лицензия — дает право использовать шрифт в кинофильмах, видеороликах, телевизионных трансляциях, и т.д.; Аудиовизуальная лицензия — дает право использовать шрифт в кинофильмах, видеороликах, телевизионных трансляциях, и т.д.; Аудиовизуальная лицензия Электронная лицензия — позволяет использовать шрифт в коммерческих электронных изданиях, например в книгах, периодике и публикациях. Сергей Бобрышев отмечает, что она не дает право на использование шрифтового ПО — для него понадобится приобрести десктопную лицензию, а только на воспроизведение знаков шрифта; Электронная лицензия — позволяет использовать шрифт в коммерческих электронных изданиях, например в книгах, периодике и публикациях. Сергей Бобрышев отмечает, что она не дает право на использование шрифтового ПО — для него понадобится приобрести десктопную лицензию, а только на воспроизведение знаков шрифта; Электронная лицензия Серверная лицензия — предоставляет право использовать шрифт в составе программного обеспечения или для создания некоммерческих документов, не являющихся электронными публикациями. Серверная лицензия — предоставляет право использовать шрифт в составе программного обеспечения или для создания некоммерческих документов, не являющихся электронными публикациями. Серверная лицензия Сергей Бобрышев называет статистику нарушений авторского права, связанных со шрифтами — по его словам, эти сведения получены из оценочных суждений экспертов рынка. 93% из них приходится на их использования без лицензии. 5% — на нецелевое использование, то есть вопреки положениям лицензии. 2% — на внесение несанкционированных изменений в шрифтовое ПО, например добавление или изменение символов, переименование, и так далее.  Значит ли это, что за любой шрифт придется заплатить? Нет. Существует несколько лицензий, которые позволяют использовать некоторые шрифты бесплатно даже в коммерческих целях. Чаще всего встречается лицензия Open Fonts License, разработанная SIL International — это международное христианское НКО, которое занимается защитой малораспространенных языков. Она разрешает распространение, изменение и использование шрифтов на любых условиях, в том числе и в коммерческих продуктах, но запрещает лишь перепродажу этих шрифтов как таковых.  Существуют и другие, менее распространенные лицензии, разрешающие бесплатное коммерческое использование шрифтов: MIT License;
Apache — можно изменять, но нельзя использовать в логотипах и товарных знаках;
Creative Commons Zero — нельзя использовать в логотипах и товарных знаках;
CCBY;
Creative Commons Attribution-NoDerivatives 4.0 International — изменять шрифты можно, но распространять измененные версии запрещено.  MIT License; MIT License; Apache — можно изменять, но нельзя использовать в логотипах и товарных знаках; Apache — можно изменять, но нельзя использовать в логотипах и товарных знаках; Creative Commons Zero — нельзя использовать в логотипах и товарных знаках; Creative Commons Zero — нельзя использовать в логотипах и товарных знаках; CCBY; CCBY; Creative Commons Attribution-NoDerivatives 4.0 International — изменять шрифты можно, но распространять измененные версии запрещено.  Creative Commons Attribution-NoDerivatives 4.0 International — изменять шрифты можно, но распространять измененные версии запрещено.  Если у вас установлен лицензионный коммерческий Microsoft Office, то вы можете свободно использовать базовые шрифты из Windows, в том числе и в коммерческих целях. При этом их запрещено копировать, изменять или перепродавать. Некоторые шрифты можно встраивать в документ, другие нельзя. Исключение — шрифт Helvetica, для коммерческого использования которого придется купить лицензию. Похожим образом регулируются шрифты из коллекции Google Fonts, предназначенные прежде всего для использования на веб-страницах.  можете можете Google Fonts Google Fonts В любом случае, если вы пользуетесь шрифтом, обязательно проверьте, по какой лицензии он распространяется, и законно ли он попал на ваш компьютер. Примеры разбирательств   За последние несколько лет в российской судебной практике накопилось довольно много кейсов разбирательств по поводу нарушения интеллектуальной собственности на шрифты. Судебная практика по таким делам начинается в 2010 году.  Чаще других компаний истцом становится студия Артемия Лебедева — главный производитель креативных шрифтов в России. Причем в подавляющем большинстве случаев предметом разбирательств становится рукописный шрифт студии «Клементина». На сайте студии с 2012 года упоминаются 86 разбирательств и претензий по шрифтам — и 63 из них приходятся на «Клементину».    «Клементина» «Клементина» упоминаются упоминаются Обычно такие споры урегулируются в досудебном порядке. Если дело доходит до суда, правосудие, как правило, становится на сторону студии Лебедева, но назначает компенсацию, которая гораздо меньше изначальных исковых требований. К примеру, в 2016 году студия Лебедева смогла взыскать 150 тысяч с издательства «ЭКСМО», которое незаконно использовало «Клементину» на обложке книги Татьяны Устиновой. «ЭКСМО» обжаловало это решение, и апелляционный суд снизил компенсацию до 50 000 рублей. Издательство подало кассацию, и в итоге стороны заключили мирное соглашение, по которому студия Лебедева получила всего 30 000 рублей.  заключили заключили  В 2018 году по аналогичному делу студия отсудила полмиллиона (хотя изначально требовала миллион) у АО «Российские ипподромы» — компания использовала шрифт в оформлении своей рекламной продукции.  отсудила отсудила Другие компании, занимающиеся производством и продажей шрифтов, тоже активно защищают свои права на них. Например, в 2017 году «ПараТайп» добилась взыскания 380 000 рублей со страхового общества «РЕСО-Гарантия» за незаконное использование шрифтов «FreeSet» и «Helios».  добилась добилась А в 2021 году дизайн-бюро «Щука» подало в суд на компанию «Формула звезды», а также на ее владельца, знаменитого телепродюссера Виктора Дробыша, обвинив их в незаконном использовании шрифта Gertruda в оформлении передачи на МУЗ-ТВ.  В каждом иске «Щука» потребовала компенсацию в полмиллиона. Продюсер публично дистанцировался от разбирательства: «если я еще буду в шрифтах разбираться, я перестану разбираться в музыке», — сказал он тогда журналисту «Ведомостей». Суд частично удовлетворил требования — с «Формулы звезды» было взыскано 100 000 рублей, а с самого Дробыша — 50 000.    сказал сказал Формулы звезды Формулы звезды Дробыша Дробыша *Ссылка на материал «Медиазоны», компания-учредитель которой была признана в России иностранным агентом.   ]]></text>
</doc>
