<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[DucemBarr]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-25, 10:00]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/677906/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Тренды индустрии 4.0: онлайн-подарки]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Научно-популярное]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интернет вещей]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Будущее здесь]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[индустрия 4.0]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[подарки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[открытки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[онлайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[будущее]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[доставка]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Индустрия 4.0 или, как ее еще называют, “4-я промышленная революция” — это очередной виток эволюции окружающих нас трендов и подходов к процессам, затрагивающих практически все сферы нашей жизни. Не секрет, что причиной этой революции стало повсеместное внедрение информационных технологий, которые напрямую затрагивают практически все сферы нашей жизни.
Далее рассмотрим основные направления индустрии 4.0.
Роботизация и искусственный интеллект
Бедные станут беднее, а богатые богаче, так можно перефразировать эту основу 4-й промышленной революции. Благодаря технологиям крупнейшие компании по всему миру имеют широкие возможности по оптимизации своего бизнеса как за счет замены дешевого труда на роботизированный, так и за счет монополизации рынка. Никто не отрицает, что ИИ далек от того, чтобы заменить человека, но статистика уже намекает на то, что около 77% работников в ближайшие годы должны будут освоить новые навыки или пересмотреть свою квалификацию, чтобы взаимодействовать с новыми технологиями. А к 2030 году, по прогнозам McKinsey около 14% всей рабочей силы работу могут потерять, так как их заменят роботами и всевозможным ПО.
Однако есть и ситуации, в которых ИИ упрощает нам жизнь, стоит лишь вспомнить всевозможных чат-ботов, удобные алгоритмы рекомендаций и поиска. Благодаря ИИ правоохранительные органы могут быстрее вычислять нарушителей за счет распознавания лиц, а медицина научилась в разы быстрее выявлять заболевания за счет высоких скоростей обработки информации.
Интернет вещей
Концепция, сформулированная еще в 1999 году, уже активно используется в современном мире. Благодаря чему наша жизнь вновь становится проще и безопаснее, хоть не исключено и пагубное воздействие, которое может проявляться в ажиотаже по отношению к новым технологиям и чрезмерному инвестированию в ненадежные идеи, подрывающему общую экономическую ситуацию.
Виртуальная реальность
Термин, знакомый в первую очередь по игровой индустрии, имеет огромный потенциал и в роли незаменимого инструмента в сфере бизнеса. Новые подходы к обучению персонала могут сильно изменить привычные нам процессы. Технология уже применяется для обучения пилотов, инженеров, солдат и даже продавцов. Тут лишь важно понимать: а кто будет  определять границы дозволенного? 
Big data
Все вышеперечисленные направления напрямую связаны и с постоянно растущим объемом данных, обрабатывать которые все сложнее и с которыми рядовое ПО уже не справляется. Однако технологии машинного обучения успешно справляются с такими задачами и широко применяются в бизнесе, здравоохранении, индустрии развлечений. Не стоит забывать, что подобные системы требуют повышенной защиты, но это уже следующий пункт.
Приватность, кибербезопасность и этика
Все чаще информация, оставленная нами в сети, попадает в руки мошенников, а если учесть, что практически каждая платформа сегодня предполагает онлайн-регистрацию, то вероятность утечки ваших данных растет в геометрической прогрессии. А как показывает практика, взломать можно все, лишь бы было желание, так что, не забываем следить за своей безопасностью в сети.
Если же рассмотреть “приватность” в более глобальном смысле, то развитие нейротехнологий рано или поздно сможет раскрыть секреты поведения человека, что откроет обладателям этой информации безграничные возможности по манипуляции. 
А что насчет прошлых 3 промышленных революций?

Онлайн-подарки как один из трендов Индустрии 4.0
Интересный тренд Индустрии 4.0 онлайн-подарки, которые набирают популярность в последние годы, чему, кстати, поспособствовала пандемия, а как следствие, закрытые границы и снижение количества социальных контактов. Но не будем забывать, что цифровые подарки и очень экологичны, так как не оставляют после себя картонные упаковки со скотчем и пластиковые отходы. А сама идея доставки подарка в любую точку мира за секунды выглядит впечатляющей.
Вслед за технологиями меняются и наши потребности. Например, уже сложно представить свою жизнь без смартфона, который дает доступ к мессенджерам, электронной почте и всем прочим благам интернета. Смещается и акцент в общении, которое тоже уходит в онлайн, позволяя поддерживать контакты с друзьями в других городах и странах. Но что подарить человеку в такой ситуации?
Логистика в последние месяцы сильно нарушена, да и угадать точную дату доставки не представляется возможным в большинстве случаев, к тому же нет гарантий, что подарок доберется в целости и сохранности. Конечно, можно ограничиться красивым сообщением с пожеланиями, звонком по телефону или видеосвязи, но станет ли это частью воспоминаний? Скорее всего нет.
Главное в любом подарке — внимание, которое заключается не только в том факте, что вы помните про важное событие, но и в том, что, подбирая подходящий подарок, мы показываем человеку заинтересованность его интересами и предпочтениями. Банальные вещи не подойдут, особенно в современном мире, где ценится дизайн и креатив —  NFT тому доказательство.
Онлайн-подарки в России
Если рассматривать именно большие маркетплейсы, предлагающие большой ассортимент, то выбор в рунете не велик, тем не менее, того, что удалось найти, достаточно.
Сегодня в сравнение попали 4 площадки:
Emodika, Дарить легко, Giftery, Дигифт.
На первый взгляд все площадки очень похожи, однако дьявол кроется в деталях. Начнем с площадки “Дарить легко”, которые пошли своим путем и разделили товары по двум категориям: пластиковые и электронные. Пластиковые сертификаты вам могут доставить, а электронные можно передать иначе, как — не написано. Основной упор сделан на картах продуктовых магазинов и сертификатах с рублевым номиналом для известных торговых площадок, впрочем не забыли и про более интересные сертификаты на услуги и активности. Банально.
У площадок “Дигифт” и “Giftery” основной упор тоже сделан на подарочные сертификаты и карты популярных маркетплейсов с тем или иным рублевым номиналом. Отличие лишь в том, что Giftery дают возможность отправить купленный подарок только на электронную почту, а Дигифт добавляют к этой возможности отправить sms-сообщение. Будем честными: sms — это пережиток прошлого, а электронная почта теряет свою актуальность, e-mail всех ли своих друзей вы знаете?
Ощущение банальности не отпускает и тут. Ничего плохого в таких подарках нет, но чего-то явно не хватает. 
Тут на помощь приходит сервис Emodika, который имеет несколько уникальных фишек, таких как сохранения тренда “дарения” и креативного дизайна. Для начала любой приобретенный подарок вы можете укомплектовать уникальной открыткой, созданной профессиональными иллюстраторами, дополнив ее своим текстом с поздравлением. Эффект распаковки открытки пусть и не сравним с разворачиваем реального подарка, но все же сильно дополняет эмоциональную составляющую. Сертификат будет израсходован, а открытка останется в электронном формате. Еще одна фишка — возможность отправить подарок не только на электронную почту, но и в мессенджер, что более актуально в современном мире. Наконец, на сайте есть раздел с бесплатными подарками, что, как минимум, позволяет протестировать сервис, плюс дает возможность оказывать знаки внимания в больших объемах ;)
Дополнительно хочется отметить, что именно на этой площадке акцент смещен на подарки с предназначением, а значит, тут практически нет подарочных карт с номиналом, которые хоть и популярны, но все же являются самым банальным подарком, намекающим на отсутствие у вас хоть какой-то фантазии.
Есть креативный подход и на некоторых зарубежных маркетплейсах, среди которых можно отметить e-junkie и gumroad, которые предлагают возможность как продать, так и приобрести дизайны, изображения и прочие диджитал-продукты, распорядиться которыми вы можете на свое усмотрение: например, подарить близкому вам человеку. Однако, единственная услуга которую данные ресурсы предлагают — сам маркетплейс, объединяющий товары от продавцов, не совсем решая задачу осуществления подарка.
Заключение и немного цифр
По данным РБК, уже на 2019 год процент россиян, осуществляющих онлайн-покупки составил 40%, само собой, эта цифра сильно выросла за время пандемии и будет расти дальше. На тот же 2019 год рынок подарочных карт оценили в сумму, превышающую 600 миллиардов долларов, с прогнозом увеличения до 2 триллионов долларов к 2027 году. 
В отдельную статью расходов можно вынести именно электронные подарочные карты, рынок которых на 2020 год оценен в 258 миллиардов долларов, причем исследователи уверены, что к 2030 году эта сумма составит уже 1 миллиард.
Цифры по России скромнее, но тоже растут: по последним исследованиям, рынок подарочных карт оценивается в 6,8 миллиардов долларов, причем рост с 2017 по 2022 год составил почти 10%.
Современные проблемы требуют технологичных, а значит цифровых решений, так что дарите онлайн-подарки, делайте больше людей счастливыми и не забывайте готовиться к Индустрии 5.0, она не за горами ;) Индустрия 4.0 или, как ее еще называют, “4-я промышленная революция” — это очередной виток эволюции окружающих нас трендов и подходов к процессам, затрагивающих практически все сферы нашей жизни. Не секрет, что причиной этой революции стало повсеместное внедрение информационных технологий, которые напрямую затрагивают практически все сферы нашей жизни. Далее рассмотрим основные направления индустрии 4.0. Роботизация и искусственный интеллект Бедные станут беднее, а богатые богаче, так можно перефразировать эту основу 4-й промышленной революции. Благодаря технологиям крупнейшие компании по всему миру имеют широкие возможности по оптимизации своего бизнеса как за счет замены дешевого труда на роботизированный, так и за счет монополизации рынка. Никто не отрицает, что ИИ далек от того, чтобы заменить человека, но статистика уже намекает на то, что около 77% работников в ближайшие годы должны будут освоить новые навыки или пересмотреть свою квалификацию, чтобы взаимодействовать с новыми технологиями. А к 2030 году, по прогнозам McKinsey около 14% всей рабочей силы работу могут потерять, так как их заменят роботами и всевозможным ПО. Однако есть и ситуации, в которых ИИ упрощает нам жизнь, стоит лишь вспомнить всевозможных чат-ботов, удобные алгоритмы рекомендаций и поиска. Благодаря ИИ правоохранительные органы могут быстрее вычислять нарушителей за счет распознавания лиц, а медицина научилась в разы быстрее выявлять заболевания за счет высоких скоростей обработки информации. Интернет вещей Концепция, сформулированная еще в 1999 году, уже активно используется в современном мире. Благодаря чему наша жизнь вновь становится проще и безопаснее, хоть не исключено и пагубное воздействие, которое может проявляться в ажиотаже по отношению к новым технологиям и чрезмерному инвестированию в ненадежные идеи, подрывающему общую экономическую ситуацию. Виртуальная реальность Термин, знакомый в первую очередь по игровой индустрии, имеет огромный потенциал и в роли незаменимого инструмента в сфере бизнеса. Новые подходы к обучению персонала могут сильно изменить привычные нам процессы. Технология уже применяется для обучения пилотов, инженеров, солдат и даже продавцов. Тут лишь важно понимать: а кто будет  определять границы дозволенного?  Big data Все вышеперечисленные направления напрямую связаны и с постоянно растущим объемом данных, обрабатывать которые все сложнее и с которыми рядовое ПО уже не справляется. Однако технологии машинного обучения успешно справляются с такими задачами и широко применяются в бизнесе, здравоохранении, индустрии развлечений. Не стоит забывать, что подобные системы требуют повышенной защиты, но это уже следующий пункт. Приватность, кибербезопасность и этика Все чаще информация, оставленная нами в сети, попадает в руки мошенников, а если учесть, что практически каждая платформа сегодня предполагает онлайн-регистрацию, то вероятность утечки ваших данных растет в геометрической прогрессии. А как показывает практика, взломать можно все, лишь бы было желание, так что, не забываем следить за своей безопасностью в сети. Если же рассмотреть “приватность” в более глобальном смысле, то развитие нейротехнологий рано или поздно сможет раскрыть секреты поведения человека, что откроет обладателям этой информации безграничные возможности по манипуляции.  А что насчет прошлых 3 промышленных революций? А что насчет прошлых 3 промышленных революций?            Онлайн-подарки как один из трендов Индустрии 4.0    Интересный тренд Индустрии 4.0 онлайн-подарки, которые набирают популярность в последние годы, чему, кстати, поспособствовала пандемия, а как следствие, закрытые границы и снижение количества социальных контактов. Но не будем забывать, что цифровые подарки и очень экологичны, так как не оставляют после себя картонные упаковки со скотчем и пластиковые отходы. А сама идея доставки подарка в любую точку мира за секунды выглядит впечатляющей. Вслед за технологиями меняются и наши потребности. Например, уже сложно представить свою жизнь без смартфона, который дает доступ к мессенджерам, электронной почте и всем прочим благам интернета. Смещается и акцент в общении, которое тоже уходит в онлайн, позволяя поддерживать контакты с друзьями в других городах и странах. Но что подарить человеку в такой ситуации? Логистика в последние месяцы сильно нарушена, да и угадать точную дату доставки не представляется возможным в большинстве случаев, к тому же нет гарантий, что подарок доберется в целости и сохранности. Конечно, можно ограничиться красивым сообщением с пожеланиями, звонком по телефону или видеосвязи, но станет ли это частью воспоминаний? Скорее всего нет. Главное в любом подарке — внимание, которое заключается не только в том факте, что вы помните про важное событие, но и в том, что, подбирая подходящий подарок, мы показываем человеку заинтересованность его интересами и предпочтениями. Банальные вещи не подойдут, особенно в современном мире, где ценится дизайн и креатив —  NFT тому доказательство. Онлайн-подарки в России Если рассматривать именно большие маркетплейсы, предлагающие большой ассортимент, то выбор в рунете не велик, тем не менее, того, что удалось найти, достаточно. Сегодня в сравнение попали 4 площадки: Emodika, Дарить легко, Giftery, Дигифт. Emodika Emodika Дарить легко Дарить легко Giftery Giftery Дигифт Дигифт На первый взгляд все площадки очень похожи, однако дьявол кроется в деталях. Начнем с площадки “Дарить легко”, которые пошли своим путем и разделили товары по двум категориям: пластиковые и электронные. Пластиковые сертификаты вам могут доставить, а электронные можно передать иначе, как — не написано. Основной упор сделан на картах продуктовых магазинов и сертификатах с рублевым номиналом для известных торговых площадок, впрочем не забыли и про более интересные сертификаты на услуги и активности. Банально. Дарить легко Дарить легко У площадок “Дигифт” и “Giftery” основной упор тоже сделан на подарочные сертификаты и карты популярных маркетплейсов с тем или иным рублевым номиналом. Отличие лишь в том, что Giftery дают возможность отправить купленный подарок только на электронную почту, а Дигифт добавляют к этой возможности отправить sms-сообщение. Будем честными: sms — это пережиток прошлого, а электронная почта теряет свою актуальность, e-mail всех ли своих друзей вы знаете? Дигифт Дигифт Giftery Giftery Ощущение банальности не отпускает и тут. Ничего плохого в таких подарках нет, но чего-то явно не хватает.  Тут на помощь приходит сервис Emodika, который имеет несколько уникальных фишек, таких как сохранения тренда “дарения” и креативного дизайна. Для начала любой приобретенный подарок вы можете укомплектовать уникальной открыткой, созданной профессиональными иллюстраторами, дополнив ее своим текстом с поздравлением. Эффект распаковки открытки пусть и не сравним с разворачиваем реального подарка, но все же сильно дополняет эмоциональную составляющую. Сертификат будет израсходован, а открытка останется в электронном формате. Еще одна фишка — возможность отправить подарок не только на электронную почту, но и в мессенджер, что более актуально в современном мире. Наконец, на сайте есть раздел с бесплатными подарками, что, как минимум, позволяет протестировать сервис, плюс дает возможность оказывать знаки внимания в больших объемах ;) Emodika Emodika Дополнительно хочется отметить, что именно на этой площадке акцент смещен на подарки с предназначением, а значит, тут практически нет подарочных карт с номиналом, которые хоть и популярны, но все же являются самым банальным подарком, намекающим на отсутствие у вас хоть какой-то фантазии. Есть креативный подход и на некоторых зарубежных маркетплейсах, среди которых можно отметить e-junkie и gumroad, которые предлагают возможность как продать, так и приобрести дизайны, изображения и прочие диджитал-продукты, распорядиться которыми вы можете на свое усмотрение: например, подарить близкому вам человеку. Однако, единственная услуга которую данные ресурсы предлагают — сам маркетплейс, объединяющий товары от продавцов, не совсем решая задачу осуществления подарка. e-junkie e-junkie gumroad gumroad Заключение и немного цифр По данным РБК, уже на 2019 год процент россиян, осуществляющих онлайн-покупки составил 40%, само собой, эта цифра сильно выросла за время пандемии и будет расти дальше. На тот же 2019 год рынок подарочных карт оценили в сумму, превышающую 600 миллиардов долларов, с прогнозом увеличения до 2 триллионов долларов к 2027 году.  данным РБК данным РБК оценили оценили В отдельную статью расходов можно вынести именно электронные подарочные карты, рынок которых на 2020 год оценен в 258 миллиардов долларов, причем исследователи уверены, что к 2030 году эта сумма составит уже 1 миллиард. оценен оценен Цифры по России скромнее, но тоже растут: по последним исследованиям, рынок подарочных карт оценивается в 6,8 миллиардов долларов, причем рост с 2017 по 2022 год составил почти 10%. последним исследованиям последним исследованиям Современные проблемы требуют технологичных, а значит цифровых решений, так что дарите онлайн-подарки, делайте больше людей счастливыми и не забывайте готовиться к Индустрии 5.0, она не за горами ;) ]]></text>
</doc>
