<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[nikhotmsk]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-24, 22:35]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/678718/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Все должны пойти на демосцену]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Assembler]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[C]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Конференции]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Демосцена]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[DIY]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Демосцена]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[петербург]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[chiptune]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[zx spectrum]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[amiga]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[retrotech squad]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[асм]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[си]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[пиксель-арт]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адрес: фестиваль самодельной электроники и демосцены "Undefined Summer 2022" в этом году находится по адресу Загородный отель Райвола. Россия, Ленинградская область, поселок Рощино, Песочная ул., дом 1 (см. карту внизу)
Дата: 20-21 августа
Да, именно так должен называться анонс фестиваля компьютерного искусства и самодельной электроники, проходящего в этом году, 20-21 августа, неподалеку от Санкт-Петербурга. Название для анонса мне посоветовал человек с никнеймом @Superogue - основатель и ведущий онлайн-фестиваля демосцены Lovebyte. Он, в свою очередь, приводит в пример анонс фестиваля Outline 2022, который имел похожий заголовок: Everyone Should Go To A Demo Party.
Потому что демосцена - это круто.
Что такое демосцена?
Это традиция фестивалей компьютерного искусства, которая проистекает от желания выпендриться, благородного порыва помочь с сохранением старого фонда компьютерных игр, путем снятия защиты от копирования оных, а также из спортивного интереса при программировании на ограниченных ресурсах.
История долгая, прочитайте вот эту статью целиком, и вы всё поймете.
Зачем старые компьютеры? Что в них такого?
Если коротко: кроме особого колорита и атмосферы, ретро-компьютеры еще и учат основам вычислительной техники, учат экономить ресурсы, и это хороший старт для тех, кто хочет изучить язык ассемблера. А еще там не встречаются компьютерные вирусы. Если они и есть, то бороться с ними несравненно проще, просто перезагрузил, и всё. Старые программы отлично работают через эмулятор вообще на всех новых компьютерах и мобильных устройствах и на всех операционных системах.
Дело в том, что в мире еще остались люди, которые хотят разбираться во всем досконально. Если вы в детстве ломали окружающие предметы, чтобы посмотреть, как они устроены, то это, скорее всего, признак того, что вы хакер. Вам мало того, что вещь просто работает, вам надо точно знать, КАК она работает.
Современные компьютеры очень сложны. Еще сложнее понять во всех деталях, как они работают. К примеру, компьютер отлично выполняет задачи A, B и C. Программисты постарались, чтобы задачи выполнялись максимально быстро и не ломались в процессе. Но злоумышленник всегда сможет обойти защиту и выполнить действие X. Чтобы этого не произошло, нужно знать вообще все тонкости, а с современным компьютером это невозможно (если только вы не киборг).
Домашние компьютеры 80-х годов были действительно простыми. Их можно было собрать самому из микросхем, купленных на рынке, и многие так делали. С помощью пары транзисторов к такому компьютеру можно подключать самодельные электронные приблуды, например, контроллер ёлочной гирлянды или светофор. Сразу после включения компьютера на экране появляется что? Правильно! Интерпретатор языка программирования BASIС. Причем, это старинный basic, в котором есть любимые всеми хакерами слова PEEK и POKE.
Поскольку ресурсов у ретро-компьютеров не много, программы для них приходится делать маленькими и быстрыми, поэтому их несравненно легче отреверсить, даже если исходников нет.
В общем, лучшее - враг хорошего. А все новое - это от лукавого. Чем больше возраст платформы, тем лучше она изучена сообществом.
Почему фестиваль называется Undefined?
Название возникло при обсуждении в чате как-то само собой. Перевести на русский можно как "неопределенность".
А куда делся Chaos Constructions?
Админы CC решили взять себе перерыв и не проводить ничего в этом году. Однако старые демосценеры очень любят тусовку, поэтому они забронировали зал, чтобы провести там БуChaos - закрытую вечеринку только для своих. Я подумал, почему бы и нет, и решил сделать фестиваль Undefined совместно с БуChaos, а цену аренды за зал поделить поровну.
Администраторы CC отвечают за Undefined?
Нет.
Почему твой сайт на домене CC?
Не все ли равно, на каком он домене? В феврале была мини-конференция Undefined Conference, под это дело был сделан домен undefined.chaosconstructions.ru, который остался с тех пор.
Фестиваль самодельной электроники? А какая самодельная электроника будет? Нужно приносить что-нибудь свое? Что за музей?
RetroTech Squad (RTS) - передвижной музей ретро-компьютеров и ретро-консолей. Все экспонаты работоспособны и наполнены компьютерными играми. Если где-то происходит событие демосцены, Михаил Руденков наверняка привезет туда свой музей, и наш фестиваль не исключение.
Будет мастер-класс по релейной логике. Я привезу самодельную телефонную станцию (если нынешний хозяин даст разрешение). Еще будет релейный сумматор. Посетителям будет предложена задача собрать контроллер гирлянды на четырех реле. Возможно, будут еще задачи.
Некоторые гости привезут самодельные изобретения. Что это будет, я не могу сказать. Вы тоже приносите, если хотите.
Огромные боевые человекоподобные роботы будут?
Да, будет один.
Hidden text
Я хочу привезти экспонат, но он очень тяжелый. Можете ли вы сообразить доставку?
Да, у нас есть полугрузовой автомобиль с водителем.
А кто выступает на хакерской конференции?
Я стараюсь рассылать точечные приглашения на конференцию. Возможно, удастся пригласить Алексея Игонина (радиостанции) и Артема Кашканова (ламповые компьютеры).
Если вы хотите выступить со сцены, заполните вот эту форму, либо напишите в чате.
Интересуют любые компьютерные и около-компьютерные темы.
Сколько стоит вход?
Нужно заплатить пожертвование, чтобы компенсировать затраты оргов на зал. Слово "пожертвование" означает, что вы можете сами выбрать сумму, которую хотите подарить фестивалю. Есть ориентировочная цифра 1000 рублей с человека, ее можно менять как в большую сторону, так и в меньшую.
Заглянуть в зал бесплатно - можно, но все активности с воркшопами и музеем будут недоступны.
На сайте подробности.
Что за сувениры?
Кружки, футболки и кепки.
Локация
https://www.openstreetmap.org/?mlat=60.2660&mlon=29.6016#map=12/60.2660/29.6016
Загородный отель Райвола. Россия, Ленинградская область, поселок Рощино, Песочная ул., дом 1
Туда ходит маршрутное такси №680.
Если хотите остановиться в отеле на ночь, выбирайте и бронируйте номер самостоятельно. Свободных номеров может уже не быть, потому что спрос большой, но выяснить не помешает.
Если есть спальный мешок, приносите, можно ночевать в зале в ночь 20-21 августа.
Сайт, телефоны
Даты, расписание
20-21 августа 2022 года. Музей открывается в субботу в 12:00 Конференция в 18:00. Конкурсы компьютерного искусства в 21:00. Ночью продолжаем работать, на следующий день будут опять доклады, завершение конкурса chip-tune классической музыки, вручение призов, и в 15.00 начинается разборка и освобождение зала.
Трансляция
В моем распоряжении есть вот такой Youtube-канал: https://www.youtube.com/channel/UC3ii5tcIt5CYJ2q5Na0L5ZA
Если трансляция будет, то, скорее всего, на нем. Еще мы включим телеконференцию jitsi + есть еще самодельное решение для видеоконференций Trunk Line.
Если фестиваль отменится, как я узнаю?
Маловероятно. Зал уже оплачен, значит, будет фестиваль. В любом случае мы соберемся возле входа в зал, а там решим, что делать дальше.
Кто ведущие?
Их двое. Сергей Степанов @xintera_graydog - автор приложения-органайзера MyTetra и автор самодельных игр для компьютера Микроша.
Второй ведущий это Никита @nikhotmsk - хакер из Подмосковья, который занимается старыми аналоговыми телефонами.
А сколько народу будет на фестивале?
Трудно сказать. В первый день может быть 50-100. На второй день будет чуть меньше.
У меня вопрос на злободневную тему
Спрашивай в комментариях, только осторожно.
Telegram-каналы и чаты
https://t.me/undefined_diy_fest (зеркало в web https://undefined.chaosconstructions.ru/undefined_telegram_export/messages.html)
Пригласительная ссылка на чат: https://t.me/+Clgkh8xyr3IwNzVi
Сайт
https://undefined.chaosconstructions.ru
http://107.189.31.31/
Еще его можно скачать как zip-архив.
Хочу написать демку. Дайте учебник
С вампирами: https://www.chibiakumas.com/
Книги издательства Инфорком, https://zxpress.ru/book.php?id=18
Мои статьи в тему: https://habr.com/ru/post/598689/
Кирилл Жгулев @moronizzzсоветует этот туториал https://github.com/psenough/teach_yourself_demoscene_in_14_days
Ну и еще можно в чате спросить.
Какой уровень качества работ ожидается на конкурсе?
Любой уровень. Если вы начинающий демосценер, художник, просто решили попробовать, попробуйте. Но ваша работа будет участвовать в конкурсе наравне с остальными.
Чем демка отличается от интро?
Граница между ними расплывчата, но считается, что интро написать легче, потому что там задача проще. Программа должна показывать логотип фестиваля, при этом на экране должно что-то происходить.
Каждый демосценер имеет свое мнение на этот счет, поэтому четкого определения нет.
До фестиваля 27 дней осталось, успею написать демку?
Обычно дается 100 дней для демок, чуть меньше для интро. Полноценное демо готовится долго, поэтому мы их и не принимаем. Пока только интро.
Хочу нарисовать картинку для zx spectrum с учетом специфики графического режима. Какой редактор лучше?
ZX Paintbrush. Еще есть SevenuP, хотя он иногда тормозит. Картинки для спектрума принято рисовать с использованием самого спектрума, поэтому все известные редакторы нужно запускать в эмуляторе. Как ее потом сохранять, я не знаю. На кассету, наверное, или дампить память.
Конкретно спектрум рисует экран следующим образом. Пиксели могут быть либо отмечены (INK), либо очищены (PAPER). А какого цвета будут эти ink и paper, можно выбрать, но только для региона 8x8 пикселей. Получается, что картинка состоит из таких цветных квадратиков. Цвет бордюра вокруг картинки тоже можно выбрать.
Хочу написать музыку для AY-чипа, какая программа лучше?
Vortex Tracker.
Будет ли фестиваль Undefined продолжен в следующем году?
Посмотрим, как пойдет.
Какие еще компьютерные фестивали/конференции будут в ближайшее время?
Основной фестиваль демосцены в этом году в СНГ - это CAFe Demoparty 2022 в Казани. Я стараюсь, чтобы список номинаций на Undefined не конфликтовал с ними.
Вот уже сейчас (уже) будет летний Di Halt, хотя это скорее посиделки у костра в лесу с палатками. Демосцена у них обычно зимой.
В Финляндии будет Assembly 2022, судя по описанию, они замышляют что-то грандиозное.
Следите за обновлениями этой статьи. Если по ходу подготовки возникнет что-нибудь, я напишу.
UPD:
Открыт прием работ на конкурс
Андрей Маринов @aka_nyuk настроил прием работ через портал events.retroscene.org для фестиваля Undefined. Там же можно посмотреть количество присланных работ и проголосовать (если ключ есть). https://events.retroscene.org/undefined2022
Сколько денег тебе нужно?
Я очень надеюсь, что кто-нибудь переведет мне немного денег заранее. Тогда я смогу купить краски и оплатить проживание для команды. На сайте есть прогресс-бар, он показывает, сколько денег собрано и сколько еще не хватает.
Можно ли участвовать удаленно?
Да, через видеосвязь. Контрольный браслет, подарки и сувениры я отправлю по почте.
UPD: фестиваль прошел, видеозапись прямого эфира смотрите в телеграм-канале (правда, там звук был сломан в начале, потом починили).   Адрес: фестиваль самодельной электроники и демосцены "Undefined Summer 2022" в этом году находится по адресу Загородный отель Райвола. Россия, Ленинградская область, поселок Рощино, Песочная ул., дом 1 (см. карту внизу) Адрес: фестиваль самодельной электроники и демосцены "Undefined Summer 2022" в этом году находится по адресу Загородный отель Райвола. Россия, Ленинградская область, поселок Рощино, Песочная ул., дом 1 (см. карту внизу) Дата: 20-21 августа Дата: 20-21 августа Да, именно так должен называться анонс фестиваля компьютерного искусства и самодельной электроники, проходящего в этом году, 20-21 августа, неподалеку от Санкт-Петербурга. Название для анонса мне посоветовал человек с никнеймом @Superogue - основатель и ведущий онлайн-фестиваля демосцены Lovebyte. Он, в свою очередь, приводит в пример анонс фестиваля Outline 2022, который имел похожий заголовок: Everyone Should Go To A Demo Party. Lovebyte Outline 2022 Everyone Should Go To A Demo Party Потому что демосцена - это круто. демосцена - это круто Что такое демосцена? Это традиция фестивалей компьютерного искусства, которая проистекает от желания выпендриться, благородного порыва помочь с сохранением старого фонда компьютерных игр, путем снятия защиты от копирования оных, а также из спортивного интереса при программировании на ограниченных ресурсах. История долгая, прочитайте вот эту статью целиком, и вы всё поймете. вот эту статью Зачем старые компьютеры? Что в них такого? Если коротко: кроме особого колорита и атмосферы, ретро-компьютеры еще и учат основам вычислительной техники, учат экономить ресурсы, и это хороший старт для тех, кто хочет изучить язык ассемблера. А еще там не встречаются компьютерные вирусы. Если они и есть, то бороться с ними несравненно проще, просто перезагрузил, и всё. Старые программы отлично работают через эмулятор вообще на всех новых компьютерах и мобильных устройствах и на всех операционных системах.   Дело в том, что в мире еще остались люди, которые хотят разбираться во всем досконально. Если вы в детстве ломали окружающие предметы, чтобы посмотреть, как они устроены, то это, скорее всего, признак того, что вы хакер. Вам мало того, что вещь просто работает, вам надо точно знать, КАК она работает. Современные компьютеры очень сложны. Еще сложнее понять во всех деталях, как они работают. К примеру, компьютер отлично выполняет задачи A, B и C. Программисты постарались, чтобы задачи выполнялись максимально быстро и не ломались в процессе. Но злоумышленник всегда сможет обойти защиту и выполнить действие X. Чтобы этого не произошло, нужно знать вообще все тонкости, а с современным компьютером это невозможно (если только вы не киборг). Домашние компьютеры 80-х годов были действительно простыми. Их можно было собрать самому из микросхем, купленных на рынке, и многие так делали. С помощью пары транзисторов к такому компьютеру можно подключать самодельные электронные приблуды, например, контроллер ёлочной гирлянды или светофор. Сразу после включения компьютера на экране появляется что? Правильно! Интерпретатор языка программирования BASIС. Причем, это старинный basic, в котором есть любимые всеми хакерами слова PEEK и POKE. Поскольку ресурсов у ретро-компьютеров не много, программы для них приходится делать маленькими и быстрыми, поэтому их несравненно легче отреверсить, даже если исходников нет. В общем, лучшее - враг хорошего. А все новое - это от лукавого. Чем больше возраст платформы, тем лучше она изучена сообществом. Почему фестиваль называется Undefined? Название возникло при обсуждении в чате как-то само собой. Перевести на русский можно как "неопределенность". А куда делся Chaos Constructions? Админы CC решили взять себе перерыв и не проводить ничего в этом году. Однако старые демосценеры очень любят тусовку, поэтому они забронировали зал, чтобы провести там БуChaos - закрытую вечеринку только для своих. Я подумал, почему бы и нет, и решил сделать фестиваль Undefined совместно с БуChaos, а цену аренды за зал поделить поровну. Администраторы CC отвечают за Undefined? Нет. Почему твой сайт на домене CC? Не все ли равно, на каком он домене? В феврале была мини-конференция Undefined Conference, под это дело был сделан домен undefined.chaosconstructions.ru, который остался с тех пор. undefined.chaosconstructions.ru Фестиваль самодельной электроники? А какая самодельная электроника будет? Нужно приносить что-нибудь свое? Что за музей? RetroTech Squad (RTS) - передвижной музей ретро-компьютеров и ретро-консолей. Все экспонаты работоспособны и наполнены компьютерными играми. Если где-то происходит событие демосцены, Михаил Руденков наверняка привезет туда свой музей, и наш фестиваль не исключение.    Будет мастер-класс по релейной логике. Я привезу самодельную телефонную станцию (если нынешний хозяин даст разрешение). Еще будет релейный сумматор. Посетителям будет предложена задача собрать контроллер гирлянды на четырех реле. Возможно, будут еще задачи.   Некоторые гости привезут самодельные изобретения. Что это будет, я не могу сказать. Вы тоже приносите, если хотите. Огромные боевые человекоподобные роботы будут? Да, будет один. Hidden text Hidden text      Я хочу привезти экспонат, но он очень тяжелый. Можете ли вы сообразить доставку? Да, у нас есть полугрузовой автомобиль с водителем. А кто выступает на хакерской конференции? Я стараюсь рассылать точечные приглашения на конференцию. Возможно, удастся пригласить Алексея Игонина (радиостанции) и Артема Кашканова (ламповые компьютеры). Если вы хотите выступить со сцены, заполните вот эту форму, либо напишите в чате. форму Интересуют любые компьютерные и около-компьютерные темы. Сколько стоит вход? Нужно заплатить пожертвование, чтобы компенсировать затраты оргов на зал. Слово "пожертвование" означает, что вы можете сами выбрать сумму, которую хотите подарить фестивалю. Есть ориентировочная цифра 1000 рублей с человека, ее можно менять как в большую сторону, так и в меньшую. Заглянуть в зал бесплатно - можно, но все активности с воркшопами и музеем будут недоступны. На сайте подробности. сайте Что за сувениры? Кружки, футболки и кепки. Локация   https://www.openstreetmap.org/?mlat=60.2660&mlon=29.6016#map=12/60.2660/29.6016 https://www.openstreetmap.org/?mlat=60.2660&mlon=29.6016#map=12/60.2660/29.6016 Загородный отель Райвола. Россия, Ленинградская область, поселок Рощино, Песочная ул., дом 1 Россия, Ленинградская область, поселок Рощино, Песочная ул., дом 1 Туда ходит маршрутное такси №680. Если хотите остановиться в отеле на ночь, выбирайте и бронируйте номер самостоятельно. Свободных номеров может уже не быть, потому что спрос большой, но выяснить не помешает. Если есть спальный мешок, приносите, можно ночевать в зале в ночь 20-21 августа. Сайт, телефоны Сайт, телефоны       Даты, расписание 20-21 августа 2022 года. Музей открывается в субботу в 12:00 Конференция в 18:00. Конкурсы компьютерного искусства в 21:00. Ночью продолжаем работать, на следующий день будут опять доклады, завершение конкурса chip-tune классической музыки, вручение призов, и в 15.00 начинается разборка и освобождение зала. Трансляция В моем распоряжении есть вот такой Youtube-канал: https://www.youtube.com/channel/UC3ii5tcIt5CYJ2q5Na0L5ZA https://www.youtube.com/channel/UC3ii5tcIt5CYJ2q5Na0L5ZA Если трансляция будет, то, скорее всего, на нем. Еще мы включим телеконференцию jitsi + есть еще самодельное решение для видеоконференций Trunk Line. Если фестиваль отменится, как я узнаю? Маловероятно. Зал уже оплачен, значит, будет фестиваль. В любом случае мы соберемся возле входа в зал, а там решим, что делать дальше. Кто ведущие? Их двое. Сергей Степанов @xintera_graydog - автор приложения-органайзера MyTetra и автор самодельных игр для компьютера Микроша. @xintera_graydog Второй ведущий это Никита @nikhotmsk - хакер из Подмосковья, который занимается старыми аналоговыми телефонами. @nikhotmsk А сколько народу будет на фестивале? Трудно сказать. В первый день может быть 50-100. На второй день будет чуть меньше. У меня вопрос на злободневную тему Спрашивай в комментариях, только осторожно. Telegram-каналы и чаты https://t.me/undefined_diy_fest (зеркало в web https://undefined.chaosconstructions.ru/undefined_telegram_export/messages.html) https://t.me/undefined_diy_fest https://undefined.chaosconstructions.ru/undefined_telegram_export/messages.html Пригласительная ссылка на чат: https://t.me/+Clgkh8xyr3IwNzVi https://t.me/+Clgkh8xyr3IwNzVi Сайт https://undefined.chaosconstructions.ru https://undefined.chaosconstructions.ru https://undefined.chaosconstructions.ru http://107.189.31.31/ http://107.189.31.31/ http://107.189.31.31/ Еще его можно скачать как zip-архив. скачать как zip-архив Хочу написать демку. Дайте учебник С вампирами: https://www.chibiakumas.com/
Книги издательства Инфорком, https://zxpress.ru/book.php?id=18
Мои статьи в тему: https://habr.com/ru/post/598689/
Кирилл Жгулев @moronizzzсоветует этот туториал https://github.com/psenough/teach_yourself_demoscene_in_14_days https://www.chibiakumas.com/  https://zxpress.ru/book.php?id=18  https://habr.com/ru/post/598689/  @moronizzz https://github.com/psenough/teach_yourself_demoscene_in_14_days Ну и еще можно в чате спросить. Какой уровень качества работ ожидается на конкурсе? Любой уровень. Если вы начинающий демосценер, художник, просто решили попробовать, попробуйте. Но ваша работа будет участвовать в конкурсе наравне с остальными. Чем демка отличается от интро? Граница между ними расплывчата, но считается, что интро написать легче, потому что там задача проще. Программа должна показывать логотип фестиваля, при этом на экране должно что-то происходить. Каждый демосценер имеет свое мнение на этот счет, поэтому четкого определения нет. До фестиваля 27 дней осталось, успею написать демку? Обычно дается 100 дней для демок, чуть меньше для интро. Полноценное демо готовится долго, поэтому мы их и не принимаем. Пока только интро. Хочу нарисовать картинку для zx spectrum с учетом специфики графического режима. Какой редактор лучше? ZX Paintbrush. Еще есть SevenuP, хотя он иногда тормозит. Картинки для спектрума принято рисовать с использованием самого спектрума, поэтому все известные редакторы нужно запускать в эмуляторе. Как ее потом сохранять, я не знаю. На кассету, наверное, или дампить память.   Конкретно спектрум рисует экран следующим образом. Пиксели могут быть либо отмечены (INK), либо очищены (PAPER). А какого цвета будут эти ink и paper, можно выбрать, но только для региона 8x8 пикселей. Получается, что картинка состоит из таких цветных квадратиков. Цвет бордюра вокруг картинки тоже можно выбрать. Хочу написать музыку для AY-чипа, какая программа лучше? Vortex Tracker. Будет ли фестиваль Undefined продолжен в следующем году? Посмотрим, как пойдет. Какие еще компьютерные фестивали/конференции будут в ближайшее время? Основной фестиваль демосцены в этом году в СНГ - это CAFe Demoparty 2022 в Казани. Я стараюсь, чтобы список номинаций на Undefined не конфликтовал с ними. CAFe Demoparty Вот уже сейчас (уже) будет летний Di Halt, хотя это скорее посиделки у костра в лесу с палатками. Демосцена у них обычно зимой. летний Di Halt В Финляндии будет Assembly 2022, судя по описанию, они замышляют что-то грандиозное. Assembly 2022 Следите за обновлениями этой статьи. Если по ходу подготовки возникнет что-нибудь, я напишу. UPD: UPD Открыт прием работ на конкурс Андрей Маринов @aka_nyuk настроил прием работ через портал events.retroscene.org для фестиваля Undefined. Там же можно посмотреть количество присланных работ и проголосовать (если ключ есть). https://events.retroscene.org/undefined2022 @aka_nyuk https://events.retroscene.org/undefined2022 Сколько денег тебе нужно? Я очень надеюсь, что кто-нибудь переведет мне немного денег заранее. Тогда я смогу купить краски и оплатить проживание для команды. На сайте есть прогресс-бар, он показывает, сколько денег собрано и сколько еще не хватает. сайте Можно ли участвовать удаленно? Да, через видеосвязь. Контрольный браслет, подарки и сувениры я отправлю по почте.  UPD: фестиваль прошел, видеозапись прямого эфира смотрите в телеграм-канале (правда, там звук был сломан в начале, потом починили). UPD  ]]></text>
</doc>
