<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[NanoMan-007]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-24, 08:36]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/678608/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Собираем сами систему видеонаблюдения в пластиковом щитке]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Работа с видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Видеотехника]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[видеонаблюдение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[видеонаблюдение через интернет]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[видеонаблюдение онлайн]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[За пример взял "комплект IP видеонаблюдения на 1 камеру с интернетом 4G" который выполняется в пластиковом щитке - от одного из производителей готового комплекта систем видеонаблюдения.
Для точности расчетов стоимости, видеонаблюдение должно быть реализовано на базе оборудования SCW, KEENETIC, Бастион, TDM ELECTRIC, IEK.

Данное решение даст возможность выполнить следующие задачи:
Наблюдать за событиями на выбранной территории.
Обеспечить визуальный контроль в онлайн режиме.
Отслеживать нарушения злоумышленников и вандалов.
Какое оборудование требуется приобрести
IP камеру SCW-200R25HF-POE. Это профессиональная уличная видеокамера, используемая для транслирования видео всего происходящего на территории. Она способна записывать, хранить и воспроизводить видео. Данная модель оснащена инфракрасной подсветкой с 30-метровой дальностью. Она создаёт видео в режиме реального времени со скоростью 25 к/c. Оборудование способно функционировать при температурном диапазоне от -40 до +60 в любое время суток. Модель может работать круглосуточно.
Роутер Wi-Fi с USB 2.0. Используется для обеспечения беспроводного интернета. Стандарта 2.0 для USB входа вполне достаточно для обеспечения быстрой передачи файлов.
Модем 3G/4G. Ещё один компонент для обеспечения интернет соединения.
Блок питания SCW-E12V1A.
Антивандальный шкаф из ABC пластика. Он применяется для установки и защиты электротехнического оборудования. Он должен иметь класс прочности IP 65.
SIM карта от популярного оператора. Желательно, что в качестве провайдера выступала компания Билайн, Мегафон или МТС. Тариф должен быть безлимитный.
Также понадобится дополнительное оборудование
Термостат NC 10A 230В – применяется для управления вентиляторами и нагревательными элементами в шкафах для обеспечения нормального уровня температуры.
Обогреватель для DIN рейки 230В, 30 Вт – устанавливается для снижения количества образуемого конденсата в шкафу, который выпадает при температурных перепадах. Это устройство даёт возможность значительно снизить количество коррозии внутри системы.
Монтажная лента С201 и замок ленты.
Нулевая N шина на DIN изоляторе 6х9 мм
Автоматический выключатель ВА63 1Р 25А 4,5КА.
Кабель ВВг-Пнг(А) – 3х1.5 мм2 ГОСТ
Гофрированная труба ПНД с зондом D 20 (100м)
Кабельный ввод (сальник) MG25 (13-18мм) IP 68
Профильная труба 40х20
Аккумуляторы 12В 7 Ач.
Сколько стоят компоненты?
Рассмотрим, сколько конкретно будет стоить сборка своими руками.
Готовый комплект системы видеонаблюдения от интернет-магазина Видеомир стоит 17 990 рублей. В нём содержатся все вышеперечисленные компоненты.
Теперь рассмотрим вариант своей сборки на примере готового комплекта. Нам понадобятся следующие компоненты:
Уличная камера IP 200R25HF 3,6мм 2,4Мп – стоимость составляет 5670 рублей.
Роутер KEENETIC Omni - 2990 рублей
4G LTE модем Anydata W140 – 1899 рублей.
Блок питания для системы безопасности OSNOVO PS-12012(ver2) – 530 рублей.
Корпус пластиковый ЩМПп 350х250х150 УХЛ1 IP65 ИЭК MKP93-N-352515-65 – 2580 рублей.
Термостат NC (обогрев) на DIN-рейку 10А 230В IP20 EKF PROxima - 421 рубль.
Обогреватель на DIN-рейку 30Вт 230В IP20 EKF PROxima – 1747 рублей.
Ввод кабельный MG25 IP68 EKF plc-mg-25 - 49 рублей.
Автоматический выключатель Schneider Electric Домовой ВА63 2P 25А характеристика C – 686 рублей.
Также примерно на 2500 рублей закуплено следующее дополнительное оборудование
Лента монтажная С201.
Замок ленты.
Шина N нулевая на DIN- изоляторе 6х9 мм.
Авт. выключатель ВА63 1Р 25А 4,5КА.
Кабель ВВг-Пнг(А)- 3х1,5 мм2 ГОСТ.
Гофрированная труба ПНД с зондом D 20 (100м).
Труба профильная 40х20.
Все комплектующие выбирал из крупных магазинов и маркетплейсов:
Озон
ДНС
Онлайн Трейд
Видеомир
и т.д.
Далее можно приступать к сборке системы. Получается, что если покупать каждый компонент отдельно, то вы тратите около 19000 рублей. Готовый комплект, как уже было упомянуто, стоит около 18000 рублей. Важно понимать, что в случае приобретения каждого компонента вы тратить личное время на монтаж в щиток оборудования и настройку ПО видеонаблюдения. За пример взял "комплект IP видеонаблюдения на 1 камеру с интернетом 4G" который выполняется в пластиковом щитке - от одного из производителей готового комплекта систем видеонаблюдения. комплект IP видеонаблюдения на 1 камеру с интернетом 4G   Для точности расчетов стоимости, видеонаблюдение должно быть реализовано на базе оборудования SCW, KEENETIC, Бастион, TDM ELECTRIC, IEK.

Данное решение даст возможность выполнить следующие задачи:   Данное решение даст возможность выполнить следующие задачи: Наблюдать за событиями на выбранной территории.
Обеспечить визуальный контроль в онлайн режиме.
Отслеживать нарушения злоумышленников и вандалов. Наблюдать за событиями на выбранной территории. Наблюдать за событиями на выбранной территории. Обеспечить визуальный контроль в онлайн режиме. Обеспечить визуальный контроль в онлайн режиме. Отслеживать нарушения злоумышленников и вандалов. Отслеживать нарушения злоумышленников и вандалов. Какое оборудование требуется приобрести IP камеру SCW-200R25HF-POE. Это профессиональная уличная видеокамера, используемая для транслирования видео всего происходящего на территории. Она способна записывать, хранить и воспроизводить видео. Данная модель оснащена инфракрасной подсветкой с 30-метровой дальностью. Она создаёт видео в режиме реального времени со скоростью 25 к/c. Оборудование способно функционировать при температурном диапазоне от -40 до +60 в любое время суток. Модель может работать круглосуточно.
Роутер Wi-Fi с USB 2.0. Используется для обеспечения беспроводного интернета. Стандарта 2.0 для USB входа вполне достаточно для обеспечения быстрой передачи файлов.
Модем 3G/4G. Ещё один компонент для обеспечения интернет соединения.
Блок питания SCW-E12V1A.
Антивандальный шкаф из ABC пластика. Он применяется для установки и защиты электротехнического оборудования. Он должен иметь класс прочности IP 65.
SIM карта от популярного оператора. Желательно, что в качестве провайдера выступала компания Билайн, Мегафон или МТС. Тариф должен быть безлимитный. IP камеру SCW-200R25HF-POE. Это профессиональная уличная видеокамера, используемая для транслирования видео всего происходящего на территории. Она способна записывать, хранить и воспроизводить видео. Данная модель оснащена инфракрасной подсветкой с 30-метровой дальностью. Она создаёт видео в режиме реального времени со скоростью 25 к/c. Оборудование способно функционировать при температурном диапазоне от -40 до +60 в любое время суток. Модель может работать круглосуточно. IP камеру SCW-200R25HF-POE. Это профессиональная уличная видеокамера, используемая для транслирования видео всего происходящего на территории. Она способна записывать, хранить и воспроизводить видео. Данная модель оснащена инфракрасной подсветкой с 30-метровой дальностью. Она создаёт видео в режиме реального времени со скоростью 25 к/c. Оборудование способно функционировать при температурном диапазоне от -40 до +60 в любое время суток. Модель может работать круглосуточно. Роутер Wi-Fi с USB 2.0. Используется для обеспечения беспроводного интернета. Стандарта 2.0 для USB входа вполне достаточно для обеспечения быстрой передачи файлов. Роутер Wi-Fi с USB 2.0. Используется для обеспечения беспроводного интернета. Стандарта 2.0 для USB входа вполне достаточно для обеспечения быстрой передачи файлов. Модем 3G/4G. Ещё один компонент для обеспечения интернет соединения. Модем 3G/4G. Ещё один компонент для обеспечения интернет соединения. Блок питания SCW-E12V1A. Блок питания SCW-E12V1A. Антивандальный шкаф из ABC пластика. Он применяется для установки и защиты электротехнического оборудования. Он должен иметь класс прочности IP 65. Антивандальный шкаф из ABC пластика. Он применяется для установки и защиты электротехнического оборудования. Он должен иметь класс прочности IP 65. SIM карта от популярного оператора. Желательно, что в качестве провайдера выступала компания Билайн, Мегафон или МТС. Тариф должен быть безлимитный. SIM карта от популярного оператора. Желательно, что в качестве провайдера выступала компания Билайн, Мегафон или МТС. Тариф должен быть безлимитный. Также понадобится дополнительное оборудование Термостат NC 10A 230В – применяется для управления вентиляторами и нагревательными элементами в шкафах для обеспечения нормального уровня температуры.
Обогреватель для DIN рейки 230В, 30 Вт – устанавливается для снижения количества образуемого конденсата в шкафу, который выпадает при температурных перепадах. Это устройство даёт возможность значительно снизить количество коррозии внутри системы.
Монтажная лента С201 и замок ленты.
Нулевая N шина на DIN изоляторе 6х9 мм
Автоматический выключатель ВА63 1Р 25А 4,5КА.
Кабель ВВг-Пнг(А) – 3х1.5 мм2 ГОСТ
Гофрированная труба ПНД с зондом D 20 (100м)
Кабельный ввод (сальник) MG25 (13-18мм) IP 68
Профильная труба 40х20
Аккумуляторы 12В 7 Ач. Термостат NC 10A 230В – применяется для управления вентиляторами и нагревательными элементами в шкафах для обеспечения нормального уровня температуры. Термостат NC 10A 230В – применяется для управления вентиляторами и нагревательными элементами в шкафах для обеспечения нормального уровня температуры. Обогреватель для DIN рейки 230В, 30 Вт – устанавливается для снижения количества образуемого конденсата в шкафу, который выпадает при температурных перепадах. Это устройство даёт возможность значительно снизить количество коррозии внутри системы. Обогреватель для DIN рейки 230В, 30 Вт – устанавливается для снижения количества образуемого конденсата в шкафу, который выпадает при температурных перепадах. Это устройство даёт возможность значительно снизить количество коррозии внутри системы. Монтажная лента С201 и замок ленты. Монтажная лента С201 и замок ленты. Нулевая N шина на DIN изоляторе 6х9 мм Нулевая N шина на DIN изоляторе 6х9 мм Автоматический выключатель ВА63 1Р 25А 4,5КА. Автоматический выключатель ВА63 1Р 25А 4,5КА. Кабель ВВг-Пнг(А) – 3х1.5 мм2 ГОСТ Кабель ВВг-Пнг(А) – 3х1.5 мм2 ГОСТ 2 Гофрированная труба ПНД с зондом D 20 (100м) Гофрированная труба ПНД с зондом D 20 (100м) Кабельный ввод (сальник) MG25 (13-18мм) IP 68 Кабельный ввод (сальник) MG25 (13-18мм) IP 68 Профильная труба 40х20 Профильная труба 40х20 Аккумуляторы 12В 7 Ач. Аккумуляторы 12В 7 Ач. Сколько стоят компоненты? Рассмотрим, сколько конкретно будет стоить сборка своими руками. Готовый комплект системы видеонаблюдения от интернет-магазина Видеомир стоит 17 990 рублей. В нём содержатся все вышеперечисленные компоненты. Теперь рассмотрим вариант своей сборки на примере готового комплекта. Нам понадобятся следующие компоненты: Нам понадобятся следующие компоненты: Уличная камера IP 200R25HF 3,6мм 2,4Мп – стоимость составляет 5670 рублей.
Роутер KEENETIC Omni - 2990 рублей
4G LTE модем Anydata W140 – 1899 рублей.
Блок питания для системы безопасности OSNOVO PS-12012(ver2) – 530 рублей.
Корпус пластиковый ЩМПп 350х250х150 УХЛ1 IP65 ИЭК MKP93-N-352515-65 – 2580 рублей.
Термостат NC (обогрев) на DIN-рейку 10А 230В IP20 EKF PROxima - 421 рубль.
Обогреватель на DIN-рейку 30Вт 230В IP20 EKF PROxima – 1747 рублей.
Ввод кабельный MG25 IP68 EKF plc-mg-25 - 49 рублей.
Автоматический выключатель Schneider Electric Домовой ВА63 2P 25А характеристика C – 686 рублей. Уличная камера IP 200R25HF 3,6мм 2,4Мп – стоимость составляет 5670 рублей. Уличная камера IP 200R25HF 3,6мм 2,4Мп – стоимость составляет 5670 рублей. Роутер KEENETIC Omni - 2990 рублей Роутер KEENETIC Omni - 2990 рублей 4G LTE модем Anydata W140 – 1899 рублей. 4G LTE модем Anydata W140 – 1899 рублей. Блок питания для системы безопасности OSNOVO PS-12012(ver2) – 530 рублей. Блок питания для системы безопасности OSNOVO PS-12012(ver2) – 530 рублей. Корпус пластиковый ЩМПп 350х250х150 УХЛ1 IP65 ИЭК MKP93-N-352515-65 – 2580 рублей. Корпус пластиковый ЩМПп 350х250х150 УХЛ1 IP65 ИЭК MKP93-N-352515-65 – 2580 рублей. Термостат NC (обогрев) на DIN-рейку 10А 230В IP20 EKF PROxima - 421 рубль. Термостат NC (обогрев) на DIN-рейку 10А 230В IP20 EKF PROxima - 421 рубль. Обогреватель на DIN-рейку 30Вт 230В IP20 EKF PROxima – 1747 рублей. Обогреватель на DIN-рейку 30Вт 230В IP20 EKF PROxima – 1747 рублей. Ввод кабельный MG25 IP68 EKF plc-mg-25 - 49 рублей. Ввод кабельный MG25 IP68 EKF plc-mg-25 - 49 рублей. Автоматический выключатель Schneider Electric Домовой ВА63 2P 25А характеристика C – 686 рублей. Автоматический выключатель Schneider Electric Домовой ВА63 2P 25А характеристика C – 686 рублей. Также примерно на 2500 рублей закуплено следующее дополнительное оборудование Лента монтажная С201.
Замок ленты.
Шина N нулевая на DIN- изоляторе 6х9 мм.
Авт. выключатель ВА63 1Р 25А 4,5КА.
Кабель ВВг-Пнг(А)- 3х1,5 мм2 ГОСТ.
Гофрированная труба ПНД с зондом D 20 (100м).
Труба профильная 40х20. Лента монтажная С201. Лента монтажная С201. Замок ленты. Замок ленты. Шина N нулевая на DIN- изоляторе 6х9 мм. Шина N нулевая на DIN- изоляторе 6х9 мм. Авт. выключатель ВА63 1Р 25А 4,5КА. Авт. выключатель ВА63 1Р 25А 4,5КА. Кабель ВВг-Пнг(А)- 3х1,5 мм2 ГОСТ. Кабель ВВг-Пнг(А)- 3х1,5 мм2 ГОСТ. Гофрированная труба ПНД с зондом D 20 (100м). Гофрированная труба ПНД с зондом D 20 (100м). Труба профильная 40х20. Труба профильная 40х20. Все комплектующие выбирал из крупных магазинов и маркетплейсов:
Озон
ДНС
Онлайн Трейд
Видеомир
и т.д. Все комплектующие выбирал из крупных магазинов и маркетплейсов:      Далее можно приступать к сборке системы. Получается, что если покупать каждый компонент отдельно, то вы тратите около 19000 рублей. Готовый комплект, как уже было упомянуто, стоит около 18000 рублей. Важно понимать, что в случае приобретения каждого компонента вы тратить личное время на монтаж в щиток оборудования и настройку ПО видеонаблюдения. ]]></text>
</doc>
