<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Asya_Dyu]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-22, 10:16]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/timeweb/blog/675526/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дарк мода: тёмный режим не лучше для зрения, но может быть читабельным]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Timeweb Cloud]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[даркмод]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[dark mode]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Я в свободное время рисую свой платформер. Хочу тёмный экран, неон, и чтобы всё было ретро и ньювейвно. Так как события происходят ночью и бэкграунд тёмный, интерфейс я захотела в дарк моде. С наскока у меня получилась какая-то лажа, т. к. я никогда не рисовала тёмные интерфейсы. Я решила поисследовать, какие у дарк мода есть подводные камни. Начала с научных статей.



TL; DR:

«Dark Mode — хорошо для глаз» — не доказано. Я не нашла ни одного исследования, где дарк мод побеждал по читабельности или давал меньшую нагрузку на глаза. Либо светлая тема работала лучше, либо получались одинаковые результаты (ссылки на исследования будут).
«Dark Mode — модно, стильно, молодёжно». Похоже на правду, Apple и Google давно добавили тёмные темы и даже объяснили, как сделать свою тёмную тему читабельной. Обычная логика в дарк моде ломается, и получается лажа.
моя лажа, из-за которой я полезла изучать тему
Частные ошибки:
Чисто чёрный цвет для фона;
Чисто белый цвет для текста;
Насыщенные яркие цвета;
Низкий контраст между фоном и текстом.

Под катом полный список рекомендации по использованию дарк мода.

Еще я веду канал в Telegram GameDEVils и блог на Substack , делюсь там материалами про геймдизайн, разработку и историю игр.

Исследования

Эксперименты показали, что читать белые буквы с чёрного экрана у людей из экспериментов получается медленнее, чем читать чёрные буквы с белого экрана. Особенно с экрана 60-х годов.

Бауэр и Кавониус (1980) обнаружили [с. 342], что участники читали текст на 26% точнее, когда они читали его тёмными буквами на светлом фоне.

Хорошо, улучшение на 26%, но с чем это может быть связано. Зрачок — это ворота в сетчатку, через него свет попадает в глаз. Человеческий зрачок чувствителен к количеству света, он меняет размер в зависимости от количества света вокруг. Когда света много, зрачок сужается, когда темно, он расширяется, чтобы внутрь попало больше света.



Когда зрачок меньше, глаза менее восприимчивы к сферическим аберрациям, изображение кажется более сфокусированным, глубина резкости у картинки больше, а напрягаться для этого нужно меньше.

Людям с астигматизмом (примерно 50% населения) труднее читать белый текст на чёрном фоне, чем черный текст на белом. Частично это связано с уровнем освещенности: при ярком дисплее (белый фон) диафрагма немного закрывается, уменьшая эффект «деформированного» объектива; с тёмным дисплеем (чёрный фон) радужная оболочка открывается, чтобы получить больше света, а деформация хрусталика создает нечеткую фокусировку.

Вообще до 1980 г. исследователи в основном сравнивали просто скорость чтения с бумаги и с экрана, а дарк мод исследовали до кучи. Чтение с экрана в экспериментах 60-80-х было на 20-50% медленнее, чем чтение с бумаги. Эти исследования проводились на старых мерцающих экранах с плохим разрешением, но экраны значительно улучшились за последние 50 лет.

Эндрю Диллон с коллегами в исследовании 1988 года пишут, что чтение с экрана медленнее, чем чтение печатного издания, на 10-30%. Исследователи заметили, что «дарк мод» читают медленнее, но сделали оговорку, мол, возможно, вообще все это из-за того, что экраны у нас пока не очень клёвые.

Есть более свежие исследования.

Козима Пипенброк и ее коллеги из Института экспериментальной психологии в Дюссельдорфе нашли 84 человека в возрасте 18-33 лет и 85 человек в возрасте 60-85 лет с нормальным зрением для эксперимента. Они исследовали остроту зрения и эффективность чтения. (2013 год, журнал Ergonomics).

Участников поделили на две группы и показывали положительную полярность (лайт мод) и отрицательную (дарк мод).

Чтобы проверить остроту использовали Кольца Ландольта:



Чтобы проверить эффективность чтения, исследователи давали участникам эксперимента отрывки текста и просили найти ошибки.

В результате, независимо от возраста, положительная контрастная полярность давала лучшие результаты как для задач на остроту зрения (на графике слева):



… так и для задач по корректуре.



Участникам давали 50 секунд на чтение текста и поиск ошибок. Текст был заведомо больше, чем обычный человек читает за 50 секунд. В инструкции во время эксперимента говорили, что важнее точность, а не скорость чтения. Но скорость чтения тоже замерили. На скорость чтения полярность не повлияла:



Плюс исследователи попросили участников субъективно оценить свою усталость. Участники оценивали напряжение глаз, головную боль, напряжение мышц, боль в спине и субъективное самочувствие в начале эксперимента и в конце. Статистика сказала, что люди примерно одинаково уставали и от лайт и от дарк мода.

Джонатан Добрес и его коллеги из Массачусетского технологического института попытались определить, есть ли преимущества у дарк мода / лайт мода в зависимости от времени суток «в контексте задачи лексического решения». Задача лексического решения — это когда подопытному показывают цепочки букв и просят решить, является ли это словом или нет.



По итогу, люди быстрее считывали слова в дневное время, чем в ночное время, в светлом режиме, чем в тёмном, и с большим размером шрифта (4 мм), чем с меньшим размером шрифта (3 мм). В ночное время светлый режим был значительно лучше, чем тёмный, а мелкий шрифт было намного легче читать в светлом режиме. Т.е. ночью пользователь быстрее всего прочитает уведомление большими буквами со светлого экрана.

Однако исследования показывают, что тёмный режим может быть лучше для пользователей с некотоыми нарушениями зрения, например с катарактой.

В исследовании Гордона Легге 1985 года каждый из 7 участников с помутнениями хрусталика быстрее читал в тёмных режимах, тогда как на остальных участников с нарушением центрального зрения полярность текста не влияла. Легге и его коллеги из Университета Миннесоты выдвинули гипотезу, что этот эффект связан с «аномальным рассеиванием света из-за мутной среды хрусталика». У некоторых людей с катарактой повышается светочувствительность, т.к. хрусталик перестает быть идеально прозрачным и местами становится мутным. Возможно, когда больше света попадает в глаз с мутным хрусталиком, вероятность искажения выше. Тёмный режим может быть лучше для людей с катарактой, поскольку дисплей излучает меньше света.

Название исследования Легге


Исследователи из Осло провели в 2020 году эксперимент, где надо было вводить текст с использованием виртуальной клавиатуры с незнакомой раскладкой. По их результатам не было различий между тёмным режимом и светлым режимом с точки зрения производительности и количества ошибок. Хотя у них выборка была 16 человек, возможно из-за малого числа участников не было разброса результатов.

Не использовать dark mode

Красные флаги, когда лучше держаться подальше от тёмных интерфейсов:

Много текста (читать на тёмном фоне сложно).
Не соответствует бренду / теме.
Много типов контента (формы, виджеты, таблицы, картинки, текст и пр.).
Дизайн требует широкой цветовой гаммы.

Нормально использовать dark mode

Когда можно использовать тёмный интерфейс:

Для фокусировки внимания пользователя (темный интерфейс, мало контента на странице, не на что отвлекаться).

На сайте с описанием наушников AirPods Pro Apple показывают белые наушники на тёмном фоне:


Когда это подходит по тематике, например, для ночных развлечений (в смысле для фильмов или компьютерных игр).

К примеру, сайт Netflix — отсылка на кинотеатр:


Когда этого требует цветовая схема фирменного стиля.

Сайт франшизы Star Wars:


Когда хочется вызвать эмоцию (интрига, загадка, драма) или сыграть на стереотипах (дорого-богато).

К примеру, праздничная фишка для сайта на Halloween в дарк моде, чтобы было загадочно и мистически:



Чек лист dark mode интерфейса нормального человека

Вот какие советы я себе посоветовала после прочитанного и просмотренного.

1. Избегать чистого чёрного



Тёмная тема ≠ чёрная. Тёмно-серый цвет (к примеру #121212) может выглядеть как чистый черный, но контраст будет мягче и фокусироваться будет проще.

Тёмно-серый фон также позволяет использовать в дизайне более широкий диапазон цветов и достигать большей глубины за счет теней и высоты.

2. Избегать чисто белого



Чисто белый цвет на глубоком тёмном фоне может создавать эффект ореола (аберрации, про которые было в самом начале). Белый как и черный, лучше разбавить, сделать серее или прозрачнее.

3. Избегать сильно насыщенных цветов



Насыщенность относится к интенсивности цвета. Чем насыщеннее цвет, тем он кажется «чище». Чем он менее насыщен, тем более серым он кажется. Насыщенные цвета лучше смотрятся на светлом фоне.

3. Сохранять контраст между фоном и текстом.



Слишком много контраста, и яркие элементы будут рябить в глазах. Недостаточно контраста, и интерфейс будет казаться «потухшим», будто выключенным.

4. Подобрать цвет к смыслу сообщения

Цвета вызывают разные эмоции в зависимости от их фона. Например, ярко-розовый цвет на светлом фоне может показаться легким и игривым.



Тот же самый розовый цвет на тёмном фоне может выглядеть как сообщение об ошибке.



Вот пример с близким цветом:



5. Создавать иерархию элементов не тенью, а подсветкой



На светлом фоне иерархия часто достигается тенями. Но тени не очень заметны в тёмном пользовательском интерфейсе. Вместо этого можно «подсветить» элементы интерфейса — чем больше что-то освещено, тем ближе элемент дизайна выходит на передний план.

Рекомендации Material Design от Google. На сайте Material Design есть генератор цветовых палитр (в разделе «Инструменты для выбора цветов»), с помощью которого можно создавать и применять цветовые палитры к пользовательскому интерфейсу.

Рекомендации от Apple.


Мой канал в Telegram с находками про разработку игр, историю игр и геймдизайн: GameDevils (на русском) и блог на Substack (на английском).      TL; DR:  «Dark Mode — хорошо для глаз» — не доказано. Я не нашла ни одного исследования, где дарк мод побеждал по читабельности или давал меньшую нагрузку на глаза. Либо светлая тема работала лучше, либо получались одинаковые результаты (ссылки на исследования будут).
«Dark Mode — модно, стильно, молодёжно». Похоже на правду, Apple и Google давно добавили тёмные темы и даже объяснили, как сделать свою тёмную тему читабельной. Обычная логика в дарк моде ломается, и получается лажа.
моя лажа, из-за которой я полезла изучать тему
Частные ошибки:
Чисто чёрный цвет для фона;
Чисто белый цвет для текста;
Насыщенные яркие цвета;
Низкий контраст между фоном и текстом. «Dark Mode — хорошо для глаз» — не доказано. Я не нашла ни одного исследования, где дарк мод побеждал по читабельности или давал меньшую нагрузку на глаза. Либо светлая тема работала лучше, либо получались одинаковые результаты (ссылки на исследования будут). «Dark Mode — хорошо для глаз» «Dark Mode — модно, стильно, молодёжно». Похоже на правду, Apple и Google давно добавили тёмные темы и даже объяснили, как сделать свою тёмную тему читабельной. Обычная логика в дарк моде ломается, и получается лажа.
моя лажа, из-за которой я полезла изучать тему «Dark Mode — модно, стильно, молодёжно» Apple Google моя лажа, из-за которой я полезла изучать тему моя лажа, из-за которой я полезла изучать тему    Частные ошибки:
Чисто чёрный цвет для фона;
Чисто белый цвет для текста;
Насыщенные яркие цвета;
Низкий контраст между фоном и текстом. Частные ошибки  Чисто чёрный цвет для фона;
Чисто белый цвет для текста;
Насыщенные яркие цвета;
Низкий контраст между фоном и текстом. Чисто чёрный цвет для фона; Чисто белый цвет для текста; Насыщенные яркие цвета; Низкий контраст между фоном и текстом.     GameDEVils Substack   Исследования    с. 342                исследовании     журнал Ergonomics                                        Название исследования Легге Название исследования Легге    эксперимент   Не использовать dark mode    Много текста (читать на тёмном фоне сложно).
Не соответствует бренду / теме.
Много типов контента (формы, виджеты, таблицы, картинки, текст и пр.).
Дизайн требует широкой цветовой гаммы. Много текста (читать на тёмном фоне сложно). Не соответствует бренду / теме. Много типов контента (формы, виджеты, таблицы, картинки, текст и пр.). Дизайн требует широкой цветовой гаммы.  Нормально использовать dark mode    Для фокусировки внимания пользователя (темный интерфейс, мало контента на странице, не на что отвлекаться).

На сайте с описанием наушников AirPods Pro Apple показывают белые наушники на тёмном фоне:


Когда это подходит по тематике, например, для ночных развлечений (в смысле для фильмов или компьютерных игр).

К примеру, сайт Netflix — отсылка на кинотеатр:


Когда этого требует цветовая схема фирменного стиля.

Сайт франшизы Star Wars:


Когда хочется вызвать эмоцию (интрига, загадка, драма) или сыграть на стереотипах (дорого-богато).

К примеру, праздничная фишка для сайта на Halloween в дарк моде, чтобы было загадочно и мистически: Для фокусировки внимания пользователя (темный интерфейс, мало контента на странице, не на что отвлекаться).

На сайте с описанием наушников AirPods Pro Apple показывают белые наушники на тёмном фоне:   AirPods Pro     Когда это подходит по тематике, например, для ночных развлечений (в смысле для фильмов или компьютерных игр).

К примеру, сайт Netflix — отсылка на кинотеатр:   Netflix     Когда этого требует цветовая схема фирменного стиля.

Сайт франшизы Star Wars:   Star Wars     Когда хочется вызвать эмоцию (интрига, загадка, драма) или сыграть на стереотипах (дорого-богато).

К примеру, праздничная фишка для сайта на Halloween в дарк моде, чтобы было загадочно и мистически:        Чек лист dark mode интерфейса нормального человека    1. Избегать чистого чёрного         2. Избегать чисто белого       3. Избегать сильно насыщенных цветов       3. Сохранять контраст между фоном и текстом.     ]]></text>
</doc>
