<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[kostya_kisleyko]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-21, 15:12]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/agima/blog/677976/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как начинающему дизайнеру легко найти первую работу]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании AGIMA]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Карьера в IT-индустрии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[начинающим]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[начинающие дизайнеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[портфолио]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[стажировка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[стажировка в it]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[хакатон]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[благотворительность]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Никак.
Это, пожалуй, самый честный ответ.
99,9% дизайнеров первая работа далась потом и кровью. Но в этой статье я попробую облегчить вам жизнь, разобрав типичные барьеры и ошибки.
Итак, меня зовут Костя, и я отвечаю за дизайн в Агиме. Свою первую работу дизайнером я нашел совершенно случайно больше 20 лет назад. Кому-то из знакомых надо было делать рекламные объявления в газету «Из рук в руки», а я был под боком, у меня было время, и я немного знал фотошоп.
И это первый совет:
Сделайте так, чтобы вам повезло
HR-анекдот:
Два менеджера по персоналу, опытный и стажёр, сидят в офисе и обсуждают дела.
Молодой достает огромную пачку резюме, штук 300.
- Мы должны просмотреть их все, чтобы подобрать кандидатов на эту вакансию.
Опытный хладнокровно берет у него пачку, делит ее пополам, одну часть — на стол, вторую — в шредер. У молодого глаза по пятаку.
- А как же претенденты?!
Опытный невозмутимо:
- А зачем нам неудачники?
Удача — прикольная штука. Она редко приходит к тем, кто ничего не делает и просто ждет. Чтобы повезло, нужно шевелиться и создавать ситуации, в которых звезды сойдутся нужным образом.
Поэтому делайте так, чтобы о вас могли вспомнить, чтобы вам могла попасть на глаза хорошая вакансия, чтобы вам было что показать и рассказать, чтобы у людей было о вас хорошее воспоминание и т. д.
Учитесь. Изучайте инструменты, методологии, паттерны.
Практикуйтесь. К тому моменту, когда появятся первые шансы, надо быть готовым показать свои способности. А это лучше сделать потренировавшись.
Общайтесь. Я понимаю, что в дизайнеры идут в первую очередь интроверты-затворники, но нетворкинг реально работает. Ходите на конференции, знакомьтесь на профессиональных форумах, задавайте вопросы (лучше умные), расширяйте сеть своих контактов.
Вписывайтесь во всякие движухи и помогайте другим.
Не профукайте свой шанс
Важная вещь, которую не все осознают: любая возможность — это не шанс всей жизни, а всего лишь ставка. Вы можете сделать ставку или не сделать. Можете выиграть, можете и проиграть. Но если вы хорошо поработали над тем, чтобы вам везло, то у вас будет выбор.
И еще небольшой спойлер: по опыту, чтобы нанять одного дизайнера по объявлению, надо получить 100–200 откликов. Это значит, что вам надо создать много удачных ситуаций, чтобы добиться цели и обогнать конкурентов.
Взвесьте возможность, которая у вас появилась, и примите решение. Может, вам и не надо идти работать за копейки к непонятному ИП, делать новую гемблинг-соцсеть. А может, и надо (но лично я бы не стал). Но вам точно надо быть готовым сделать ставку: иметь нужные навыки, быть готовым приложить усилия и всё такое.
Ищите свои сильные стороны
В Агиму приходит в среднем 2–3 запроса на стажировку или вакансию джуниор-дизайнера в день. Большинство — однотипные выпускники одной из школ, с 1–2 учебными кейсами в портфолио, похожими друг на друга. Я в принципе уже даже по превью умею отличать 2 самые популярные школы. Но из этого потока бывают исключения.
Например, Костя поразил тем, что у него была всего одна работа, но зато с шильдиком «Featured In UI/UX» от Behance. Он рассказывал, что потратил о-о-очень много времени, чтобы довести работу до такого состояния, что она получила награду. И на стажировке он показал себя усидчивым и въедливым.
А Лена прислала хорошее сопроводительное письмо, где рассказала, как ее инженерный опыт помогает ей решать UX-задачи. И приложила классно описанный кейс. Лена — молодец, она нашла свои сильные стороны и трансформировала их в нужном направлении.
Обоих мы взяли, хотя и не планировали никаких стажировок. И не пожалели.
Выделяйтесь
В дополнение к предыдущему пункту просто приведу пару примеров, как я в свое время искал работу.
2013 год. Я закончил стажировку в веб-студии, у меня должна была родиться дочь, и мне надо было найти работу за деньги. На поднимающейся волне инфографик я запилил свою. Веселую и необычную (для того времени). И выложил в одной экстремистской соцсети. И мой одногруппник Тамаз сразу поделился постом. Этот пост сразу увидел бывший коллега Тамаза Женя, который через 6 минут позвонил мне, мы договорились о собесе. И в итоге я проработал в агентстве почти 5 лет.
Эту картинку было сложно разглядывать, из-за своеобразного интерфейса соцсети, но она сработала
Чувствуете? Я создал возможности появления шансов и не профукал их.
2017 год. Я устал от коммуникационного дизайна и решил перейти в продуктовый. В FB (экстремистская организация) только появился функционал панорам. Я придумал, как это использовать. Получил 45 шеров этой вакансии, и в результате мне написал сам великий Илья Михайлов (и кстати, еще несколько не менее великих ребят). И я попал в легендарный дизайн-центр Сбертеха.
Пост можно было крутить, и рассматривать там всякие картинки на фоне. Это привлекло внимание.
Я сделал то, что мне было интересно: разобрался с новой фичей FB, использовал свои сильные стороны, придумав необычную механику, и мне это отбилось, даже несмотря на не очень крутой продуктовый опыт я попал в крутую команду.
⚠️ Наполните портфолио
Это, наверное, самый важный совет. Я его даже пометил эмодзи.
Всем, наверное, понятно, что без портфолио на должность дизайнера устроиться нереально. Но даже окончание многочисленных курсов не решает ваши проблемы. Выше писал, что я часто могу определить, какую школу закончил кандидат. И все, наверное, помнят мантру маркетологов: «выделяйся или умри».
Так вот.
Сделайте, чтобы в вашем портфолио было больше трех работ. Ну просто потому, что у большинства ваших конкурентов их две.
Пусть это будут коммерческие, а не учебные работы.
Воу-воу, хватит ругаться на меня. Сейчас расскажу, как, не устроившись на работу, получить коммерческие кейсы.
Инвестируйте в стажировку
Пока вы неопытны, вы не можете принести ценности работодателю. И у нас не так много компаний, готовых инвестировать в оплачиваемую стажировку (но если такая попадется — рекомендую в этот шанс вцепиться зубами).
Ищите бесплатные стажировки в серьезных компаниях и проситесь к ним поработать. 
Важный параметр — наличие ментора, у которого вы сможете набираться опыта. Это будет ваша сделка: вам будут платить не деньгами, а советами и кейсами. И часто классных стажеров берут в штат. Мы, например, в Агиме так очень любим делать.
Ну и очень желательно сразу договориться, что вы сможете положить в портфолио то, что сделаете. 
К слову, среди агентств и фрилансеров обычная практика увеличивать цену контракта на четверть, если работу запрещено показывать в портфолио.
Ищите возможности в соцсетях (включая малодоступные и заблокированные) и на сайтах по поиску работы. Вот, кстати, ТГ-канал, который собирает такие возможности. Гуглите и, может быть, повезет.
Поработайте по знакомству за еду
Работодателем важно понимать, что вы умеете работать в рамках реальных ограничений и понимаете бизнес-задачи.
Где-нибудь, кому-нибудь из ваших друзей/родственников наверняка нужны визитки или лендосик. Сделайте его за символическую плату. Скорее всего, вы сделаете две версии: одну – как хочет ваш заказчик, а вторую — красивую, чтобы положить в портфолио. Так бывает, не надо этого стесняться. Для работодателя важнее, что вы понимаете боли бизнеса, но можете аргументировать и свой вариант. 
Только не надо негатива типа «вот этот клиент — негодяй… а я… а он…», нытиков никто не любит. «Это была первая версия, но потом я подумал, что так будет лучше, потому что раз-два-три реализовать не получилось, но зато теперь я умнее». 
Благотворительность
Это и карму вам улучшит, и знакомства принесет, и практические кейсы.
А ещё, по моему опыту, благотворительные организации — самые благодарные заказчики. Они обычно рады любой помощи. Но при этом это настоящий проект: с бизнес-задачей, согласованиями, правками и вот этим всем.
Фейковые проекты/редизайны чего-нибудь
Относительно рискованный способ инвестиций своего времени по соотношению затраты/выхлоп. Но если проект будет классный, то очень хорошие шансы быть замеченным. Если сделаете качественную работу для громкого бренда, то на волне популярности бренда можете выехать. Да и приличных иллюстраций у больших брендов обычно в достатке: вам будет тупо проще.
Сейчас, правда, некоторые дизайн-школы поставили редизайн для всяких «марвелов» и «кока-кол» на поток, так что в этом инфошуме ваша работа может затеряться. Но вы можете сделать ставку на менее заметный бренд или вообще выдумать свой. 
Участвуйте в хакатонах
Бывает, команды разработчиков ищут себе дизайнера, чтобы поучаствовать в каких-нибудь челленджах и порубиться за приз или просто повеселиться. В случае победы — это шанс на кейс. Да и в целом у вас появятся знакомства, а это классно. Знаю пару ребят, которые таким образом делали рывок в карьере.
И последнее:
Сделайте нанимателю удобно
Представьте, что вам нужно разобрать 100 откликов дизайнеров. Это 100 писем. 100 портфолио. 100 решений «да/нет/не знаю».
И тут вам присылают что-то типа этого: 
Тут, кстати, решение принять просто: игнор. Ну, и с друзьям поделился тоже, чего уж скрывать.
Но бывает, приходят письма с подробным душевным сопроводительным письмом, а в нем нет портфолио. Или «портфолио по запросу».
Ну или оно есть, но в виде ссылки. А ссылка в резюме. А резюме в «Ворде». А «Ворд» в файле. А файл во вложении…
Или ссылка есть, но это «Фигма», которая открывается несколько минут, потому что «Фигма» всегда долго открывается. А еще это в виде прототипа, в котором непонятно куда тыкать.
Или это просто россыпь файлов на Яндекс.Диске. Ну типа иди, смотри, что там тебе надо.
Или это PDF по ссылке, который весит 500 мб, а ты на удаленке на даче с мобильным интернетом.
И у тебя обед близится. И еще пяток незакрытых тасков.
И ты смотришь на прелоудер этого PDF, на эти 100 писем…
Намек понятен? Ну и прекрасно.
В следующей статье поговорим о продуктовом подходе к поиску работы дизайнером. Никак. Это, пожалуй, самый честный ответ. 99,9% дизайнеров первая работа далась потом и кровью. Но в этой статье я попробую облегчить вам жизнь, разобрав типичные барьеры и ошибки. Итак, меня зовут Костя, и я отвечаю за дизайн в Агиме. Свою первую работу дизайнером я нашел совершенно случайно больше 20 лет назад. Кому-то из знакомых надо было делать рекламные объявления в газету «Из рук в руки», а я был под боком, у меня было время, и я немного знал фотошоп. Агиме Агиме   И это первый совет: Сделайте так, чтобы вам повезло HR-анекдот:
Два менеджера по персоналу, опытный и стажёр, сидят в офисе и обсуждают дела.
Молодой достает огромную пачку резюме, штук 300.
- Мы должны просмотреть их все, чтобы подобрать кандидатов на эту вакансию.
Опытный хладнокровно берет у него пачку, делит ее пополам, одну часть — на стол, вторую — в шредер. У молодого глаза по пятаку.
- А как же претенденты?!
Опытный невозмутимо:
- А зачем нам неудачники? HR-анекдот:
Два менеджера по персоналу, опытный и стажёр, сидят в офисе и обсуждают дела.
Молодой достает огромную пачку резюме, штук 300.
- Мы должны просмотреть их все, чтобы подобрать кандидатов на эту вакансию.
Опытный хладнокровно берет у него пачку, делит ее пополам, одну часть — на стол, вторую — в шредер. У молодого глаза по пятаку.
- А как же претенденты?!
Опытный невозмутимо:
- А зачем нам неудачники?        Удача — прикольная штука. Она редко приходит к тем, кто ничего не делает и просто ждет. Чтобы повезло, нужно шевелиться и создавать ситуации, в которых звезды сойдутся нужным образом.   Поэтому делайте так, чтобы о вас могли вспомнить, чтобы вам могла попасть на глаза хорошая вакансия, чтобы вам было что показать и рассказать, чтобы у людей было о вас хорошее воспоминание и т. д. Учитесь. Изучайте инструменты, методологии, паттерны.
Практикуйтесь. К тому моменту, когда появятся первые шансы, надо быть готовым показать свои способности. А это лучше сделать потренировавшись.
Общайтесь. Я понимаю, что в дизайнеры идут в первую очередь интроверты-затворники, но нетворкинг реально работает. Ходите на конференции, знакомьтесь на профессиональных форумах, задавайте вопросы (лучше умные), расширяйте сеть своих контактов.
Вписывайтесь во всякие движухи и помогайте другим. Учитесь. Изучайте инструменты, методологии, паттерны. Учитесь. Изучайте инструменты, методологии, паттерны. Практикуйтесь. К тому моменту, когда появятся первые шансы, надо быть готовым показать свои способности. А это лучше сделать потренировавшись. Практикуйтесь. К тому моменту, когда появятся первые шансы, надо быть готовым показать свои способности. А это лучше сделать потренировавшись. Общайтесь. Я понимаю, что в дизайнеры идут в первую очередь интроверты-затворники, но нетворкинг реально работает. Ходите на конференции, знакомьтесь на профессиональных форумах, задавайте вопросы (лучше умные), расширяйте сеть своих контактов. Общайтесь. Я понимаю, что в дизайнеры идут в первую очередь интроверты-затворники, но нетворкинг реально работает. Ходите на конференции, знакомьтесь на профессиональных форумах, задавайте вопросы (лучше умные), расширяйте сеть своих контактов. Вписывайтесь во всякие движухи и помогайте другим. Вписывайтесь во всякие движухи и помогайте другим. Не профукайте свой шанс Важная вещь, которую не все осознают: любая возможность — это не шанс всей жизни, а всего лишь ставка. Вы можете сделать ставку или не сделать. Можете выиграть, можете и проиграть. Но если вы хорошо поработали над тем, чтобы вам везло, то у вас будет выбор. И еще небольшой спойлер: по опыту, чтобы нанять одного дизайнера по объявлению, надо получить 100–200 откликов. Это значит, что вам надо создать много удачных ситуаций, чтобы добиться цели и обогнать конкурентов. Взвесьте возможность, которая у вас появилась, и примите решение. Может, вам и не надо идти работать за копейки к непонятному ИП, делать новую гемблинг-соцсеть. А может, и надо (но лично я бы не стал). Но вам точно надо быть готовым сделать ставку: иметь нужные навыки, быть готовым приложить усилия и всё такое. Ищите свои сильные стороны В Агиму приходит в среднем 2–3 запроса на стажировку или вакансию джуниор-дизайнера в день. Большинство — однотипные выпускники одной из школ, с 1–2 учебными кейсами в портфолио, похожими друг на друга. Я в принципе уже даже по превью умею отличать 2 самые популярные школы. Но из этого потока бывают исключения. Например, Костя поразил тем, что у него была всего одна работа, но зато с шильдиком «Featured In UI/UX» от Behance. Он рассказывал, что потратил о-о-очень много времени, чтобы довести работу до такого состояния, что она получила награду. И на стажировке он показал себя усидчивым и въедливым. UI/UX UI/UX А Лена прислала хорошее сопроводительное письмо, где рассказала, как ее инженерный опыт помогает ей решать UX-задачи. И приложила классно описанный кейс. Лена — молодец, она нашла свои сильные стороны и трансформировала их в нужном направлении. Обоих мы взяли, хотя и не планировали никаких стажировок. И не пожалели. Выделяйтесь В дополнение к предыдущему пункту просто приведу пару примеров, как я в свое время искал работу. 2013 год. Я закончил стажировку в веб-студии, у меня должна была родиться дочь, и мне надо было найти работу за деньги. На поднимающейся волне инфографик я запилил свою. Веселую и необычную (для того времени). И выложил в одной экстремистской соцсети. И мой одногруппник Тамаз сразу поделился постом. Этот пост сразу увидел бывший коллега Тамаза Женя, который через 6 минут позвонил мне, мы договорились о собесе. И в итоге я проработал в агентстве почти 5 лет.  Эту картинку было сложно разглядывать, из-за своеобразного интерфейса соцсети, но она сработала Чувствуете? Я создал возможности появления шансов и не профукал их. 2017 год. Я устал от коммуникационного дизайна и решил перейти в продуктовый. В FB (экстремистская организация) только появился функционал панорам. Я придумал, как это использовать. Получил 45 шеров этой вакансии, и в результате мне написал сам великий Илья Михайлов (и кстати, еще несколько не менее великих ребят). И я попал в легендарный дизайн-центр Сбертеха.  Пост можно было крутить, и рассматривать там всякие картинки на фоне. Это привлекло внимание. Я сделал то, что мне было интересно: разобрался с новой фичей FB, использовал свои сильные стороны, придумав необычную механику, и мне это отбилось, даже несмотря на не очень крутой продуктовый опыт я попал в крутую команду. ⚠️ Наполните портфолио Это, наверное, самый важный совет. Я его даже пометил эмодзи. Всем, наверное, понятно, что без портфолио на должность дизайнера устроиться нереально. Но даже окончание многочисленных курсов не решает ваши проблемы. Выше писал, что я часто могу определить, какую школу закончил кандидат. И все, наверное, помнят мантру маркетологов: «выделяйся или умри». Так вот. Сделайте, чтобы в вашем портфолио было больше трех работ. Ну просто потому, что у большинства ваших конкурентов их две.
Пусть это будут коммерческие, а не учебные работы. Сделайте, чтобы в вашем портфолио было больше трех работ. Ну просто потому, что у большинства ваших конкурентов их две. Сделайте, чтобы в вашем портфолио было больше трех работ. Ну просто потому, что у большинства ваших конкурентов их две. Пусть это будут коммерческие, а не учебные работы. Пусть это будут коммерческие, а не учебные работы. Воу-воу, хватит ругаться на меня. Сейчас расскажу, как, не устроившись на работу, получить коммерческие кейсы. Инвестируйте в стажировку Пока вы неопытны, вы не можете принести ценности работодателю. И у нас не так много компаний, готовых инвестировать в оплачиваемую стажировку (но если такая попадется — рекомендую в этот шанс вцепиться зубами). Ищите бесплатные стажировки в серьезных компаниях и проситесь к ним поработать.  Важный параметр — наличие ментора, у которого вы сможете набираться опыта. Это будет ваша сделка: вам будут платить не деньгами, а советами и кейсами. И часто классных стажеров берут в штат. Мы, например, в Агиме так очень любим делать. Ну и очень желательно сразу договориться, что вы сможете положить в портфолио то, что сделаете.  К слову, среди агентств и фрилансеров обычная практика увеличивать цену контракта на четверть, если работу запрещено показывать в портфолио. К слову, среди агентств и фрилансеров обычная практика увеличивать цену контракта на четверть, если работу запрещено показывать в портфолио. Ищите возможности в соцсетях (включая малодоступные и заблокированные) и на сайтах по поиску работы. Вот, кстати, ТГ-канал, который собирает такие возможности. Гуглите и, может быть, повезет. ТГ-канал ТГ-канал Поработайте по знакомству за еду   Работодателем важно понимать, что вы умеете работать в рамках реальных ограничений и понимаете бизнес-задачи. Где-нибудь, кому-нибудь из ваших друзей/родственников наверняка нужны визитки или лендосик. Сделайте его за символическую плату. Скорее всего, вы сделаете две версии: одну – как хочет ваш заказчик, а вторую — красивую, чтобы положить в портфолио. Так бывает, не надо этого стесняться. Для работодателя важнее, что вы понимаете боли бизнеса, но можете аргументировать и свой вариант.  Только не надо негатива типа «вот этот клиент — негодяй… а я… а он…», нытиков никто не любит. «Это была первая версия, но потом я подумал, что так будет лучше, потому что раз-два-три реализовать не получилось, но зато теперь я умнее».  Это была первая версия, но потом я подумал, что так будет лучше, потому что раз-два-три реализовать не получилось, но зато теперь я умнее Благотворительность Это и карму вам улучшит, и знакомства принесет, и практические кейсы. А ещё, по моему опыту, благотворительные организации — самые благодарные заказчики. Они обычно рады любой помощи. Но при этом это настоящий проект: с бизнес-задачей, согласованиями, правками и вот этим всем. Фейковые проекты/редизайны чего-нибудь Относительно рискованный способ инвестиций своего времени по соотношению затраты/выхлоп. Но если проект будет классный, то очень хорошие шансы быть замеченным. Если сделаете качественную работу для громкого бренда, то на волне популярности бренда можете выехать. Да и приличных иллюстраций у больших брендов обычно в достатке: вам будет тупо проще. Сейчас, правда, некоторые дизайн-школы поставили редизайн для всяких «марвелов» и «кока-кол» на поток, так что в этом инфошуме ваша работа может затеряться. Но вы можете сделать ставку на менее заметный бренд или вообще выдумать свой.  Участвуйте в хакатонах Бывает, команды разработчиков ищут себе дизайнера, чтобы поучаствовать в каких-нибудь челленджах и порубиться за приз или просто повеселиться. В случае победы — это шанс на кейс. Да и в целом у вас появятся знакомства, а это классно. Знаю пару ребят, которые таким образом делали рывок в карьере. И последнее: Сделайте нанимателю удобно Представьте, что вам нужно разобрать 100 откликов дизайнеров. Это 100 писем. 100 портфолио. 100 решений «да/нет/не знаю». И тут вам присылают что-то типа этого:   Тут, кстати, решение принять просто: игнор. Ну, и с друзьям поделился тоже, чего уж скрывать. Но бывает, приходят письма с подробным душевным сопроводительным письмом, а в нем нет портфолио. Или «портфолио по запросу». Ну или оно есть, но в виде ссылки. А ссылка в резюме. А резюме в «Ворде». А «Ворд» в файле. А файл во вложении… Или ссылка есть, но это «Фигма», которая открывается несколько минут, потому что «Фигма» всегда долго открывается. А еще это в виде прототипа, в котором непонятно куда тыкать. Или это просто россыпь файлов на Яндекс.Диске. Ну типа иди, смотри, что там тебе надо. Или это PDF по ссылке, который весит 500 мб, а ты на удаленке на даче с мобильным интернетом. И у тебя обед близится. И еще пяток незакрытых тасков. И ты смотришь на прелоудер этого PDF, на эти 100 писем… Намек понятен? Ну и прекрасно.   В следующей статье поговорим о продуктовом подходе к поиску работы дизайнером. ]]></text>
</doc>
