<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[slavanikolsky]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-21, 12:50]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/timeweb/blog/677884/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[iPad Pro M1 не создан для работы с видео на YouTube и RuTube, смотреть можно, а работать нет]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Timeweb Cloud]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Работа с видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[.NET]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Звук]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[youtube]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[rutube]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[rutube.ru]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[видеозапись]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[звук]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[звукозапись]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Работаю на стационарных машинах, MacBook использовал как походный инструмент, но у «МакБука» есть один минус, который меня раздражает — это затирка дисплея от клавиатуры. Раньше это решалось просто — раз в год менял на новый, до момента сильной затирки. Думаю, что я мучаюсь? Вышел iPad Pro на M1 — это же решение! Тогда я не знал, что мобильная iPadOS — это не то, что мне нужно.





В этой статье я расскажу, что не так c мобильной операционной системой от Apple. И каким софтом пользуюсь для монтажа видео.



iPad Pro 11 M1

Мобильная ось в iPhone при работе с видео работает иначе и не имеет проблем, которые выявились на iPad Pro.

Думаю, вам будет интересно узнать, какой софт использую при монтаже видео.

Adobe premiere Pro — для монтажа;
Davinci resolve — некоторый монтаж/цвет и встроенный редактор графики прикольный;
Adobe after effects — графика;
Adobe audition — чистка и обработка звука;
Adobe media encoder — рендер очередями.


Видео на выходе «До» и «После» (появился объём)


Стационарный комп заточен под монтаж, остальное под съемку. Формат нашего видео предусматривает съемку экрана для встраивания его в последующие в видео.

ПЕРВЫЙ ЗВОНОЧЕК

Вот тут и началась первая проблема с iPad Pro.

Чтобы не плавало количество кадров в секунду, идём в настройки видео (решение ниже в видео).



Сохранение настроек



ПРОБЛЕМА N1 (есть решение)

Теперь запишем 3 видео экрана по 31 секунде и посмотрим, в каком качестве они будут записаны.



Первое видео (вверху настройки 30 кадр/с, а видео записывается 60 кадр/с)



Второе видео (вверху настройки 30 кадр/с, а видео записывается 49 кадр/с)



Третье видео (вверху настройки 30 кадр/с, а видео записывается 46 кадр/с)



Предсказать с какой скорость iPad запишет экран невозможно, одно и тоже видео может писать с разной скоростью, пример ниже, запись уже 44 кадр/с.



Это очень неудобно, так как частота кадров может скакать от 14 кадр/с до 112 кадр/с. Такая проблема есть только на планшетах iPad, пока не лечится. На IPhone пишет так, как установил.

Решение в видео, фиксация 60 кадров/сек



ПРОБЛЕМА N2 (да поможет Сафари)

Сохранить видео из облака на iPAD и залить его на YouTube нельзя. С момента приобретения планшета по настоящий день эту проблему не решил.

Можно залить видео в телеграмм и из телеграмм видео сохранить во встроенную галерею, но тут есть ограничение в 2 Гб, что исключает такой вариант использования.

Ещё можно скачать на iPad и записать экран, когда проигрывается видео, так же можно сохранить, но это очень кривой вариант.

Других вариантов нет. YouTube и RuTube видит только встроенную галерею, в которую видео попадает, если снимать с планшета и монтировать снятое видео на планшете.



Что на это говорит суппорт?



Есть только одно НО, все сохраняется в «Импортированные»



Эту папку ни YouTube, ни RuTube не видят.

Решение использование браузера Сафари. Он позволяет грузить видео в YouTube с iPad Pro.

ПРОБЛЕМА N3 (есть альтернатива)

В приложении «Рутуба» на планшете работать в RuTube с ранее загруженными видео нельзя, «РуТуб» с планшета позволяет редактировать видео только в момент загрузки видео с планшета.



Пока сайт «РуТуб» не перекидывает на приложение как YouTube, можно работать с видео в браузере.



Но даже в браузерной версии видео можно загрузить только из встроенной галереи.

Решается только, если использовать браузер Сафари.

ПРОБЛЕМА N4 (не совсем проблема)

Если отбросить невозможностью грузить видео с планшета, то как таковых проблем больше нет, видео на «Ютуб» можно загрузить со стационарного компьютера или на край со смартфона на «Андроиде», с видео можно работать в приложении Ютуба «Творческая студия».

Единственное, что вы не сможете сделать — это отключить (убрать галочку) разрешающую встраивать ваши видео в shorts, такая возможность есть только в браузерной версии «Ютуба».

Ещё с планшета вы не сможете добавить трейлер и рекомендованное видео для подписчиков.



Это можно сделать только на PC или в браузере Сафари.

РЕЗЮМЕ

Жалею я о смене MacBook Air m1 на iPad Pro 11 m1? Если отбросить работу с видео — нет. Так как в запасе остался MacBook Pro. В дороге планшет удобнее и клавиатура не трет дисплей.

Для себя вывел идеальный микс для работы:

На работе и дома на стационарах с относительно большими мониторами.



Для работы в движении у меня есть iPad Pro 11 + внешняя клавиатура.



ПС

Есть убеждение, что iPad Pro заменит ноутбук. Это не так. Дополнит, да! Заменит — нет! Я тому живой пример.              iPad Pro 11 M1     Думаю, вам будет интересно узнать, какой софт использую при монтаже видео.   Adobe premiere Pro — для монтажа;
Davinci resolve — некоторый монтаж/цвет и встроенный редактор графики прикольный;
Adobe after effects — графика;
Adobe audition — чистка и обработка звука;
Adobe media encoder — рендер очередями. Adobe premiere Pro — для монтажа; Davinci resolve — некоторый монтаж/цвет и встроенный редактор графики прикольный; Adobe after effects — графика; Adobe audition — чистка и обработка звука; Adobe media encoder — рендер очередями.   Видео на выходе «До» и «После»        ПЕРВЫЙ ЗВОНОЧЕК               ПРОБЛЕМА N1 (есть решение)                                    ПРОБЛЕМА N2 (да поможет Сафари)                   Есть только одно НО, все сохраняется в «Импортированные»          ПРОБЛЕМА N3 (есть альтернатива)                 ПРОБЛЕМА N4 (не совсем проблема)              РЕЗЮМЕ     Для себя вывел идеальный микс для работы:             ПС      ]]></text>
</doc>
