<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[EvgenyAVD]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-18, 14:55]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/677498/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как начать карьеру в игровой индустрии. Обзор профессий, обучение, полезные ресурсы]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Тестирование игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление персоналом]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Карьера в IT-индустрии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[карьера]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[карьера ит-специалиста]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[карьера в it-индустрии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[геймдев]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[gamedev]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[геймдизайнер обучение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[gamedesign]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[игровая индустрия]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[игры для программистов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[обучение программированию]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первая компьютерная игра Spacewar! появилась в 1962 году. Наверняка ее создатель Стив Рассел даже не представлял, что его разработка положит начало развитию одного из самых прибыльных секторов экономики.
По данным исследования аналитической компании Ampere Analysis, в 2021 году на покупку игр, контроллеров и оформление подписок в общей сложности было потрачено 191 млрд долларов. В 2022 году этот показатель немного снизился и составил 188 млрд долларов. Но, согласно прогнозам, уже к 2023 году индустрия восстановится.
Современный игровой рынок
Мы привыкли считать, что видеоигры – просто хобби для молодежи. Это не совсем так. Согласно статистике, средний возраст геймера составляет 34 года (в России – 36 лет).
Кроме того, игры постепенно проникают во все сферы нашей жизни. Они давно и активно применяются в науке, и в целом приносят огромную пользу.
Несколько примеров:
Оксфордские ученые доказали, что игры положительно влияют на психику. Так, Full Spectrum Warrior использовали для восстановления ветеранов Ирака, страдающих от посттравматического синдрома.
Некоторые видеоигры используются в медицине для отработки навыков будущими врачами. Например, Microbe Invader моделирует инфекционную поликлинику, где студенты-медики диагностируют заболевания и назначают пациентам лечение.
В 2011 году геймеры раскрыли структуру фермента, способного расщеплять белок вируса, родственного возбудителю ВИЧ-инфекций. Открытие, над которым ученые бились целых 15 лет, было сделано в течение 10 дней.
А также, вопреки распространенному мнению, видеоигры улучшают когнитивные способности и развивают логическое мышление. Исследователи Открытого каталонского университета выяснили, что геймеры со стажем обладают лучшей памятью и отлично ориентируются в пространстве.
Тренды игрового рынка постоянно меняются. В 2022 году обороты в геймдеве набирают:
мобильные игры;
облачные технологии;
VR/AR;
блокчейн-игры;
киберспорт.
Согласно статистике компании Statista, в 2022 году количество геймеров составило 3 млрд человек. А к 2024 году этот показатель вырастет до 3,3 млрд. Шокирующая цифра – почти половина населения планеты. Но это в целом по миру…
Что с игровым рынком в России
Если говорить о российском геймдеве, здесь все не так облачно. В 2021 году объем отечественного игрового рынка увеличился на 9%. Но, в связи с последними событиями, ожидается, что 2022 год станет самым провальным для этого направления.
И если геймеры спасаются пиратством и всё равно получают желаемый контент, то разработчики оказались не в самом завидном положении. На фоне случившегося коллапса в российском геймдеве наметились следующие тенденции:
релокация разработчиков видеоигр за границу;
отток западных инвестиций из индустрии;
угроза остаться без доступа к движкам, подконтрольным иностранным организациям;
сотрудничество некоторых из оставшихся специалистов с иностранными компаниями и использование серых схем оплаты;
ориентация на российский и азиатский рынок;
снижение количества вакансий для разработчиков игр.
По состоянию на сегодняшний день на HeadHunter насчитывается всего 1084 вакансии для геймдевелоперов. При этом пострадали не только непосредственно разработчики. Иллюстраторы, композиторы, художники и дизайнеры тоже попали под раздачу.
Долгосрочных прогнозов относительно сложившейся ситуации пока никто давать не решается. Некоторые верят, что скоро обстановка в мире стабилизируется, и все проблемы уйдут в прошлое. Но большинство считает, что на восстановление российского игрового рынка могут уйти годы, а то и десятилетия.
Справедливости ради стоит сказать, что правительство всячески пытается спасти российский геймдев. 18 мая Администрация президента организовала закрытую встречу с разработчиками видеоигр и владельцами студий. В ходе мероприятия выделили 2 основные проблемы:
Сложности с доступом к площадкам дистрибуции игр.
Отсутствие своего программного обеспечения.
В итоге участники встречи пришли к выводу, что российским разработчикам видеоигр нужна поддержка государства. Газета «Коммерсантъ» уже анонсировала разработку соответствующего документа. Доступа к его проекту пока нет.
Известно лишь, что законодатели планируют введение налоговых льгот и рассматривают возможность заморозки комиссий магазинов приложений от реализации игр. Неплохо, конечно, но хотелось бы увидеть и более серьезные меры поддержки. Например, гранты на создание отечественных видеоигр.
Здесь на помощь пришла общественная организация «Институт развития интернета». Компания планирует выделить в 2022 году российским разработчикам игр 1 млрд рублей. Получить финансирование можно на конкурсной основе. Прием заявок осуществляется до 1 августа. А уже в сентябре будут рассмотрены все проекты и объявлен победитель.
Стоит ли идти в геймдев
Ситуация на отечественном рынке видеоигр сложилась сложная. Но не такая уж беспросветная. Кроме того, некоторые российские студии еще задолго до весны 2022 года зарегистрировали свои компании в других странах с более привлекательной системой налогообложения, например, на Кипре. И постепенно «перетаскивают» туда своих сотрудников или ищут (и в большинстве случаев находят) возможные способы расчёта с теми, кто остался в России.
Поэтому сложно сказать однозначно, идти сейчас в геймдев или нет. Ситуация может измениться в любую минуту. Если хотите начать карьеру в разработке игр исключительно ради денег, советую подождать лучших времен. И, как вариант, пока присмотреться к другим, более востребованным IT-направлениям.
Если же вам действительно интересен мир игр, и вы хотите создавать крутые продукты, то идите в геймдев без оглядки на текущую ситуацию. Тем более, что новичкам даже в лучшие для российского игрового рынка времена не приходилось рассчитывать на слишком высокие зарплаты.
Профессии в геймдеве
Разработка качественной видеоигры – сложный многоступенчатый процесс. К созданию проекта, как правило, привлекается около десятка специалистов. Известны, конечно, случаи, когда игру писал и один человек (например, Axiom Verge или The Stanley Parable).
Сегодня в геймдеве насчитывается множество профессий. Причем иногда одному человеку приходится совмещать сразу несколько ролей. Если оставить за скобками этапы постпродакшена и маркетинга, то условно специалистов, непосредственно создающих игры можно разделить на следующие категории.
Геймдизайнеры
С дизайнеров, как правило, и начинается фактическое создание игры. Они продумывают ее основную идею, визуальную составляющую, главных персонажей.
Если говорить о крупных студиях, то руководит процессом Game Design Lead. Именно он определяет основу сюжета, ставит рабочие задачи и распределяет их внутри дизайнерской команды, в которую могут входить:
UI/UX game designer – отвечает за визуал, HUD, меню, удобство пользовательского интерфейса.
Game system designer – создает и проверяет математические модели игры.
Narrative designer – пишет сценарии, продумывает характеры персонажей, их возможности и определяет, как они будут взаимодействовать в той или иной ситуации.
Level designer – создает игровые уровни.
Game balance designer – отвечает за эффективную внутриигровую экономику.
Tech game designer – связующее звено между разработчиками и гейм-дизайнерами, технический писатель.
Именно технический геймдизайнер оформляет труд всей дизайнерской команды в понятный для разработчиков и сценаристов документ, на основании которого продолжается работа над созданием игры.
Сценаристы
Создают захватывающие сюжеты для видеоигр. При этом ориентируются на интересы целевой аудитории. Прорабатывают историю, особенности сеттинга, наделяют уникальными качествами персонажей. Детально описывают сцены, диалоги, определяют хронологию событий.
Программисты
«Основа» геймдева, без них 100% не получится сделать игру, будь у нее хоть супер-сюжет. Как и в дизайне, в зависимости от масштаба проекта в данном направлении может быть задействован один универсальный разработчик или несколько узкопрофильных специалистов:
Gameplay developer – отвечает за механику. При помощи кода воплощает игру в жизнь. Приступает к работе после того, как получит техническую документацию от дизайнеров и сценаристов.
Engine developer – разрабатывает утилиты, тулзы для других программистов, обеспечивает интеграцию сторонних приложений (SDK).
Animation developer – создает анимационные системы. Наибольшим спросом пользуется в студиях, работающих с собственным движком.
DevOps developer – занимается микросервисной архитектурой, работает с игровыми онлайн-сервисами.
Graphics programmer – доводит до совершенства графические элементы, обеспечивает качественную картинку.
Audio developer – отвечает за звуковые эффекты.
Художники
Создают красивую картинку для игровых миров. По направлению деятельности выделяют 2D и 3D художников. Первые делают бэкграунды, прорисовывают персонажей и мелкие детали игры в графических редакторах. Вторые создают трехмерные объекты.
Тестировщики
Проверяют, насколько корректно работает созданная игра. Пытаются найти ошибки до того, как их заметят геймеры. Тестирование проводится на всех устройствах, под которые разработана игра. Информацию о выявленных багах специалисты документируют и передают девелоперам для устранения ошибок.
Как стать разработчиком игр
Самый быстрый способ попасть в геймдев ‒ пройти соответствующие онлайн-курсы. Здесь вы получите доступ к готовым и максимально доступным для понимания учебным программам, обратную связь от преподавателей и много практических заданий.
Для девелоперов курсов на русском языке не так много. Новичкам в разработке и геймерам советую обратить внимание на следующие программы:
Разработчик игр на Unity, SkillFactory. Продолжительность – 18 месяцев. Создатели курса обещают, что в течение обучения каждый студент научится программировать на С#, сделает 6 игр и реализует финальный проект. Есть загвоздка – чтобы действительно чему-то научиться, придется оплатить VIP-тариф, в пределах 575 тыс. рублей (можно в рассрочку на 36 месяцев).
Факультет разработки игр на Unity, Geek Brains. Продолжительность – 18 месяцев. По окончании обучения студенты получают 8 работ в портфолио. Также организаторы курса обещают оказать помощь в трудоустройстве. Цены на GB более демократичные. Если планируете отучиться на джуниора, потребуется заплатить в пределах 150 тыс. рублей. Тем, кто планирует получить диплом мидла, придется выложить вдвое больше.
Разработчик на Unreal Engine 4 с нуля до Middle, Skillbox. Продолжительность – 2 года. Здесь тоже доступно несколько тарифов. Стартовый – 206 тыс. рублей. Индивидуальный – 285 тыс. рублей. Кстати, платформа активно анонсирует повышение цен с 1 августа. Так что, возможно, скоро стоимость обучения изменится.
Разработчик игр на Unity, Нетология. Курс состоит из 55 занятий в форме видеоуроков и вебинаров. Новые материалы студенты получают 2 раза в неделю. Стоимость – 80 тыс. рублей.
Разработчик игр на Unity. Базовый уровень, Otus. Продолжительность – 5 месяцев. К будущим студентам предъявляются требования относительно владения основами программирования, компьютерной и линейной алгебры. Стоимость – 60 тыс. рублей.
Несколько online-курсов для геймдизайнеров:
Название
Платформа
Цена
Продолжительность обучения
Факультет гейм-дизайна
GeekBrains
200 тыс. рублей
20 месяцев
Геймдизайнер
Нетология
72 тыс. рублей
9 месяцев
Геймдизайнер с 0 до PRO
Скилбокс
200 тыс. рублей
не указано
Gamedesign
School XYZ
61 тыс. рублей
4 месяца
 Погрузиться в геймдев можно и самостоятельно. Данный вариант привлекает тем, что он бесплатный. Но в таком случае от вас потребуются огромная мотивация и терпение. На самостоятельное обучение профессии может уйти 3-4 года.
Это объясняется тем, что придется перелопатить целую гору тематических ресурсов и попытаться найти действительно полезную информацию. После чего:
разложить ее по полочкам;
вникнуть в теоретическую часть;
ежедневно практиковаться.
Также для самостоятельного изучения геймдева придется развивать английский, так как техническая документация и мануалы по разработке игр выходят именно на этом языке.
Полезные ресурсы для новичков в геймдеве
В заключение хочу оставить несколько ссылок на ресурсы, которые пригодятся для погружения в сферу разработки игр.
Бесплатные курсы:
Введение в игровую индустрию;
Игры на Java;
First Person Shooter на Unity;
Intro Game Design;
Основы разработки игр;
Геймдизайн и другая теория.
Видеоуроки на YouTube:
Игры – искусство;
Зачем играм реалистичная графика;
Открытые миры;
Extra Credits: Game Design.
Тематические сайты и форумы:
Level design;
DTF;
Gamasutra;
3dpapa;
Компьютерные игры как искусство;
GCUP.   Первая компьютерная игра Spacewar! появилась в 1962 году. Наверняка ее создатель Стив Рассел даже не представлял, что его разработка положит начало развитию одного из самых прибыльных секторов экономики. По данным исследования аналитической компании Ampere Analysis, в 2021 году на покупку игр, контроллеров и оформление подписок в общей сложности было потрачено 191 млрд долларов. В 2022 году этот показатель немного снизился и составил 188 млрд долларов. Но, согласно прогнозам, уже к 2023 году индустрия восстановится. исследования исследования Современный игровой рынок Мы привыкли считать, что видеоигры – просто хобби для молодежи. Это не совсем так. Согласно статистике, средний возраст геймера составляет 34 года (в России – 36 лет). средний средний Кроме того, игры постепенно проникают во все сферы нашей жизни. Они давно и активно применяются в науке, и в целом приносят огромную пользу. Несколько примеров: Оксфордские ученые доказали, что игры положительно влияют на психику. Так, Full Spectrum Warrior использовали для восстановления ветеранов Ирака, страдающих от посттравматического синдрома.
Некоторые видеоигры используются в медицине для отработки навыков будущими врачами. Например, Microbe Invader моделирует инфекционную поликлинику, где студенты-медики диагностируют заболевания и назначают пациентам лечение.
В 2011 году геймеры раскрыли структуру фермента, способного расщеплять белок вируса, родственного возбудителю ВИЧ-инфекций. Открытие, над которым ученые бились целых 15 лет, было сделано в течение 10 дней. Оксфордские ученые доказали, что игры положительно влияют на психику. Так, Full Spectrum Warrior использовали для восстановления ветеранов Ирака, страдающих от посттравматического синдрома. Оксфордские ученые доказали, что игры положительно влияют на психику. Так, Full Spectrum Warrior использовали для восстановления ветеранов Ирака, страдающих от посттравматического синдрома. восстановления восстановления Некоторые видеоигры используются в медицине для отработки навыков будущими врачами. Например, Microbe Invader моделирует инфекционную поликлинику, где студенты-медики диагностируют заболевания и назначают пациентам лечение. Некоторые видеоигры используются в медицине для отработки навыков будущими врачами. Например, Microbe Invader моделирует инфекционную поликлинику, где студенты-медики диагностируют заболевания и назначают пациентам лечение. В 2011 году геймеры раскрыли структуру фермента, способного расщеплять белок вируса, родственного возбудителю ВИЧ-инфекций. Открытие, над которым ученые бились целых 15 лет, было сделано в течение 10 дней. В 2011 году геймеры раскрыли структуру фермента, способного расщеплять белок вируса, родственного возбудителю ВИЧ-инфекций. Открытие, над которым ученые бились целых 15 лет, было сделано в течение 10 дней. раскрыли раскрыли А также, вопреки распространенному мнению, видеоигры улучшают когнитивные способности и развивают логическое мышление. Исследователи Открытого каталонского университета выяснили, что геймеры со стажем обладают лучшей памятью и отлично ориентируются в пространстве. выяснили выяснили Тренды игрового рынка постоянно меняются. В 2022 году обороты в геймдеве набирают: мобильные игры;
облачные технологии;
VR/AR;
блокчейн-игры;
киберспорт. мобильные игры; мобильные игры; облачные технологии; облачные технологии; VR/AR; VR/AR; блокчейн-игры; блокчейн-игры; киберспорт. киберспорт.   Согласно статистике компании Statista, в 2022 году количество геймеров составило 3 млрд человек. А к 2024 году этот показатель вырастет до 3,3 млрд. Шокирующая цифра – почти половина населения планеты. Но это в целом по миру… статистике статистике Что с игровым рынком в России Если говорить о российском геймдеве, здесь все не так облачно. В 2021 году объем отечественного игрового рынка увеличился на 9%. Но, в связи с последними событиями, ожидается, что 2022 год станет самым провальным для этого направления. увеличился увеличился ожидается ожидается И если геймеры спасаются пиратством и всё равно получают желаемый контент, то разработчики оказались не в самом завидном положении. На фоне случившегося коллапса в российском геймдеве наметились следующие тенденции: релокация разработчиков видеоигр за границу;
отток западных инвестиций из индустрии;
угроза остаться без доступа к движкам, подконтрольным иностранным организациям;
сотрудничество некоторых из оставшихся специалистов с иностранными компаниями и использование серых схем оплаты;
ориентация на российский и азиатский рынок;
снижение количества вакансий для разработчиков игр. релокация разработчиков видеоигр за границу; релокация разработчиков видеоигр за границу; отток западных инвестиций из индустрии; отток западных инвестиций из индустрии; угроза остаться без доступа к движкам, подконтрольным иностранным организациям; угроза остаться без доступа к движкам, подконтрольным иностранным организациям; сотрудничество некоторых из оставшихся специалистов с иностранными компаниями и использование серых схем оплаты; сотрудничество некоторых из оставшихся специалистов с иностранными компаниями и использование серых схем оплаты; ориентация на российский и азиатский рынок; ориентация на российский и азиатский рынок; снижение количества вакансий для разработчиков игр. снижение количества вакансий для разработчиков игр. По состоянию на сегодняшний день на HeadHunter насчитывается всего 1084 вакансии для геймдевелоперов. При этом пострадали не только непосредственно разработчики. Иллюстраторы, композиторы, художники и дизайнеры тоже попали под раздачу. Долгосрочных прогнозов относительно сложившейся ситуации пока никто давать не решается. Некоторые верят, что скоро обстановка в мире стабилизируется, и все проблемы уйдут в прошлое. Но большинство считает, что на восстановление российского игрового рынка могут уйти годы, а то и десятилетия. Справедливости ради стоит сказать, что правительство всячески пытается спасти российский геймдев. 18 мая Администрация президента организовала закрытую встречу с разработчиками видеоигр и владельцами студий. В ходе мероприятия выделили 2 основные проблемы: Сложности с доступом к площадкам дистрибуции игр.
Отсутствие своего программного обеспечения. Сложности с доступом к площадкам дистрибуции игр. Сложности с доступом к площадкам дистрибуции игр. Отсутствие своего программного обеспечения. Отсутствие своего программного обеспечения. В итоге участники встречи пришли к выводу, что российским разработчикам видеоигр нужна поддержка государства. Газета «Коммерсантъ» уже анонсировала разработку соответствующего документа. Доступа к его проекту пока нет. «Коммерсантъ» «Коммерсантъ» Известно лишь, что законодатели планируют введение налоговых льгот и рассматривают возможность заморозки комиссий магазинов приложений от реализации игр. Неплохо, конечно, но хотелось бы увидеть и более серьезные меры поддержки. Например, гранты на создание отечественных видеоигр. Здесь на помощь пришла общественная организация «Институт развития интернета». Компания планирует выделить в 2022 году российским разработчикам игр 1 млрд рублей. Получить финансирование можно на конкурсной основе. Прием заявок осуществляется до 1 августа. А уже в сентябре будут рассмотрены все проекты и объявлен победитель. планирует выделить планирует выделить Прием заявок Прием заявок Стоит ли идти в геймдев Ситуация на отечественном рынке видеоигр сложилась сложная. Но не такая уж беспросветная. Кроме того, некоторые российские студии еще задолго до весны 2022 года зарегистрировали свои компании в других странах с более привлекательной системой налогообложения, например, на Кипре. И постепенно «перетаскивают» туда своих сотрудников или ищут (и в большинстве случаев находят) возможные способы расчёта с теми, кто остался в России. Поэтому сложно сказать однозначно, идти сейчас в геймдев или нет. Ситуация может измениться в любую минуту. Если хотите начать карьеру в разработке игр исключительно ради денег, советую подождать лучших времен. И, как вариант, пока присмотреться к другим, более востребованным IT-направлениям. Если же вам действительно интересен мир игр, и вы хотите создавать крутые продукты, то идите в геймдев без оглядки на текущую ситуацию. Тем более, что новичкам даже в лучшие для российского игрового рынка времена не приходилось рассчитывать на слишком высокие зарплаты. Профессии в геймдеве Разработка качественной видеоигры – сложный многоступенчатый процесс. К созданию проекта, как правило, привлекается около десятка специалистов. Известны, конечно, случаи, когда игру писал и один человек (например, Axiom Verge или The Stanley Parable).   Сегодня в геймдеве насчитывается множество профессий. Причем иногда одному человеку приходится совмещать сразу несколько ролей. Если оставить за скобками этапы постпродакшена и маркетинга, то условно специалистов, непосредственно создающих игры можно разделить на следующие категории. Геймдизайнеры С дизайнеров, как правило, и начинается фактическое создание игры. Они продумывают ее основную идею, визуальную составляющую, главных персонажей. Если говорить о крупных студиях, то руководит процессом Game Design Lead. Именно он определяет основу сюжета, ставит рабочие задачи и распределяет их внутри дизайнерской команды, в которую могут входить: UI/UX game designer – отвечает за визуал, HUD, меню, удобство пользовательского интерфейса.
Game system designer – создает и проверяет математические модели игры.
Narrative designer – пишет сценарии, продумывает характеры персонажей, их возможности и определяет, как они будут взаимодействовать в той или иной ситуации.
Level designer – создает игровые уровни.
Game balance designer – отвечает за эффективную внутриигровую экономику.
Tech game designer – связующее звено между разработчиками и гейм-дизайнерами, технический писатель. UI/UX game designer – отвечает за визуал, HUD, меню, удобство пользовательского интерфейса. UI/UX game designer – отвечает за визуал, HUD, меню, удобство пользовательского интерфейса. Game system designer – создает и проверяет математические модели игры. Game system designer – создает и проверяет математические модели игры. Narrative designer – пишет сценарии, продумывает характеры персонажей, их возможности и определяет, как они будут взаимодействовать в той или иной ситуации. Narrative designer – пишет сценарии, продумывает характеры персонажей, их возможности и определяет, как они будут взаимодействовать в той или иной ситуации. Level designer – создает игровые уровни. Level designer – создает игровые уровни. Game balance designer – отвечает за эффективную внутриигровую экономику. Game balance designer – отвечает за эффективную внутриигровую экономику. Tech game designer – связующее звено между разработчиками и гейм-дизайнерами, технический писатель. Tech game designer – связующее звено между разработчиками и гейм-дизайнерами, технический писатель. Именно технический геймдизайнер оформляет труд всей дизайнерской команды в понятный для разработчиков и сценаристов документ, на основании которого продолжается работа над созданием игры. Сценаристы Создают захватывающие сюжеты для видеоигр. При этом ориентируются на интересы целевой аудитории. Прорабатывают историю, особенности сеттинга, наделяют уникальными качествами персонажей. Детально описывают сцены, диалоги, определяют хронологию событий. Программисты «Основа» геймдева, без них 100% не получится сделать игру, будь у нее хоть супер-сюжет. Как и в дизайне, в зависимости от масштаба проекта в данном направлении может быть задействован один универсальный разработчик или несколько узкопрофильных специалистов: Gameplay developer – отвечает за механику. При помощи кода воплощает игру в жизнь. Приступает к работе после того, как получит техническую документацию от дизайнеров и сценаристов.
Engine developer – разрабатывает утилиты, тулзы для других программистов, обеспечивает интеграцию сторонних приложений (SDK).
Animation developer – создает анимационные системы. Наибольшим спросом пользуется в студиях, работающих с собственным движком.
DevOps developer – занимается микросервисной архитектурой, работает с игровыми онлайн-сервисами.
Graphics programmer – доводит до совершенства графические элементы, обеспечивает качественную картинку.
Audio developer – отвечает за звуковые эффекты. Gameplay developer – отвечает за механику. При помощи кода воплощает игру в жизнь. Приступает к работе после того, как получит техническую документацию от дизайнеров и сценаристов. Gameplay developer – отвечает за механику. При помощи кода воплощает игру в жизнь. Приступает к работе после того, как получит техническую документацию от дизайнеров и сценаристов. Engine developer – разрабатывает утилиты, тулзы для других программистов, обеспечивает интеграцию сторонних приложений (SDK). Engine developer – разрабатывает утилиты, тулзы для других программистов, обеспечивает интеграцию сторонних приложений (SDK). Animation developer – создает анимационные системы. Наибольшим спросом пользуется в студиях, работающих с собственным движком. Animation developer – создает анимационные системы. Наибольшим спросом пользуется в студиях, работающих с собственным движком. DevOps developer – занимается микросервисной архитектурой, работает с игровыми онлайн-сервисами. DevOps developer – занимается микросервисной архитектурой, работает с игровыми онлайн-сервисами. Graphics programmer – доводит до совершенства графические элементы, обеспечивает качественную картинку. Graphics programmer – доводит до совершенства графические элементы, обеспечивает качественную картинку. Audio developer – отвечает за звуковые эффекты. Audio developer – отвечает за звуковые эффекты. Художники Создают красивую картинку для игровых миров. По направлению деятельности выделяют 2D и 3D художников. Первые делают бэкграунды, прорисовывают персонажей и мелкие детали игры в графических редакторах. Вторые создают трехмерные объекты. Тестировщики Проверяют, насколько корректно работает созданная игра. Пытаются найти ошибки до того, как их заметят геймеры. Тестирование проводится на всех устройствах, под которые разработана игра. Информацию о выявленных багах специалисты документируют и передают девелоперам для устранения ошибок.  Как стать разработчиком игр Самый быстрый способ попасть в геймдев ‒ пройти соответствующие онлайн-курсы. Здесь вы получите доступ к готовым и максимально доступным для понимания учебным программам, обратную связь от преподавателей и много практических заданий. Для девелоперов курсов на русском языке не так много. Новичкам в разработке и геймерам советую обратить внимание на следующие программы: Разработчик игр на Unity, SkillFactory. Продолжительность – 18 месяцев. Создатели курса обещают, что в течение обучения каждый студент научится программировать на С#, сделает 6 игр и реализует финальный проект. Есть загвоздка – чтобы действительно чему-то научиться, придется оплатить VIP-тариф, в пределах 575 тыс. рублей (можно в рассрочку на 36 месяцев).
Факультет разработки игр на Unity, Geek Brains. Продолжительность – 18 месяцев. По окончании обучения студенты получают 8 работ в портфолио. Также организаторы курса обещают оказать помощь в трудоустройстве. Цены на GB более демократичные. Если планируете отучиться на джуниора, потребуется заплатить в пределах 150 тыс. рублей. Тем, кто планирует получить диплом мидла, придется выложить вдвое больше.
Разработчик на Unreal Engine 4 с нуля до Middle, Skillbox. Продолжительность – 2 года. Здесь тоже доступно несколько тарифов. Стартовый – 206 тыс. рублей. Индивидуальный – 285 тыс. рублей. Кстати, платформа активно анонсирует повышение цен с 1 августа. Так что, возможно, скоро стоимость обучения изменится.
Разработчик игр на Unity, Нетология. Курс состоит из 55 занятий в форме видеоуроков и вебинаров. Новые материалы студенты получают 2 раза в неделю. Стоимость – 80 тыс. рублей.
Разработчик игр на Unity. Базовый уровень, Otus. Продолжительность – 5 месяцев. К будущим студентам предъявляются требования относительно владения основами программирования, компьютерной и линейной алгебры. Стоимость – 60 тыс. рублей. Разработчик игр на Unity, SkillFactory. Продолжительность – 18 месяцев. Создатели курса обещают, что в течение обучения каждый студент научится программировать на С#, сделает 6 игр и реализует финальный проект. Есть загвоздка – чтобы действительно чему-то научиться, придется оплатить VIP-тариф, в пределах 575 тыс. рублей (можно в рассрочку на 36 месяцев). Разработчик игр на Unity, SkillFactory. Продолжительность – 18 месяцев. Создатели курса обещают, что в течение обучения каждый студент научится программировать на С#, сделает 6 игр и реализует финальный проект. Есть загвоздка – чтобы действительно чему-то научиться, придется оплатить VIP-тариф, в пределах 575 тыс. рублей (можно в рассрочку на 36 месяцев). SkillFactory SkillFactory Факультет разработки игр на Unity, Geek Brains. Продолжительность – 18 месяцев. По окончании обучения студенты получают 8 работ в портфолио. Также организаторы курса обещают оказать помощь в трудоустройстве. Цены на GB более демократичные. Если планируете отучиться на джуниора, потребуется заплатить в пределах 150 тыс. рублей. Тем, кто планирует получить диплом мидла, придется выложить вдвое больше. Факультет разработки игр на Unity, Geek Brains. Продолжительность – 18 месяцев. По окончании обучения студенты получают 8 работ в портфолио. Также организаторы курса обещают оказать помощь в трудоустройстве. Цены на GB более демократичные. Если планируете отучиться на джуниора, потребуется заплатить в пределах 150 тыс. рублей. Тем, кто планирует получить диплом мидла, придется выложить вдвое больше. Geek Brains Geek Brains Разработчик на Unreal Engine 4 с нуля до Middle, Skillbox. Продолжительность – 2 года. Здесь тоже доступно несколько тарифов. Стартовый – 206 тыс. рублей. Индивидуальный – 285 тыс. рублей. Кстати, платформа активно анонсирует повышение цен с 1 августа. Так что, возможно, скоро стоимость обучения изменится. Разработчик на Unreal Engine 4 с нуля до Middle, Skillbox. Продолжительность – 2 года. Здесь тоже доступно несколько тарифов. Стартовый – 206 тыс. рублей. Индивидуальный – 285 тыс. рублей. Кстати, платформа активно анонсирует повышение цен с 1 августа. Так что, возможно, скоро стоимость обучения изменится. Skillbox Skillbox Разработчик игр на Unity, Нетология. Курс состоит из 55 занятий в форме видеоуроков и вебинаров. Новые материалы студенты получают 2 раза в неделю. Стоимость – 80 тыс. рублей. Разработчик игр на Unity, Нетология. Курс состоит из 55 занятий в форме видеоуроков и вебинаров. Новые материалы студенты получают 2 раза в неделю. Стоимость – 80 тыс. рублей. Нетология Нетология Разработчик игр на Unity. Базовый уровень, Otus. Продолжительность – 5 месяцев. К будущим студентам предъявляются требования относительно владения основами программирования, компьютерной и линейной алгебры. Стоимость – 60 тыс. рублей. Разработчик игр на Unity. Базовый уровень, Otus. Продолжительность – 5 месяцев. К будущим студентам предъявляются требования относительно владения основами программирования, компьютерной и линейной алгебры. Стоимость – 60 тыс. рублей. Otus Otus Несколько online-курсов для геймдизайнеров: Название
Платформа
Цена
Продолжительность обучения
Факультет гейм-дизайна
GeekBrains
200 тыс. рублей
20 месяцев
Геймдизайнер
Нетология
72 тыс. рублей
9 месяцев
Геймдизайнер с 0 до PRO
Скилбокс
200 тыс. рублей
не указано
Gamedesign
School XYZ
61 тыс. рублей
4 месяца Название
Платформа
Цена
Продолжительность обучения
Факультет гейм-дизайна
GeekBrains
200 тыс. рублей
20 месяцев
Геймдизайнер
Нетология
72 тыс. рублей
9 месяцев
Геймдизайнер с 0 до PRO
Скилбокс
200 тыс. рублей
не указано
Gamedesign
School XYZ
61 тыс. рублей
4 месяца Название
Платформа
Цена
Продолжительность обучения
Факультет гейм-дизайна
GeekBrains
200 тыс. рублей
20 месяцев
Геймдизайнер
Нетология
72 тыс. рублей
9 месяцев
Геймдизайнер с 0 до PRO
Скилбокс
200 тыс. рублей
не указано
Gamedesign
School XYZ
61 тыс. рублей
4 месяца Название
Платформа
Цена
Продолжительность обучения
Факультет гейм-дизайна
GeekBrains
200 тыс. рублей
20 месяцев
Геймдизайнер
Нетология
72 тыс. рублей
9 месяцев
Геймдизайнер с 0 до PRO
Скилбокс
200 тыс. рублей
не указано
Gamedesign
School XYZ
61 тыс. рублей
4 месяца Название
Платформа
Цена
Продолжительность обучения Название Название Платформа Платформа Цена Цена Продолжительность обучения Продолжительность обучения Факультет гейм-дизайна
GeekBrains
200 тыс. рублей
20 месяцев Факультет гейм-дизайна Факультет гейм-дизайна GeekBrains GeekBrains GeekBrains GeekBrains 200 тыс. рублей 200 тыс. рублей 20 месяцев 20 месяцев Геймдизайнер
Нетология
72 тыс. рублей
9 месяцев Геймдизайнер Геймдизайнер Нетология Нетология Нетология Нетология 72 тыс. рублей 72 тыс. рублей 9 месяцев 9 месяцев Геймдизайнер с 0 до PRO
Скилбокс
200 тыс. рублей
не указано Геймдизайнер с 0 до PRO Геймдизайнер с 0 до PRO Скилбокс Скилбокс Скилбокс Скилбокс 200 тыс. рублей 200 тыс. рублей не указано не указано Gamedesign
School XYZ
61 тыс. рублей
4 месяца Gamedesign Gamedesign School XYZ School XYZ School XYZ School XYZ 61 тыс. рублей 61 тыс. рублей 4 месяца 4 месяца   Погрузиться в геймдев можно и самостоятельно. Данный вариант привлекает тем, что он бесплатный. Но в таком случае от вас потребуются огромная мотивация и терпение. На самостоятельное обучение профессии может уйти 3-4 года. Это объясняется тем, что придется перелопатить целую гору тематических ресурсов и попытаться найти действительно полезную информацию. После чего: разложить ее по полочкам;
вникнуть в теоретическую часть;
ежедневно практиковаться. разложить ее по полочкам; разложить ее по полочкам; вникнуть в теоретическую часть; вникнуть в теоретическую часть; ежедневно практиковаться. ежедневно практиковаться. Также для самостоятельного изучения геймдева придется развивать английский, так как техническая документация и мануалы по разработке игр выходят именно на этом языке. Полезные ресурсы для новичков в геймдеве В заключение хочу оставить несколько ссылок на ресурсы, которые пригодятся для погружения в сферу разработки игр. Бесплатные курсы: Введение в игровую индустрию;
Игры на Java;
First Person Shooter на Unity;
Intro Game Design;
Основы разработки игр;
Геймдизайн и другая теория. Введение в игровую индустрию; Введение в игровую индустрию; Введение в игровую индустрию Введение в игровую индустрию Игры на Java; Игры на Java; Игры на Java Игры на Java First Person Shooter на Unity; First Person Shooter на Unity; First Person Shooter на Unity First Person Shooter на Unity Intro Game Design; Intro Game Design; Intro Game Design Intro Game Design Основы разработки игр; Основы разработки игр; Основы разработки игр Основы разработки игр Геймдизайн и другая теория. Геймдизайн и другая теория. Геймдизайн и другая теория Геймдизайн и другая теория Видеоуроки на YouTube: Игры – искусство;
Зачем играм реалистичная графика;
Открытые миры;
Extra Credits: Game Design. Игры – искусство; Игры – искусство; Игры – искусство Игры – искусство Зачем играм реалистичная графика; Зачем играм реалистичная графика; Зачем играм реалистичная графика Зачем играм реалистичная графика Открытые миры; Открытые миры; Открытые миры Открытые миры Extra Credits: Game Design. Extra Credits: Game Design. Extra Credits: Game Design Extra Credits: Game Design Тематические сайты и форумы: Level design;
DTF;
Gamasutra;
3dpapa;
Компьютерные игры как искусство;
GCUP. Level design; Level design; Level design Level design DTF; DTF; DTF DTF Gamasutra; Gamasutra; Gamasutra Gamasutra 3dpapa; 3dpapa; 3dpapa 3dpapa Компьютерные игры как искусство; Компьютерные игры как искусство; Компьютерные игры как искусство Компьютерные игры как искусство GCUP. GCUP. GCUP GCUP ]]></text>
</doc>
