<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[zzkartyom]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-16, 11:31]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/677272/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как написать музыку для визуальной новеллы: общие принципы]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Звук]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[визуальные новеллы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[музыка в играх]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[драматургия]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[функции музыки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[геймдизайн]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Какая музыка используется в визуальных новеллах? Как правило, это разножанровый музыкальный материал. Выбор определенного стиля зависит от жанра самой новеллы (мы ожидаем определенный тип музыки в триллерах\ужасах, совершенно другой в романтических комедиях), места и времени действия, особенностей повествования (временная петля, галлюцинации у главного героя).
Содержание
Функции музыки в новеллах
Музыкальная драматургия в новеллах
Отражение музыкальной формы в визуальных новеллах
Итоги
Приведем несколько примеров: в «Kara no Shoujo» атмосферу уютной японской кофейни середины 1950-х создает саундтрек, выполненный в джазовой стилистике. Тем временем, академическая музыка сопровождает все повествование в новелле «Quartett!», посвященной обучению в музыкальной академии. Легендарная визуальная новелла в жанре ужасов «Saya no Uta» имеет нестандартный саундтрек, основанный на синтезированных и искаженных тембрах, который подчеркивает нестабильное психическое состояние главного героя, а игра на контрастах при появлении Саи сопровождается сменой раздражающих тембров на более чистые и привычные.
Внимание! Статья содержит спойлеры к игре «Saya no Uta» и «Chronobox». Будьте осторожны.
Функции музыки в новеллах
Музыка в визуальной новелле может проявлять различные драматургические функции. В большинстве случаев, это закадровая музыка, выполняющая, иллюстративную функцию. Подобно повествованию средствами музыкальной выразительности музыка дублирует сюжетные линии и ситуации, происходящие на экране. Однако встречаются примеры внутрикадрового звучания музыки, например, сцена из «Бесконечного лета», когда Алиса, одна из главных героинь, показывает протагонисту свои навыки игры на гитаре.
В этой сцене проявляется и характеристичная функция музыки (характеристика через жанр), когда мы осознаем, что рок-музыка – это своеобразное отражение характера Алисы. Другим примером внутрикадрового звучания является «Quartett!», где начало партий нередко совпадает с появлением того или иного инструмента на экране. Более того, музыка из внутрикадрового звучания переходит в закадровое, сопровождая игрока и поддерживая создаваемую атмосферу.
Характеристичная функция часто находит свое отражение в музыкальном материале визуальных новелл. Она реализуется как характеристика персонажа – бравурная тема Хидэо Куки из «Maji de Watashi ni Koi Shinasai», раскрывающая его желание стать общепризнанным героем и энтузиазм, граничащий с безумием, или комичная тема Эустома и Фобеши из «Shuffle!», подготавливающая игрока к потокам плоского отцовского юмора.
Национальный колорит подчеркивается с помощью музыкальных средств в сюжете о Мику новеллы «Бесконечное лето», при первом знакомстве с ней мы слышим песню ее собственного сочинения, стилизованную под японскую музыку (гитарная аранжировка, сопровождаемая мелодией пентатонического склада), что отражает ее происхождение.
Стоит отметить, что обычно, не только главные герои наделены своими музыкальными темами, а также отдельные темы отводятся и для повторяющихся событий, - поход в столовую («Katawa Shoujo»), присутствие на уроках («Katawa Shoujo», «Koisuru Otome to Shugo no Tate»), репетиции («Quartett!»), сражения («Maji de Watashi ni Koi Shinasai») или сочинение стихотворений («Doki Doki Literature Club!»).
Одни и те же мелодии сопровождают повторяющиеся события, погружая в игровой процесс все глубже. Это позволяет не просто имитировать, а строить оригинальную виртуальную реальность, то есть решать главную задачу, стоящую перед разработчиками любой компьютерной игры.
Прохождение одной из возможных концовок почти всегда означает завершение повествования. Однако, в силу многовариантного характера новелл, игрок может перечитывать ее большое количество раз. Это зависит от количества персонажей, сюжетных линий, выборов для главного героя и удачи, так как пользователи предпочитают взаимодействовать с произведением на своих условиях, как бы направляя сюжет в нужное русло. При неудаче они готовы начать играть заново, чтобы выйти на интересный для них финал.
Все эти свойства указывают на то, что музыкальные кульминации в одной и той же визуальной новелле могут разниться для каждого отдельного игрока. С точки зрения положения в форме, кульминации (как музыкальные, так и сюжетные) находятся в точке золотого сечения (третья четверть), эпилоге произведения (для большинства новелл) или его отдельной части («School Days HQ», «ChronoBox»).
Осторожным нужно быть здесь.
Hidden text
Hidden text
Необходимо выделить, что в визуальных новеллах с выборами есть так называемая истинная концовка, это тот вариант развития событий, который обычно раскрывает наибольшую часть сюжета и является наиболее желанным для игроков. Разработчики тщательно маскируют его, путают игрока, заставляя проходить, либо все сюжетные арки, либо оставляя значимые выборы не столь очевидными.
Как правило, возможность выхода на истинную концовку может быть невозможна при первом прохождении («Maji de Watashi ni Koi Shinasai!!», «Бесконечное лето», «Doki Doki Literature Club!»), чрезвычайно трудна (серия «Kara no Shoujo», «Koisuru Otome to Shugo no Tate») или вовсе не предусмотрена («Katawa Shoujo», «Crescendo», «Yume Miru Kusuri: A Drug That Makes You Dream», «School Days HQ») из-за ценности каждого отдельно взятого сюжета.
Hidden text
Hidden text
Hidden text
Отражение музыкальной формы в визуальной новелле
Говоря о форме в визуальной новелле и учитывая ее интерактивный характер, мы должны каждый раз учитывать возможность различного развития сюжета, в зависимости от действий игрока. Типичный признак – наличие опенинга (вступительная заставка), выполняющего роль экспозиции и знакомящего игрока с персонажами, местом и временем действия. Обычно сопровождается эстрадной песней, текст которой, лирического характера, передает настроение, которое будет царить в новелле.
Также опенинги могут играть роль связующих частей, как это было сделано в «School Days HQ», где после прохождения очередной главы, песня из опенинга подводила итог действиям игрока. Функция, выполняемая музыкой, различается при каждом прохождении, так, если игрок выбирал одну из героинь, то текст песни лишь намекал на возможность образования любовного треугольника, то есть выполнял драматургическую функцию, словно злой рок, предрекая возможный исход событий.
Когда игрок уделял внимание обеим девушкам, то саундтрек уже прямо иллюстрировал сложившуюся ситуацию, - любовный треугольник, боль и неопределенность. Учитывая, что создатели новеллы не брезгуют применять клиффхэнгеры, переходы между частями становятся и наивысшими точками напряжения, и местами его разрешения одновременно.
И здесь.
Hidden text
Hidden text
Итоги
В итоге, как и что должна делать музыка в визуальной новелле:
Иллюстрировать происходящие события, быть повторяющейся и запоминающейся для более глубоко погружения в игровой процесс.
Характеризовать время, место, происхождение, отношение к событиям, выделять отличительные черты персонажей и игрового мира.
Нести двойные смыслы - аллюзии и цитаты в эпоху постмодерна, это наше все!
Предсказывать события (как злой рок), давать комментарий происходящим событиям от лица: автора или героя.
Создавать общую драматургию, усиливать воздействие той или иной сцены.
Поддерживать форму повествования - будь-то временные петли или более консервативное деление на части-главы.
Спасибо, что дочитали! Буду рад комментариям от практиков: разработчиков, композиторов и саунд-дизайнеров, гейм-дизайнеров. Если у вас какие-либо вопросы или дополнения, оставляйте их в комментариях! Какая музыка используется в визуальных новеллах? Как правило, это разножанровый музыкальный материал. Выбор определенного стиля зависит от жанра самой новеллы (мы ожидаем определенный тип музыки в триллерах\ужасах, совершенно другой в романтических комедиях), места и времени действия, особенностей повествования (временная петля, галлюцинации у главного героя). разножанровый  Содержание Функции музыки в новеллах
Музыкальная драматургия в новеллах
Отражение музыкальной формы в визуальных новеллах
Итоги Функции музыки в новеллах Функции музыки в новеллах Музыкальная драматургия в новеллах Музыкальная драматургия в новеллах Отражение музыкальной формы в визуальных новеллах Отражение музыкальной формы в визуальных новеллах Итоги Итоги Приведем несколько примеров: в «Kara no Shoujo» атмосферу уютной японской кофейни середины 1950-х создает саундтрек, выполненный в джазовой стилистике. Тем временем, академическая музыка сопровождает все повествование в новелле «Quartett!», посвященной обучению в музыкальной академии. Легендарная визуальная новелла в жанре ужасов «Saya no Uta» имеет нестандартный саундтрек, основанный на синтезированных и искаженных тембрах, который подчеркивает нестабильное психическое состояние главного героя, а игра на контрастах при появлении Саи сопровождается сменой раздражающих тембров на более чистые и привычные. «Kara no Shoujo» «Quartett!» игра на контрастах Внимание! Статья содержит спойлеры к игре «Saya no Uta» и «Chronobox». Будьте осторожны. Внимание! Статья содержит спойлеры к игре «Saya no Uta» и «Chronobox». Будьте осторожны. Внимание! Статья содержит спойлеры к игре «Saya no Uta» и «Chronobox». Будьте осторожны. Функции музыки в новеллах Музыка в визуальной новелле может проявлять различные драматургические функции. В большинстве случаев, это закадровая музыка, выполняющая, иллюстративную функцию. Подобно повествованию средствами музыкальной выразительности музыка дублирует сюжетные линии и ситуации, происходящие на экране. Однако встречаются примеры внутрикадрового звучания музыки, например, сцена из «Бесконечного лета», когда Алиса, одна из главных героинь, показывает протагонисту свои навыки игры на гитаре. драматургические функции  внутрикадрового звучания музыки В этой сцене проявляется и характеристичная функция музыки (характеристика через жанр), когда мы осознаем, что рок-музыка – это своеобразное отражение характера Алисы. Другим примером внутрикадрового звучания является «Quartett!», где начало партий нередко совпадает с появлением того или иного инструмента на экране. Более того, музыка из внутрикадрового звучания переходит в закадровое, сопровождая игрока и поддерживая создаваемую атмосферу. отражение характера «Quartett!» переходит в закадровое  Характеристичная функция часто находит свое отражение в музыкальном материале визуальных новелл. Она реализуется как характеристика персонажа – бравурная тема Хидэо Куки из «Maji de Watashi ni Koi Shinasai», раскрывающая его желание стать общепризнанным героем и энтузиазм, граничащий с безумием, или комичная тема Эустома и Фобеши из «Shuffle!», подготавливающая игрока к потокам плоского отцовского юмора. характеристика персонажа  «Maji de Watashi ni Koi Shinasai» «Shuffle!» Национальный колорит подчеркивается с помощью музыкальных средств в сюжете о Мику новеллы «Бесконечное лето», при первом знакомстве с ней мы слышим песню ее собственного сочинения, стилизованную под японскую музыку (гитарная аранжировка, сопровождаемая мелодией пентатонического склада), что отражает ее происхождение. Национальный колорит «Бесконечное лето»  Стоит отметить, что обычно, не только главные герои наделены своими музыкальными темами, а также отдельные темы отводятся и для повторяющихся событий, - поход в столовую («Katawa Shoujo»), присутствие на уроках («Katawa Shoujo», «Koisuru Otome to Shugo no Tate»), репетиции («Quartett!»), сражения («Maji de Watashi ni Koi Shinasai») или сочинение стихотворений («Doki Doki Literature Club!»). «Katawa Shoujo» («Katawa Shoujo», «Koisuru Otome to Shugo no Tate» «Quartett!» «Maji de Watashi ni Koi Shinasai» «Doki Doki Literature Club!» Одни и те же мелодии сопровождают повторяющиеся события, погружая в игровой процесс все глубже. Это позволяет не просто имитировать, а строить оригинальную виртуальную реальность, то есть решать главную задачу, стоящую перед разработчиками любой компьютерной игры. строить оригинальную виртуальную реальность  Прохождение одной из возможных концовок почти всегда означает завершение повествования. Однако, в силу многовариантного характера новелл, игрок может перечитывать ее большое количество раз. Это зависит от количества персонажей, сюжетных линий, выборов для главного героя и удачи, так как пользователи предпочитают взаимодействовать с произведением на своих условиях, как бы направляя сюжет в нужное русло. При неудаче они готовы начать играть заново, чтобы выйти на интересный для них финал. возможных концовок удачи Все эти свойства указывают на то, что музыкальные кульминации в одной и той же визуальной новелле могут разниться для каждого отдельного игрока. С точки зрения положения в форме, кульминации (как музыкальные, так и сюжетные) находятся в точке золотого сечения (третья четверть), эпилоге произведения (для большинства новелл) или его отдельной части («School Days HQ», «ChronoBox»). могут разниться для каждого отдельного игрока «School Days HQ» «ChronoBox» Осторожным нужно быть здесь. Осторожным нужно быть здесь. Осторожным нужно быть здесь. Hidden text Hidden text     Hidden text Hidden text    Необходимо выделить, что в визуальных новеллах с выборами есть так называемая истинная концовка, это тот вариант развития событий, который обычно раскрывает наибольшую часть сюжета и является наиболее желанным для игроков. Разработчики тщательно маскируют его, путают игрока, заставляя проходить, либо все сюжетные арки, либо оставляя значимые выборы не столь очевидными. наиболее желанным для игроков. Как правило, возможность выхода на истинную концовку может быть невозможна при первом прохождении («Maji de Watashi ni Koi Shinasai!!», «Бесконечное лето», «Doki Doki Literature Club!»), чрезвычайно трудна (серия «Kara no Shoujo», «Koisuru Otome to Shugo no Tate») или вовсе не предусмотрена («Katawa Shoujo», «Crescendo», «Yume Miru Kusuri: A Drug That Makes You Dream», «School Days HQ») из-за ценности каждого отдельно взятого сюжета. истинную концовку «Maji de Watashi ni Koi Shinasai!!» «Бесконечное лето» «Doki Doki Literature Club!» «Kara no Shoujo» «Koisuru Otome to Shugo no Tate» «Katawa Shoujo» «Crescendo» «Yume Miru Kusuri: A Drug That Makes You Dream» «School Days HQ» Hidden text Hidden text       Hidden text Hidden text    Hidden text Hidden text     Отражение музыкальной формы в визуальной новелле Говоря о форме в визуальной новелле и учитывая ее интерактивный характер, мы должны каждый раз учитывать возможность различного развития сюжета, в зависимости от действий игрока. Типичный признак – наличие опенинга (вступительная заставка), выполняющего роль экспозиции и знакомящего игрока с персонажами, местом и временем действия. Обычно сопровождается эстрадной песней, текст которой, лирического характера, передает настроение, которое будет царить в новелле. наличие опенинга  Также опенинги могут играть роль связующих частей, как это было сделано в «School Days HQ», где после прохождения очередной главы, песня из опенинга подводила итог действиям игрока. Функция, выполняемая музыкой, различается при каждом прохождении, так, если игрок выбирал одну из героинь, то текст песни лишь намекал на возможность образования любовного треугольника, то есть выполнял драматургическую функцию, словно злой рок, предрекая возможный исход событий. связующих частей Когда игрок уделял внимание обеим девушкам, то саундтрек уже прямо иллюстрировал сложившуюся ситуацию, - любовный треугольник, боль и неопределенность. Учитывая, что создатели новеллы не брезгуют применять клиффхэнгеры, переходы между частями становятся и наивысшими точками напряжения, и местами его разрешения одновременно. клиффхэнгеры  И здесь. И здесь. И здесь. Hidden text Hidden text    Hidden text Hidden text     Итоги В итоге, как и что должна делать музыка в визуальной новелле: должна делать музыка  Иллюстрировать происходящие события, быть повторяющейся и запоминающейся для более глубоко погружения в игровой процесс.
Характеризовать время, место, происхождение, отношение к событиям, выделять отличительные черты персонажей и игрового мира.
Нести двойные смыслы - аллюзии и цитаты в эпоху постмодерна, это наше все!
Предсказывать события (как злой рок), давать комментарий происходящим событиям от лица: автора или героя.
Создавать общую драматургию, усиливать воздействие той или иной сцены.
Поддерживать форму повествования - будь-то временные петли или более консервативное деление на части-главы. Иллюстрировать происходящие события, быть повторяющейся и запоминающейся для более глубоко погружения в игровой процесс. Иллюстрировать происходящие события, быть повторяющейся и запоминающейся для более глубоко погружения в игровой процесс. Характеризовать время, место, происхождение, отношение к событиям, выделять отличительные черты персонажей и игрового мира. Характеризовать время, место, происхождение, отношение к событиям, выделять отличительные черты персонажей и игрового мира. Нести двойные смыслы - аллюзии и цитаты в эпоху постмодерна, это наше все! Нести двойные смыслы - аллюзии и цитаты в эпоху постмодерна, это наше все! Предсказывать события (как злой рок), давать комментарий происходящим событиям от лица: автора или героя. Предсказывать события (как злой рок), давать комментарий происходящим событиям от лица: автора или героя. Создавать общую драматургию, усиливать воздействие той или иной сцены. Создавать общую драматургию, усиливать воздействие той или иной сцены. Поддерживать форму повествования - будь-то временные петли или более консервативное деление на части-главы. Поддерживать форму повествования - будь-то временные петли или более консервативное деление на части-главы. Спасибо, что дочитали! Буду рад комментариям от практиков: разработчиков, композиторов и саунд-дизайнеров, гейм-дизайнеров. Если у вас какие-либо вопросы или дополнения, оставляйте их в комментариях! Спасибо, что дочитали!]]></text>
</doc>
