<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<original_author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Shaping Design]]></item>
	</original_author>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[art_ew]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-15, 15:34]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/677172/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Тренды дизайна середины 2022 года. Перевод статьи от Shaping Design]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[перевод]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[тренды]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[uxui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[interface]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[интерфейс]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[web]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[webdesign]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем привет! Это Артем Суслов. Перевел статью от Shaping Design о трендах дизайна в середине 2022 года.
Внутри: основные тренды, примеры сайтов и краткие пояснения "почему так".
Буду рад видеть в своем Телеграм-канале. Рассказываю про UI/UX-дизайн, активности в крипте и музыку.
В 2022 году дизайнеры будут делать ставку на цвет, опыт и создание богатых пространств для нашего все более гибридного образа жизни. И хотя мы только на середине 2022 года, уже есть неоспоримые тенденции в дизайне.
Метавселенные
Этот сектор все еще находится на ранней стадии, но бренды видят большие возможности, и ажиотаж наблюдается повсюду. Такие разные компании, как Wendy's и Gucci, создают VR-возможности с помощью Horizon Worlds от Meta и игровых платформ, таких как Roblox. Ожидается, что к 2030 году инвестиции в этот сектор достигнут сотен миллиардов. Более подробно о метавселенной для веб-дизайнеров можно узнать здесь.
Примеры
Nikeland
Musee Dezentral
Wendy's
Цифровая мода
Цифровая одежда существует с тех пор, как пользователи начали выходить в интернет несколько десятилетий назад. Но пиксельные двухмерные наряды начала 2000-х годов - это грубое сравнение с коллекциями 2022 года, которые получают большую поддержку от таких брендов в реальной жизни, как Nike, и цифровых домов моды, таких как Genies и Fabricant. Показы мод теперь проходят не только в Нью-Йорке, Милане и Париже: в этом году виртуальная платформа Decentraland провела свою первую неделю моды в метаверс. Узнайте все подробности о цифровой моде здесь.
Примеры
Infinite Passerella
Metaverse Fashion Week
Digital Fashion Week NYC
Concept Clothing
Дизайн, который считают некрасивым
Ностальгия по нулевым дает о себе знать. Дизайнеры берут на вооружение менее отполированную эстетику ранних дней существования интернета - когда он был менее шаблонным и корпоративным, но более странным.
Это означает, что веб-дизайн намеренно плохого качества: шрифты по умолчанию, узорчатые фоны, старые окна браузера, простые сетки, и декоративные смайлики и бабочки, которые производят впечатление, что дизайнер-любитель, даже если это совсем не так.
Примеры
Ryan Haskins Portfolio
Kurt Champion Portfolio
Ester Rubanovich Portfolio
Интерактивные 3D элементы
В этом году интерактивные 3D-модели становятся еще более распространенным явлением, поскольку дизайнеры переносят ощущение физических продуктов из реальной жизни на 2D-экраны. Популярность этих элементов также является признаком грядущих событий. Отчасти благодаря пандемическим ограничениям и новым технологиям AR и VR наш реальный и онлайн миры становятся одним целостным пространством, где интернет становится более трехмерным, а наша повседневность - более кликабельной.
Примеры
From Scout
Chirpley
Blombmixer
Дофаминовые палитры
Сначала была "дофаминовая одежда" - одежда в красочных, вызывающих счастье оттенках. Теперь эта тенденция переходит из мира моды на наши экраны. Яркие, смелые и живые цветовые палитры сейчас повсюду, и это вполне логично, учитывая, насколько утомительными и деморализующими были последние несколько лет. Вдохновленные возрождением психоделии 70-х годов и потребностью в более счастливых оттенках, сайты предлагают радугу цветов, чтобы порадовать наши глаза.
Примеры
Paad Pusg Forward
Mire Design Studio
Decentralised
3D леттеринг
В 2022 году дизайнеры также не ограничивают шрифт двумя измерениями. 3D-надписи освобождают шрифт от кернинга и интерлиньяжа, принятых в книгах по дизайну, и используются как еще один способ привлечь внимание пользователей. Этот сдвиг также является продолжением более выразительной тенденции в дизайне, которую мы наблюдаем в ответ на многолетний минимализм, присутствующий во всех отраслях, от некоммерческих организаций до автомобильной промышленности.
Примеры
Flutter
Home
BMW
Энергия Дзен
Ментальное здоровье стало неотъемлемой частью жизни в 2022 году, и мы видим, что это проявляется и в интернете. Дизайнеры воплощают этот образ с помощью успокаивающей цветовой палитры (Pantone выбрал пастельный фиолетовый цвет года), мягкого света и приглушенных градиентов. Учитывая стресс последних нескольких лет, вполне логично, что в интернете появляется успокаивающая эстетика, манящая пользователей привлекательностью более мягкого места для отдыха глаз.
Примеры
Block
Flowers For Society
Moooi
Спасибо, что дочитали до конца.
Оригинальная статья
***
Telegram | Instagram | Dribbble | Behance Всем привет! Это Артем Суслов. Перевел статью от Shaping Design о трендах дизайна в середине 2022 года. Внутри: основные тренды, примеры сайтов и краткие пояснения "почему так". Буду рад видеть в своем Телеграм-канале. Рассказываю про UI/UX-дизайн, активности в крипте и музыку. Телеграм-канале В 2022 году дизайнеры будут делать ставку на цвет, опыт и создание богатых пространств для нашего все более гибридного образа жизни. И хотя мы только на середине 2022 года, уже есть неоспоримые тенденции в дизайне. Метавселенные   Этот сектор все еще находится на ранней стадии, но бренды видят большие возможности, и ажиотаж наблюдается повсюду. Такие разные компании, как Wendy's и Gucci, создают VR-возможности с помощью Horizon Worlds от Meta и игровых платформ, таких как Roblox. Ожидается, что к 2030 году инвестиции в этот сектор достигнут сотен миллиардов. Более подробно о метавселенной для веб-дизайнеров можно узнать здесь. здесь Примеры Примеры Nikeland
Musee Dezentral
Wendy's Nikeland Nikeland Nikeland Musee Dezentral Musee Dezentral Musee Dezentral Wendy's Wendy's Wendy's Цифровая мода   Цифровая одежда существует с тех пор, как пользователи начали выходить в интернет несколько десятилетий назад. Но пиксельные двухмерные наряды начала 2000-х годов - это грубое сравнение с коллекциями 2022 года, которые получают большую поддержку от таких брендов в реальной жизни, как Nike, и цифровых домов моды, таких как Genies и Fabricant. Показы мод теперь проходят не только в Нью-Йорке, Милане и Париже: в этом году виртуальная платформа Decentraland провела свою первую неделю моды в метаверс. Узнайте все подробности о цифровой моде здесь. здесь Примеры Примеры Infinite Passerella
Metaverse Fashion Week
Digital Fashion Week NYC
Concept Clothing Infinite Passerella Infinite Passerella Infinite Passerella Metaverse Fashion Week Metaverse Fashion Week Metaverse Fashion Week Digital Fashion Week NYC Digital Fashion Week NYC Digital Fashion Week NYC Concept Clothing Concept Clothing Concept Clothing Дизайн, который считают некрасивым   Ностальгия по нулевым дает о себе знать. Дизайнеры берут на вооружение менее отполированную эстетику ранних дней существования интернета - когда он был менее шаблонным и корпоративным, но более странным. Это означает, что веб-дизайн намеренно плохого качества: шрифты по умолчанию, узорчатые фоны, старые окна браузера, простые сетки, и декоративные смайлики и бабочки, которые производят впечатление, что дизайнер-любитель, даже если это совсем не так. Примеры Примеры Ryan Haskins Portfolio
Kurt Champion Portfolio
Ester Rubanovich Portfolio Ryan Haskins Portfolio Ryan Haskins Portfolio Ryan Haskins Portfolio Kurt Champion Portfolio Kurt Champion Portfolio Kurt Champion Portfolio Ester Rubanovich Portfolio Ester Rubanovich Portfolio Ester Rubanovich Portfolio Интерактивные 3D элементы   В этом году интерактивные 3D-модели становятся еще более распространенным явлением, поскольку дизайнеры переносят ощущение физических продуктов из реальной жизни на 2D-экраны. Популярность этих элементов также является признаком грядущих событий. Отчасти благодаря пандемическим ограничениям и новым технологиям AR и VR наш реальный и онлайн миры становятся одним целостным пространством, где интернет становится более трехмерным, а наша повседневность - более кликабельной. Примеры Примеры From Scout
Chirpley
Blombmixer From Scout From Scout From Scout Chirpley Chirpley Chirpley Blombmixer Blombmixer Blombmixer Дофаминовые палитры   Сначала была "дофаминовая одежда" - одежда в красочных, вызывающих счастье оттенках. Теперь эта тенденция переходит из мира моды на наши экраны. Яркие, смелые и живые цветовые палитры сейчас повсюду, и это вполне логично, учитывая, насколько утомительными и деморализующими были последние несколько лет. Вдохновленные возрождением психоделии 70-х годов и потребностью в более счастливых оттенках, сайты предлагают радугу цветов, чтобы порадовать наши глаза. Примеры Примеры Paad Pusg Forward
Mire Design Studio
Decentralised Paad Pusg Forward Paad Pusg Forward Paad Pusg Forward Mire Design Studio Mire Design Studio Mire Design Studio Decentralised Decentralised Decentralised 3D леттеринг   В 2022 году дизайнеры также не ограничивают шрифт двумя измерениями. 3D-надписи освобождают шрифт от кернинга и интерлиньяжа, принятых в книгах по дизайну, и используются как еще один способ привлечь внимание пользователей. Этот сдвиг также является продолжением более выразительной тенденции в дизайне, которую мы наблюдаем в ответ на многолетний минимализм, присутствующий во всех отраслях, от некоммерческих организаций до автомобильной промышленности. Примеры Примеры Flutter
Home
BMW Flutter Flutter Flutter Home Home Home BMW BMW BMW Энергия Дзен   Ментальное здоровье стало неотъемлемой частью жизни в 2022 году, и мы видим, что это проявляется и в интернете. Дизайнеры воплощают этот образ с помощью успокаивающей цветовой палитры (Pantone выбрал пастельный фиолетовый цвет года), мягкого света и приглушенных градиентов. Учитывая стресс последних нескольких лет, вполне логично, что в интернете появляется успокаивающая эстетика, манящая пользователей привлекательностью более мягкого места для отдыха глаз. Примеры Примеры Block
Flowers For Society
Moooi Block Block Block Flowers For Society Flowers For Society Flowers For Society Moooi Moooi Moooi Спасибо, что дочитали до конца. Оригинальная статья Оригинальная статья Оригинальная статья Оригинальная статья *** Telegram | Instagram | Dribbble | Behance Telegram  Instagram  Dribbble  Behance ]]></text>
</doc>
