<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Clickru]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-14, 13:22]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/click/blog/676956/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[[В закладки] Аналоги Canva: 12 сервисов для работы с изображениями]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Click.ru]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Обработка изображений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Контент-маркетинг]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[обработка изображений]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Когда сервис Canva объявил о прекращении работы в России, многие SMM-специалисты, маркетологи, дизайнеры, таргетологи остались без одного из главных инструментов для работы с креативами. Рассказываем о подборке сервисов, имеющих схожий функционал, которые могут применяться для решения рабочих задач.
А в чем вообще фишка Canva
Canva – популярный австралийский онлайн-сервис растрового дизайна для ПК и мобильных устройств. Он позволяет работать только онлайн, поэтому отличается от прочих популярных аналогов, например от Photoshop или Gimp. Но основное преимущество Canva – сохранение заранее созданного шаблона дизайна для облегчения схожих изображений.
Базовые функции Canva доступны бесплатно. Для использования всего функционала требуется платная подписка. В первой половине марта стало невозможно оплачивать сервис с карт российских банков. По этой причине часть пользователей стала активно искать аналоги. До 1 июня 2022 была доступна бесплатная версия, но сейчас сервис полностью приостановил работу для пользователей из России.
Итак, мы возвращаемся к аналогам.
Desygner
Сайт: https://desygner.com/ru/.
Стоимость: ограниченный функционал доступен бесплатно. Расширенный функционал доступен от 150 рублей в месяц в зависимости от возможностей.
Это российский многофункциональный сервис для создания заголовков, публикаций, карточек, рекламных объявлений и многого другого. Можно пользоваться тысячами профессиональных шаблонов, перетаскивать элементы, менять размеры документа в один клик, редактировать изображения, шрифты, цвета и тексты, работать с многостраничными файлами, слоями и пр.
Flyvi
Сайт: https://flyvi.io/ru.
Стоимость: ограниченный функционал доступен бесплатно (например, сохранить креативы без ватермарки сервиса невозможно). Расширенный функционал доступен за 399 рублей в месяц.
Интерфейс Flyvi сильно напоминает интерфейс Canva. В нем есть шаблоны для баннеров и карточек товаров для Ozon, Wildberries, Яндекс.Маркета, разных социальных сетей, контекстной рекламы, маски, редактор фото, анимация, дизайнерские фоны, множество шрифтов и пр. Также в сервисе имеется планировщик публикаций и функционал, позволяющий разрабатывать веб-сторис и интегрировать их в код сайта. Flyvi разработан в России, поэтому оплатить подписку можно банковской картой.
Figma
Сайт: https://www.figma.com/.
Стоимость: бесплатный для личного использования.
Это интерактивная доска для работы с графикой. С помощью сервиса можно создавать серии контента в общей стилистике. Правда, все украшения и графические векторы будет нужно создавать в других сервисах, а после собирать в Figma. В сервисе можно добавлять комментарии, следить за рабочим процессом и вести обсуждения работы в режиме онлайн. На сегодняшний день в России Figma работает в некоммерческих целях.
Lunacy
Сайт: https://icons8.com/lunacy.
Стоимость: бесплатный.
Понятное и простое приложение для создания UI-макетов, работы с векторной графикой, генерации идей. У сервиса широкий функционал. Lunacy работает на основе искусственного интеллекта. Он умеет генерировать тексты плейсхолдеров для интерфейсов, удалять фоны, создавать аватары для проектов, повышать качество изображений, собирать дизайн аналогично конструктору Lego.
Supa
Сайт: https://supa.ru/.
Стоимость: ограниченный функционал доступен бесплатно. Расширенный функционал доступен от 590 рублей в месяц в зависимости от возможностей.
Это еще один отечественный редактор для создания креативов. В нем доступны готовые шаблоны для сторис и постов, есть возможности для монтирования видеороликов, эффекты, разнообразные шрифты, доступ к фото- и видеостокам и пр. Как правило, Supa применяется для работы с видеофайлами, но можно приспособиться работать и с изображениями.
Glorify
Сайт: https://app.glorify.com/.
Стоимость: ограниченный функционал доступен бесплатно. Расширенный функционал доступен от 39,99 $ в месяц в зависимости от возможностей. Glorify нельзя оплатить картой российских банков.
Этот продукт является смесью Figma и Canva. Его отличает удобная рабочая область, большое количество настраиваемых элементов и графики. В сервисе можно работать со слоями, использовать готовые мокапы, разные иконки, эффекты и кнопки. Вы можете все изменять и настраивать под проект: у сервиса очень гибкий инструментарий. Работать в сервисе можно целой командой.
Wilda
Сайт: https://wilda.ru/.
Стоимость: По сути, в Wilda отсутствует бесплатный тариф. Бесплатно можно создавать неограниченное количество изображений, но за скачивание каждого потребуется заплатить 150 рублей. Есть более привлекательные по стоимости пакеты на загрузку нескольких изображений.
Функционал этого российского онлайн-конструктора в первую очередь направлен на создание макетов продукции для печати. Также в Wilda можно работать с картинками для социальных сетей. Изображения можно скачать в PDF, HTML, JPEG, PNG. Интерфейс этого сервиса проще, чем у Canva, но в нем представлены все основные функции.
Pixlr
Сайт: https://pixlr.com/ru/.
Стоимость: ограниченный функционал с показом рекламы доступен бесплатно. Расширенный функционал – от 4,49 $ ежемесячно в зависимости от возможностей. Pixlr нельзя оплатить картой российских банков.
Онлайн-фоторедактор предлагает большое количество шаблонов, шрифтов, фильтров, эффектов, фиксированные анимации, возможность удаления фона, доступ к фотостоку и пр. По интерфейсу сервис напоминает Photoshop: есть слои, кисти, ластик, ретушь, редактор изображений с изменением цвета, контрастности, тона. Файл можно сохранять в любом необходимом формате – от .mp4 до .webp.
Gravit
Сайт: https://www.designer.io/en/download/.
Стоимость: ограниченный функционал для личного использования доступен бесплатно. Для профессионального использования – 49,99 $ в год. Gravit нельзя оплатить картой российских банков.
В конструкторе есть много готовых шаблонов. Он тоже очень гибкий, поэтому все можно настроить по собственному желанию. Скачать готовый проект можно в JPG, PNG, SVG или PDF. В сервисе есть много разных эффектов, системные шрифты, веб-шрифты и пр.
Эй, тизер!
Сайт: https://heyteaser.ru/.
Стоимость: ограниченный функционал доступен бесплатно. Расширенный функционал доступен за 199 рублей в месяц.
Простой и удобный отечественный редактор макетов с разнообразными готовыми шаблонами, которые можно менять самостоятельно под проект. Это молодой сервис, который сейчас активно развивается. Разработчик планирует добавить выбор декораций и фона из большой библиотеки, перетаскивание элементов. Также разработчик занимается еще одним интересным проектом – ВКменю.рф. Это конструктор обложек меню для ВКонтакте, доступный бесплатно. Он получил поддержку от соцсети.
Stencil
Сайт: https://links.fixthephoto.com/click?trvid=10044.
Стоимость: ограниченный функционал, включающий до 10 изображений в месяц, доступен бесплатно. Профессиональные тарифы будут стоить от 9 до 12 $ в месяц. На цену влияет функционал и количество доступных изображений. Stencil не получится оплатить картой российских банков.
Stencil – новое наименование инструмента Share as Image. Облачный сервис очень популярен у тех, кто занимается графическим дизайном. Его часто применяют в работе маркетологи и блогеры. Stencil простой в использовании, позволяет добавлять на изображения свои водяные знаки. Также у Stencil есть расширение для браузера Google Chrome.
Easil
Сайт: https://app.easil.com/.
Стоимость: ограниченный функционал с показом рекламы доступен бесплатно. Расширенный функционал – от 7,5 $ ежемесячно в зависимости от возможностей. Easil нельзя оплатить картой российских банков.
Easil – это онлайн-редактор, помогающий создавать сторис и посты в соцсетях. Он позволяет использовать готовые шаблоны, анимации, множество шрифтов, слои. В полной версии предусмотрена загрузка своих шифтов и командная работа. Интересная фишка: в сервисе можно заблокировать элементы на креативе для аккаунтов. Это нужно для настройки элементов, которые смогут менять сотрудники при работе с изображениями.
Такие конструкторы, как и сервисы автоматизации, сильно упрощают работу с рекламными изображениями. А какими аналогами Canva пользуетесь вы? Делитесь в комментариях. Когда сервис Canva объявил о прекращении работы в России, многие SMM-специалисты, маркетологи, дизайнеры, таргетологи остались без одного из главных инструментов для работы с креативами. Рассказываем о подборке сервисов, имеющих схожий функционал, которые могут применяться для решения рабочих задач. А в чем вообще фишка Canva Canva – популярный австралийский онлайн-сервис растрового дизайна для ПК и мобильных устройств. Он позволяет работать только онлайн, поэтому отличается от прочих популярных аналогов, например от Photoshop или Gimp. Но основное преимущество Canva – сохранение заранее созданного шаблона дизайна для облегчения схожих изображений. Базовые функции Canva доступны бесплатно. Для использования всего функционала требуется платная подписка. В первой половине марта стало невозможно оплачивать сервис с карт российских банков. По этой причине часть пользователей стала активно искать аналоги. До 1 июня 2022 была доступна бесплатная версия, но сейчас сервис полностью приостановил работу для пользователей из России. Итак, мы возвращаемся к аналогам. Desygner Сайт: https://desygner.com/ru/. Сайт: https://desygner.com/ru/ Стоимость: ограниченный функционал доступен бесплатно. Расширенный функционал доступен от 150 рублей в месяц в зависимости от возможностей. Стоимость: Это российский многофункциональный сервис для создания заголовков, публикаций, карточек, рекламных объявлений и многого другого. Можно пользоваться тысячами профессиональных шаблонов, перетаскивать элементы, менять размеры документа в один клик, редактировать изображения, шрифты, цвета и тексты, работать с многостраничными файлами, слоями и пр.   Flyvi Сайт: https://flyvi.io/ru. Сайт: https://flyvi.io/ru Стоимость: ограниченный функционал доступен бесплатно (например, сохранить креативы без ватермарки сервиса невозможно). Расширенный функционал доступен за 399 рублей в месяц. Стоимость: Интерфейс Flyvi сильно напоминает интерфейс Canva. В нем есть шаблоны для баннеров и карточек товаров для Ozon, Wildberries, Яндекс.Маркета, разных социальных сетей, контекстной рекламы, маски, редактор фото, анимация, дизайнерские фоны, множество шрифтов и пр. Также в сервисе имеется планировщик публикаций и функционал, позволяющий разрабатывать веб-сторис и интегрировать их в код сайта. Flyvi разработан в России, поэтому оплатить подписку можно банковской картой.   Figma Сайт: https://www.figma.com/. Сайт: https://www.figma.com/ Стоимость: бесплатный для личного использования. Стоимость: Это интерактивная доска для работы с графикой. С помощью сервиса можно создавать серии контента в общей стилистике. Правда, все украшения и графические векторы будет нужно создавать в других сервисах, а после собирать в Figma. В сервисе можно добавлять комментарии, следить за рабочим процессом и вести обсуждения работы в режиме онлайн. На сегодняшний день в России Figma работает в некоммерческих целях.   Lunacy Сайт: https://icons8.com/lunacy. Сайт: https://icons8.com/lunacy Стоимость: бесплатный. Стоимость: Понятное и простое приложение для создания UI-макетов, работы с векторной графикой, генерации идей. У сервиса широкий функционал. Lunacy работает на основе искусственного интеллекта. Он умеет генерировать тексты плейсхолдеров для интерфейсов, удалять фоны, создавать аватары для проектов, повышать качество изображений, собирать дизайн аналогично конструктору Lego.   Supa Сайт: https://supa.ru/. Сайт: https://supa.ru/ Стоимость: ограниченный функционал доступен бесплатно. Расширенный функционал доступен от 590 рублей в месяц в зависимости от возможностей. Стоимость: Это еще один отечественный редактор для создания креативов. В нем доступны готовые шаблоны для сторис и постов, есть возможности для монтирования видеороликов, эффекты, разнообразные шрифты, доступ к фото- и видеостокам и пр. Как правило, Supa применяется для работы с видеофайлами, но можно приспособиться работать и с изображениями.   Glorify Сайт: https://app.glorify.com/. https://app.glorify.com/ Стоимость: ограниченный функционал доступен бесплатно. Расширенный функционал доступен от 39,99 $ в месяц в зависимости от возможностей. Glorify нельзя оплатить картой российских банков. Этот продукт является смесью Figma и Canva. Его отличает удобная рабочая область, большое количество настраиваемых элементов и графики. В сервисе можно работать со слоями, использовать готовые мокапы, разные иконки, эффекты и кнопки. Вы можете все изменять и настраивать под проект: у сервиса очень гибкий инструментарий. Работать в сервисе можно целой командой.   Wilda Сайт: https://wilda.ru/. Сайт: https://wilda.ru/ Стоимость: По сути, в Wilda отсутствует бесплатный тариф. Бесплатно можно создавать неограниченное количество изображений, но за скачивание каждого потребуется заплатить 150 рублей. Есть более привлекательные по стоимости пакеты на загрузку нескольких изображений. Стоимость:   Функционал этого российского онлайн-конструктора в первую очередь направлен на создание макетов продукции для печати. Также в Wilda можно работать с картинками для социальных сетей. Изображения можно скачать в PDF, HTML, JPEG, PNG. Интерфейс этого сервиса проще, чем у Canva, но в нем представлены все основные функции.   Pixlr Сайт: https://pixlr.com/ru/. Сайт: https://pixlr.com/ru/ Стоимость: ограниченный функционал с показом рекламы доступен бесплатно. Расширенный функционал – от 4,49 $ ежемесячно в зависимости от возможностей. Pixlr нельзя оплатить картой российских банков. Стоимость:]]></text>
</doc>
