<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[art_ew]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-13, 18:52]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/676806/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Notion для UI/UX-дизайнеров]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[notion]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui/ux дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сервисы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[designer]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем привет! Это Артем Суслов. В один день у меня стало слишком много разных ресурсов для работы и я подумал почему бы не объединить это в один Notion-документ. Теперь я делюсь им с вами.
Буду рад видеть в своем Телеграм-канале
Внутри найдете ссылки на студии, подборки агрегаторов сайтов, блогеров, различные ресурсы, инструменты для работы и многое другое.
По мере нахождения новых полезностей я буду добавлять их и прописывать это в обновлениях.
Также, можно дублировать файл в свой space, но тогда обновления приходить не будут. Поэтому, как вариант, просто можно добавить страницу в избранное браузера.
Ссылка на документ
https://artyoyom7.notion.site/Notion-UI-UX-d7f8ddca374f4c3e9986569beff437a0
Буду рад услышать обратную связь!
***
Telegram | Instagram | Dribbble | Behance Всем привет! Это Артем Суслов. В один день у меня стало слишком много разных ресурсов для работы и я подумал почему бы не объединить это в один Notion-документ. Теперь я делюсь им с вами. Буду рад видеть в своем Телеграм-канале Телеграм-канале   Внутри найдете ссылки на студии, подборки агрегаторов сайтов, блогеров, различные ресурсы, инструменты для работы и многое другое. По мере нахождения новых полезностей я буду добавлять их и прописывать это в обновлениях. Также, можно дублировать файл в свой space, но тогда обновления приходить не будут. Поэтому, как вариант, просто можно добавить страницу в избранное браузера. Ссылка на документ https://artyoyom7.notion.site/Notion-UI-UX-d7f8ddca374f4c3e9986569beff437a0 https://artyoyom7.notion.site/Notion-UI-UX-d7f8ddca374f4c3e9986569beff437a0 Буду рад услышать обратную связь! *** Telegram | Instagram | Dribbble | Behance Telegram  Instagram  Dribbble  Behance ]]></text>
</doc>
