<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Softlink]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-12, 09:59]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/676436/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Десять лет — полет нормальный]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка веб-сайтов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[CSS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Типографика]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[типографика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[css]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[font-face]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[webfonts]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем привет!
Именно так начался пост десятилетней давности о появившемся сайте со шрифтами. Да, вот так незаметно пролетели 10 лет, и по меркам интернета это, пожалуй, возраст человека, который вот-вот закончил учиться и вышел в свободное плавание. Так и наш проект, пройдя все переделки, стабилизировался в своем функционале и движется по заданному курсу. Но за все это время одно осталось неизменным — бесплатные шрифты и свободный доступ к ним.

Итак, с чем пришли мы к сегодняшнему дню.
Функционал
Каталог со шрифтами: разделенные на категории, теги и алфавиты шрифты. Включая вариативные.
Плагины для редакторов кода — позволяют импортировать шрифты прямо из редактора. На данный момент поддерживаются VS Code, Web Storm, Sublime Text и Atom.
Расширения для браузеров, с помощью которых можно узнать шрифт на сайте или примерить что-нибудь из нашей коллекции. Расширения работают в Chrome, Firefox, Opera, Yandex Browser.
Полигон. Мини-редактор, где можно поиграться со шрифтами.
Конвертер шрифтов. Не существует как отдельный сервис и работает только со шрифтами из коллекции. Удобно использовать, когда надо выделить отдельные символы или какой-то набор. Он умеет делать это быстро.
Из статистики
Шрифтов — 850, из них с кириллицей более пятиста. В день скачивается более 2000 архивов без учета сконвертированных шрифтов.
Порядка 55 000 установок плагинов для редакторов и ~15 000 установок расширений. Все данные из официальных репозиториев и магазинов.
Около 10 000 сохраненных работ на полигоне.
Сайт ежедневно посещает несколько тысяч человек, а количество зарегистрированных пользователей давно перевалило за 50 000 и продолжает расти.
Что делаем
Основная забота — стараться держать актуальными шрифты. Как бы ни казались они статичными и консервативными в своем развитии, на самом деле это не так. Добавляются новые символы или целые алфавиты, исправляются недочеты, появляются вариативные версии. Также стараемся пополнять коллекцию и новыми экземплярами, усиленно наблюдая за появлением кириллических.
Постепенно внедряем новый функционал, потребность в котором продиктована новыми технологиями, например как вариативные шрифты.
Кроме того, на этот год были запланированы серьезные изменения в стратегии развития проекта, но всем известные события притормозили планы, но не отменили их. Поэтому всем, кому интересно что будет дальше, добро пожаловать в наше сообщество в ВК.
На этом всё, нас с днём рождения, и спасибо, что остаетесь с нами.
Fontstorage.com   Всем привет!  Именно так начался пост десятилетней давности о появившемся сайте со шрифтами. Да, вот так незаметно пролетели 10 лет, и по меркам интернета это, пожалуй, возраст человека, который вот-вот закончил учиться и вышел в свободное плавание. Так и наш проект, пройдя все переделки, стабилизировался в своем функционале и движется по заданному курсу. Но за все это время одно осталось неизменным — бесплатные шрифты и свободный доступ к ним.

Итак, с чем пришли мы к сегодняшнему дню. пост   Функционал Каталог со шрифтами: разделенные на категории, теги и алфавиты шрифты. Включая вариативные. Каталог со шрифтами Плагины для редакторов кода — позволяют импортировать шрифты прямо из редактора. На данный момент поддерживаются VS Code, Web Storm, Sublime Text и Atom. Плагины для редакторов кода Расширения для браузеров, с помощью которых можно узнать шрифт на сайте или примерить что-нибудь из нашей коллекции. Расширения работают в Chrome, Firefox, Opera, Yandex Browser. Расширения для браузеров Полигон. Мини-редактор, где можно поиграться со шрифтами. Полигон Конвертер шрифтов. Не существует как отдельный сервис и работает только со шрифтами из коллекции. Удобно использовать, когда надо выделить отдельные символы или какой-то набор. Он умеет делать это быстро. Из статистики Шрифтов — 850, из них с кириллицей более пятиста. В день скачивается более 2000 архивов без учета сконвертированных шрифтов.
Порядка 55 000 установок плагинов для редакторов и ~15 000 установок расширений. Все данные из официальных репозиториев и магазинов.
Около 10 000 сохраненных работ на полигоне.
Сайт ежедневно посещает несколько тысяч человек, а количество зарегистрированных пользователей давно перевалило за 50 000 и продолжает расти. Шрифтов — 850, из них с кириллицей более пятиста. В день скачивается более 2000 архивов без учета сконвертированных шрифтов. Шрифтов — 850, из них с кириллицей более пятиста. В день скачивается более 2000 архивов без учета сконвертированных шрифтов. Порядка 55 000 установок плагинов для редакторов и ~15 000 установок расширений. Все данные из официальных репозиториев и магазинов. Порядка 55 000 установок плагинов для редакторов и ~15 000 установок расширений. Все данные из официальных репозиториев и магазинов. Около 10 000 сохраненных работ на полигоне. Около 10 000 сохраненных работ на полигоне. Сайт ежедневно посещает несколько тысяч человек, а количество зарегистрированных пользователей давно перевалило за 50 000 и продолжает расти. Сайт ежедневно посещает несколько тысяч человек, а количество зарегистрированных пользователей давно перевалило за 50 000 и продолжает расти. Что делаем Основная забота — стараться держать актуальными шрифты. Как бы ни казались они статичными и консервативными в своем развитии, на самом деле это не так. Добавляются новые символы или целые алфавиты, исправляются недочеты, появляются вариативные версии. Также стараемся пополнять коллекцию и новыми экземплярами, усиленно наблюдая за появлением кириллических. Постепенно внедряем новый функционал, потребность в котором продиктована новыми технологиями, например как вариативные шрифты. Кроме того, на этот год были запланированы серьезные изменения в стратегии развития проекта, но всем известные события притормозили планы, но не отменили их. Поэтому всем, кому интересно что будет дальше, добро пожаловать в наше сообщество в ВК. сообщество в ВК На этом всё, нас с днём рождения, и спасибо, что остаетесь с нами.
Fontstorage.com  Fontstorage.com ]]></text>
</doc>
