<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[slavanikolsky]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-11, 05:07]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/676050/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Время, когда видеокассеты были большие. Рассказ с подробностями об открытии видеосалона в СССР]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Работа с видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Научно-популярное]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Видеотехника]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[видеосалоны]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[кинопрокат]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[фильмы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[кино]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[кинотеатр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[форматы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[видеомагнитофон]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моя история о том, как бывший школьник открыл видеосалон. Конец 80х начало 90х окунул меня в мир видеокассет VHS. За окончание школы Батя купил мне видеомагнитофон Aiwa DK510. У товарища появился видеомагнитофон Электроника ВМ-12 и мы открыли в подвале видеосалон. Первая половина дня у меня проходила в техникуме, а вторая половина благодаря компании JVC проходило в мире видео.
VHS (англ. Video Home System), произносится как ви-эйч-эс (английское произношение букв латинского алфавита) или как вэ-ха-эс (жаргонизм) — кассетный аналоговый формат наклонно-строчной видеозаписи, разработанный корпорацией JVC и представленный на японском рынке в 1976 году. Создателем формата считается инженер Сидзуо Такано, руководивший группой разработчиков с 1972 года.
Что было до этого?
До появления видеокассет перед инженерами разных стран возникла задача — создать аппарат для записи видеосигнала, чтобы получить возможность транслировать одни и те же передачи в разных часовых поясах.
Кинорегистратор «Маркони» в Национальном техническом музее Чехии
Для понимания: до этого в ходу были только «кинорегистраторы», то есть буквально кинокамера, которая снимает монитор. Задавшись целью записывать сигнал напрямую, а не переснимая изображение, изобретатели предлагали различные методы. И самый передовой из них придумал ещё в тридцатые годы советский инженер К. Л. Исупов.
Он предложил принцип записи, который потом стал прообразом всех будущих видеокассет. Однако воплотить его идеи в реальность не удавалось ещё в течение следующих 20 лет.
Сначала разработчики пошли по более простому, но, как оказалось, нежизнеспособному пути. Первый рабочий видеомагнитофон создали в конце сороковых. По сути, принцип его работы повторял идею записи звука: магнитная плёнка перемещалась вдоль неподвижных видеоголовок, продольно записывая несколько дорожек, отвечающих за определённый цвет, звук или синхронизацию. Но из-за того, что видеосигнал имел больший диапазон, чем аудио, пришлось в разы увеличить скорость протяжки ленты. В разных странах были свои стандарты скорости и количество дорожек, но проблема у всех оставалась одна — огромный расход материала. 15 минут записи требовали рулон плёнки диаметром около полуметра, а качество при этом оставалось очень низким.
Ampex VR-1000 в National Science and Media Museum в Великобритании
В 1956 году американская фирма Ampex под руководством Александра Понятова смогла воплотить идеи Исупова в жизнь. Если в двух словах и не вдаваться в технические подробности, то он придумал расположить дорожки поперёк магнитной ленты и протягивать плёнку вдоль вращающегося барабана с магнитными головками. Этот метод оказался более компактным и надёжным.
До привычного нам формата видеомагнитофонов было ещё несколько десятилетий. Аппараты были очень громоздкими и их перевозили на машинах. Например, первый видеомагнитофон фирмы Ampex VR-1000 весил около 600 килограмм и стоил 50 тысяч долларов. ($1 в 1956 году эквивалентен $12.13 сегодня). Поэтому подобные модели могли позволить себе только крупные телестудии.
Очередной прорыв произошёл после появления наклонно-строчного формата видеозаписи. Дорожки располагаются на плёнке под углом, что позволяет сделать каждую из них длиннее и записать больше информации на один поворот барабана. Это позволило менять скорость при просмотре (отсюда родилась перемотка с картинкой) и делать стоп-кадры. И именно такой подход стал толчком для появления и развития бытовых видеомагнитофонов.
Битва форматов
Компания JVC, придумавшая VHS, не была первой и даже лучшей в плане разработок видеокассет. Чуть раньше Sony предложила свой собственный формат U-matic, на основе которого потом сделали видеокассеты Betamax.
А первыми помещать плёнку в пластмассовый корпус стали Philips и Grundig, придумав VCR — квадратные кассеты.
1972 г. компания Philips выпустила видеомагнитофон N1500
Все эти разработки основаны на принципе наклонно-строчной видеозаписи, но различались формой кассет, шириной ленты, способом протяжки в проигрывателе и прочими техническими характеристиками. Но для конечного потребителя оказались важны гораздо более простые параметры.
Основная конкуренция развернулась между JVC и Sony — VCR из-за множества технических сложностей быстро сдал позиции. У Betamax же было одно преимущество — качество записи. Изображение и звук в этом формате передавались лучше, к тому же, при копировании кассеты качество почти не терялось. Именно поэтому продукция Sony закрепилась в профессиональных кругах.
Технически Betamax — это обалденный формат: лента шириной 1/2 дюйма с аудиодорожкой сверху и контрольной дорожкой снизу. Отдельные аудио головки записывают звук качества Hi-Fi, а металлическая направляющая ленты помогает обеспечить надежное воспроизведение.
Sony специально хотела сделать маленькую "карманную" кассету, на которой мог быть записан полнометражный художественный фильм. Betamax позволяла сделать это, некоторые ленты могут вмещать 5 часов записи, но увы, только при работе на скорости "Beta II", что конечно же снижает качество записи.
VHS выиграли по главным пунктам: цена, надёжность самой кассеты и длительность записи. Это логично, ведь поначалу сигнал с видеомагнитофона передавался через антенный кабель, что сказывалось на картинке. Поэтому конечный потребитель не мог заметить разницу в качестве. И при этом формат VHS предлагал не только более дешёвые проигрыватели и сами кассеты, но и позволял записать на одну плёнку целый фильм (а потом и больше).
Первый VHS-видеомагнитофон JVC HR-3300 в Pavek Museum в США
Главным шагом к победе VHS в битве форматов можно считать выпуск первого домашнего видеомагнитофона JVC HR-3300 или Victor HR-3300, как его назвали в Японии. Устройство было представлено в сентябре 1976 года. С момента его появления Sony и стандарт Betamax теряли всё больший процент рынка, и в последующие годы продукция формата VHS составляла до 90% всего оборота видео.
В 1979 году в битву двух форматов попытался втиснуться третий формат: Philips Video 2000. Увы, но компания Philips тут немного обгадилась, выпустила формат слишком поздно, да и поддерживал он исключительно систему PAL. По сравнению с Betamax и VHS им было неимоверно сложно привлечь к себе внимание. 
Существует такой городской миф о том, что привело Betamax к проигрышу — его отказ лицензировать свою технологию для порноиндустрии. Однако существует очень мало свидетельств того, что продажи с рейтингом "ХХХ" были движущей силой для потребителей, покупающих видеомагнитофоны, не говоря уже о том, чтобы выбрать из-за этого формат.
Большой головной болью для Sony был иск от киностудий, в котором утверждалось, что Sony производит устройство, которое может быть использовано для нарушения авторских прав. Домашняя запись с эфира ТВ была ими приравнена к форме пиратства. Закон по этому поводу был слишком размытым.
С 1976 по 1984 год "дело Betamax" гремело, пока Верховный суд США, наконец, не вынес решение о том, что запись фильма с эфира ТВ для последующего просмотра является добросовестным использованием, а не нарушением авторских прав. Sony выиграла битву за домашнюю запись, но проиграла войну форматов.
Несмотря на качество формата Sony, его инновационные характеристики и отличный мировой маркетинг Betamax не смогли убедить общественность в том, что они лучше. Цена, удобство в общественном восприятии перевесили чашу весов в пользу VHS, произошло это к середине 1980-х годов.
В СССР
Формат VCR был представлен через год после внедрения «Сони» формата «Ю-мэтик» (англ. U-matic). Эти форматы предназначались для разных рынков: U-matic предназначался для тележурналистики (англ. Electronic News Gathering), а VCR для домашнего использования, обучения и бизнес-презентаций.
В формате VCR применялись квадратные видеокассеты коаксиального типа с двумя соосными рулонами хром-диоксидной магнитной ленты 12,7 мм. Были доступны кассеты с длительностью 30, 45 и 60 минут.
В 1974 году в СССР был освоен выпуск видеомагнитофонов «Спектр-203 Видео» этого формата. Это был первый отечественный кассетный видеомагнитофон. На заводе в Минске был налажен выпуск видеокассет «ВК-30» и «ВК-45». В 1979 году начат выпуск видеомагнитофонов «Электроника-505» и аналогичного «Сатурн-505», рассчитанных на такие же кассеты.
Формат VHS впервые использовался на оригинальном механизме «М-образной» заправки магнитной ленты в лентопротяжный тракт — более простом и надёжном, чем «U-образная» заправка предыдущих кассетных форматов, таких как U-matic, VCR и Betamax. О внедрении формата в Советском Союзе и сопротивлении японского министерства торговли снят документальный фильм «Рассвет нового дня: человек и VHS» (англ. Dawn of a New Day: The Man Behind VHS). На 2002 год, по оценкам JVC, в мире было продано свыше 900 млн видеоустройств этого формата и ещё больше видеокассет. С середины 2000-х годов формат уступил лидирующую позицию оптическим видеодискам DVD.
Видеокассеты формата VHS продержались ровно сорок лет. Их запуск свершился в далеком 1976-м, а в июле 2016 года закрылся последний завод-производитель видеомагнитофонов.
Самым первым видеомагнитофоном можно считать модель "Кадр-1" созданную в 1960 году для нужд телестудий. Первым бытовым видеомагнитофоном СССР стал Рижский "Малахит" 1967 года, но его выпускали очень маленьким тиражом, а массовым стала следующая модель «ВК-1/2» с 1970 года выпустили целых 8000 штук. В 1973 году начали выпускать видеомагнитофон серии "Электроника" уже укомплектованные видеокамерой.
В 1984 году был начат крупносерийный выпуск кассетного видеомагнитофона «Электроника ВМ-12» формата «VHS».
Электроника ВМ-12. Видеомагнитофон ''Электроника ВМ-12'' — отечественная копия японского видеомагнитофона ''Panasonic NV-2000'' выпущенного ещё в 1975 году.
Бытовой советский видеомагнитофон «Электроника ВМ-12» продавался народу по госцене 1.200 рублей. Право на приобретение имели ветераны войны и герои труда. Простые же граждане или записывались в двухлетнюю очередь, или пользовались услугами спекулянтов.
Мне хотелось иметь Sharp, но Батя отрезал, на Шарп твоих итоговых оценок не хватило, вот тебе Aiwa DK510 video cassette recorder vhs.
Дареному коню в зубы не смотрят)) Спасибо Батя и на этом.
Кем должен работать человек, чтобы иметь возможность подарить сыну видеомагнитофон в 1988 году.
Токарь 6 го разряда в СССР зарабатывал в районе 600 руб. в месяц.
В 1988 году средняя зарплата токаря, составляла 692 рубля 10 копеек.
В 1987 - 514 рублей 25 копеек.
В 1986 - 445 рублей 58 копеек.
В 1985 - 386 рублей 58 копеек.
В 1984 - 378 рублей 50 копеек.
Видеосалон и во все тяжкие
Советское детство в миниатюрах Зои Черкасской.
Тогда все было иначе, появились новые возможности, а с деньгами от этих возможностей мы не знали, что делать. Как быстро приходили, так же быстро и уходили.
Видеосалон и во все тяжкие
Первоначально нужно было решить технические сложности, secam и pal не дружили как СССР и Запад.
Мини история SECAM
SECAM (последовательный цвет с памятью) — это аналоговая система цветного телевидения, впервые используемая в Франции , Это был один из трех основных стандартов цветного телевидения, другие — европейский PAL и североамериканский NTSC.
Советские техники участвовали в разработке стандарта и создали свой собственный несовместимый вариант под названием NIR или SECAM IV, который не был развернут. Команда работала в Москва «Телецентр» под руководством профессора Шмакова. Обозначение NIR происходит от имени Научно-исследовательского института радио (НИИЯФ, научно-исследовательский институт Радио), советского научно-исследовательского института, занимающегося исследованиями. Были разработаны два стандарта: нелинейный NIR, в котором используется процесс, аналогичный гамма-коррекции, и линейный NIR или SECAM IV, который опускает этот процесс.
Принятие SECAM в Восточной Европе было приписано политическим махинациям холодной войны. Согласно этому объяснению, восточногерманские политические власти хорошо знали популярность западногерманского телевидения и принимали SECAM, а не кодировку PAL, используемую в Западной Германии. Это не мешало взаимному восприятию в черно-белом цвете, потому что базовые телевизионные стандарты оставались практически одинаковыми в обеих частях Германии. Однако восточные немцы ответили, купив декодеры PAL для своих наборов SECAM. В конечном итоге правительство Восточный Берлин перестали обращать внимание на так называемый «Republikflucht через Fernsehen» или «отступление через телевидение». Позже телевизоры с выпуском восточногерманского производства даже включали двухъядерный декодер PAL / SECAM.
Еще одно объяснение восточноевропейского принятия SECAM во главе с Советским Союзом заключается в том, что у россиян были чрезвычайно длинные линии распределения между вещательными станциями и передатчиками. Длинные коаксиальные кабели или СВЧ-линии могут вызывать изменения амплитуды и фазы, которые не влияют на сигналы SECAM.
В отличие от PAL или NTSC, аналоговое программирование SECAM не может быть легко отредактировано в его родной аналоговой форме. Поскольку он использует частотную модуляцию, SECAM не является линейным относительно входного изображения (это также защищает его от искажения сигнала), поэтому электрическое смешивание двух (синхронизированных) сигналов SECAM не дает действительного сигнала SECAM, в отличие от аналогового PAL или NTSC. По этой причине, чтобы смешивать два сигнала SECAM, они должны демодулироваться, демодулированные сигналы смешиваются и снова ремодулируются.
SECAM (Sequentiel Couleur Avec Memoire) - последовательная передача цветов с запоминанием) – система цветного телевидения, разработанная Анри де Франсом (Франция) в 1954 году. Заключается в поочередной, через строку, передаче частотно-модулированных сигналов со средними частотами 4,25 МГц – для Еr-у и 4,40625 МГц – для Еb-у. Сигналы цветовой синхронизации передаются в гасящих импульсах полей и расположены в нечетных полях с 7 по 15 строку и в четных - с 320 по 328 строку.
Декодер
С массовым появлением на нашем рынке (конец 80-х — начало 90-х) импортных видеомагнитофонов, а позже и видеокамер, ребром встал вопрос о совместимости импортного оборудования (работающего, как правило, в стандарте PAL, реже в NTSC) с отечественными SECAM-телеприемниками.
Можно отметить три существующих способа «наведения мостов» между мировыми стандартами телевещания.   
Первый заключается в ограниченном транскодировании. Вы, наверное, уже встречали странные названия вроде «NTSC Playback», «NTSC Playback on PAL TV» или «PAL60». Такие режимы позволяют только воспроизводить видеозапись на телевизоре, но копировать на другой видеомагнитофон ее нельзя. Что-то вроде неполноценного транскодирования.   
Второй способ — это полноценное мультисистемное транскодирование. Такие транскодеры позволяют производить запись и воспроизведение в любой из систем цветности, независимо от стандарта оригинальной программы. По отношению к ТВ-приемнику мультисистемность означает не что иное как возможность воспроизведения сигнала, кодированного в любой из систем PAL, SECAM, NTSC. Часто бывает, что одна из систем (у нас обычно NTSC) может быть воспроизведена лишь через видеовход. Мультисистемный видеомагнитофон должен уметь воспроизводить PAL-запись в виде стандартного сигнала PAL, а также записывать поданный на него сигнал PAL как стандартную запись в PAL. То же самое он должен уметь, естественно, и с SECAM, и NTSC.   
Наконец третий способ состоит в конвертировании стандартов. Здесь речь идет о транскодировании, но только систем одного стандарта, скажем. Например, PAL (625/50) в SECAM или наоборот. Либо NTSC 4,43 (525/60) в NTSC 3,58 или наоборот. Это единственный способ, когда видеоматериал записывается с полной гарантией от ошибок, в то время как мультитранскодеры при переводе, скажем, 625-строчного PAL в 525-строчный NTSC лишние строки вырезают, а если наоборот, то добавляют, т.е искажают информацию.   
Здесь следует отметить, что в бытовой электронике мультисистемное оборудование получило весьма широкое распространение, в то время как число моделей аппаратуры для конвертации сигналов можно пересчитать по пальцам. Такие модели выпускают, например, Panasonic и Samsung. JVC также оснащает некоторые свои видеомагнитофоны транскодером, но только из SECAM в PAL при записи и наоборот — при воспроизведении.
Декодеры систем PAL и SECAM обеспечивают получение цветного изображения на экране телевизора при подключения к нему видеомагнитофонов, кассетных и дисковых видеопроигрывателей, телеигровых приставок, тюнеров спутникового телевидения и других внешних устройств с выходным видеосигналом, кодированным по стандартам цветности PAL и SECAM. Данные устройства устанавливаются взамен имеющихся модулей или фрагментов схемы телевизора. При установке данных устройств происходит улучшение цветопередачи при приеме сигналов эфирного или кабельного телевидения системы SECAM. Схема телевизора, как правило, не нуждается при этом в доработках. Монтаж декодера обычно производится без применения паяльника.
Как открывали видеосалон
Там где спрос, там естественно и бизнес. Еще был огромный плюс, для открытия своего первого бизнеса не требовалось особого ума.
Стартовый капитал
Телевизор Славутич Ц 208
Телевизор "Электрон 51ТЦ-451Д"
2 видеомагнитофона Электроника ВМ 12, Aiwa DK510 и немного наличности.
Организационные вопросы
19 ноября 1986 года был принят Закон СССР «Об индивидуальной трудовой деятельности», легализовавший частную предпринимательскую инициативу советских граждан.Статья 9 нового закона гласила: "Граждане, имеющие патенты на право занятия индивидуальной трудовой деятельностью, освобождаются от уплаты подоходного налога с доходов от занятия данным видом деятельности."Предпринимательская деятельность граждан ранее относилась к незаконным или нежелательным видам деятельности и подлежала административному или уголовному наказанию.По новому закону «индивидуальная трудовая деятельность в СССР использовалась для более полного удовлетворения общественных потребностей в товарах и услугах, повышения занятости граждан общественно-полезной деятельностью, предоставления им возможности получения дополнительных доходов в соответствии с затратами своего труда». После этого индивидуальная трудовая деятельность была официально разрешена советским гражданам, но лишь в свободное от основной работы время и в строго определённых сферах. При этом запрещалось использование наемного труда.
Для открытия нужны были связи в Исполкоме, чтобы получить помещение в аренду.
Нам достался подвал из двух комнат. В одной комнате сделали зал, в другой сделали операторскую.
Ремонт был сделан тканью, затянули стены и повесили светильники, пожарных тогда на нас не было.
Видеомагнитофоны работали по очереди, даже в таком режиме их хватило на несколько лет.
Репертуар
Перед началом всегда крутили Том и Джери минут по 10 - 15, потом ставили основной фильм.
Цена входного билета была 1 рубль.
Кассетный фонд был общий с другими видео салонами, они закончили показывать кассету отправили нам, школьников халявщиков хватало, которые за возможность смотреть бесплатно были нашими курьерами.
До 21:00 был репертуар комедии, боевики и фантастика. В 21:00 ставили ужасы, а последний сеанс был для 18+. Когда появился доступный интернет меня уже удивить было нечем)) насмотрелся.
Больше всего приводило людей дневные на сеансы Золотая четверка: Шварц, Сталлоне, Чак Норрис и Брюс Ли.
Именно тогда я полюбил фильм Командо (Командос), который и сейчас пересматриваю с большим удовольствием. Считаю его лучшим боевиком всех времен.
Много фильмов тогда вышло, которые и сейчас дадут фору современным: (сделал списком по просьбе)
Чужой,
Хищник,
Робокоп,
Кошмар на улице Вязов,
Воставщие из Ада,
Рембо,
Рокки,
Октагон,
Око за Око,
Назад в будущее,
Человек дождя,
Звездные войны,
Крепкий орешек,
Сияние,
Лицо со шрамом,
Бегущий по лезвию,
Индиана Джонс,
Охотники за привидениями,
За бортом,
Нечто,
Кто подставил кролика Роджера,
Полицейская академия,
Бэтмен,
Смертельное оружие,
Битлджус,
Инопланетянин,
Поездка в Америку,
Гремлины,
Тутси,
Дрожь земли,
К-9: Собачья работа,
Бездна,
Кладбище домашних животных,
Зловещие мертвецы,
Отпетые мошенники,
Кикбоксер,
Муха,
Полицейский из Беверли-Хиллз,
Неприкасаемые,
Кровавый спорт,
Аэроплан,
Иствудские ведьмы,
Тёрнер и Хуч,
Уолл-стрит,
Чужие среди нас,
Тюряга,
Изо всех сил,
Слепая ярость,
Попутчик,
Большой переполох в маленьком Китае,
Парень-каратист,
Птаха,
Пьянь,
Батарейки не прилагаются,
48 часов,
Чернокнижник,
Братья Блюз,
Месть,
Внутреннее пространство,
Ничего не вижу, ничего не слышу,
Выход дракона,
Киборг,
Бегущий человек,
Красная жара,
Терминатор,
Ох уж эта наука!,
Роксана, 1987.
Выход из бизнеса
Пришли лихие 90-е. Рэкету подвергались не только владельцы видеосалонов, но и посетители со стороны различных банд-подростков и просто «гоповатых» ребят.
В конце 1991 началась подготовка диплома, а в 1992 году меня ждала армия, да и суетно стало вести бизнес, бесконечные терки стали надоедать. Пришло осознание лучше не иметь бизнес, чем иметь бизнес, который имеет тебя.
Чистящая VHS видеокассета с жидкостью для чистки головок видеомагнитофона
Благодарю всех кто дочитал. Подробности, сами понимаете...
  Моя история о том, как бывший школьник открыл видеосалон. Конец 80х начало 90х окунул меня в мир видеокассет VHS. За окончание школы Батя купил мне видеомагнитофон Aiwa DK510. У товарища появился видеомагнитофон Электроника ВМ-12 и мы открыли в подвале видеосалон. Первая половина дня у меня проходила в техникуме, а вторая половина благодаря компании JVC проходило в мире видео.   VHS (англ. Video Home System), произносится как ви-эйч-эс (английское произношение букв латинского алфавита) или как вэ-ха-эс (жаргонизм) — кассетный аналоговый формат наклонно-строчной видеозаписи, разработанный корпорацией JVC и представленный на японском рынке в 1976 году. Создателем формата считается инженер Сидзуо Такано, руководивший группой разработчиков с 1972 года.    Что было до этого? До появления видеокассет перед инженерами разных стран возникла задача — создать аппарат для записи видеосигнала, чтобы получить возможность транслировать одни и те же передачи в разных часовых поясах.  Кинорегистратор «Маркони» в Национальном техническом музее Чехии Для понимания: до этого в ходу были только «кинорегистраторы», то есть буквально кинокамера, которая снимает монитор. Задавшись целью записывать сигнал напрямую, а не переснимая изображение, изобретатели предлагали различные методы. И самый передовой из них придумал ещё в тридцатые годы советский инженер К. Л. Исупов. «кинорегистраторы» К. Л. Исупов Он предложил принцип записи, который потом стал прообразом всех будущих видеокассет. Однако воплотить его идеи в реальность не удавалось ещё в течение следующих 20 лет. 20 лет Сначала разработчики пошли по более простому, но, как оказалось, нежизнеспособному пути. Первый рабочий видеомагнитофон создали в конце сороковых. По сути, принцип его работы повторял идею записи звука: магнитная плёнка перемещалась вдоль неподвижных видеоголовок, продольно записывая несколько дорожек, отвечающих за определённый цвет, звук или синхронизацию. Но из-за того, что видеосигнал имел больший диапазон, чем аудио, пришлось в разы увеличить скорость протяжки ленты. В разных странах были свои стандарты скорости и количество дорожек, но проблема у всех оставалась одна — огромный расход материала. 15 минут записи требовали рулон плёнки диаметром около полуметра, а качество при этом оставалось очень низким. 15 минут записи около полуметра  Ampex VR-1000 в National Science and Media Museum в Великобритании В 1956 году американская фирма Ampex под руководством Александра Понятова смогла воплотить идеи Исупова в жизнь. Если в двух словах и не вдаваться в технические подробности, то он придумал расположить дорожки поперёк магнитной ленты и протягивать плёнку вдоль вращающегося барабана с магнитными головками. Этот метод оказался более компактным и надёжным. До привычного нам формата видеомагнитофонов было ещё несколько десятилетий. Аппараты были очень громоздкими и их перевозили на машинах. Например, первый видеомагнитофон фирмы Ampex VR-1000 весил около 600 килограмм и стоил 50 тысяч долларов. ($1 в 1956 году эквивалентен $12.13 сегодня). Поэтому подобные модели могли позволить себе только крупные телестудии. $1 в 1956 году $12.13 сегодня Очередной прорыв произошёл после появления наклонно-строчного формата видеозаписи. Дорожки располагаются на плёнке под углом, что позволяет сделать каждую из них длиннее и записать больше информации на один поворот барабана. Это позволило менять скорость при просмотре (отсюда родилась перемотка с картинкой) и делать стоп-кадры. И именно такой подход стал толчком для появления и развития бытовых видеомагнитофонов. Битва форматов Компания JVC, придумавшая VHS, не была первой и даже лучшей в плане разработок видеокассет. Чуть раньше Sony предложила свой собственный формат U-matic, на основе которого потом сделали видеокассеты Betamax. JVC VHS Sony U-matic Betamax А первыми помещать плёнку в пластмассовый корпус стали Philips и Grundig, придумав VCR — квадратные кассеты. Philips Grundig VCR  1972 г. компания Philips выпустила видеомагнитофон N1500 Все эти разработки основаны на принципе наклонно-строчной видеозаписи, но различались формой кассет, шириной ленты, способом протяжки в проигрывателе и прочими техническими характеристиками. Но для конечного потребителя оказались важны гораздо более простые параметры. Основная конкуренция развернулась между JVC и Sony — VCR из-за множества технических сложностей быстро сдал позиции. У Betamax же было одно преимущество — качество записи. Изображение и звук в этом формате передавались лучше, к тому же, при копировании кассеты качество почти не терялось. Именно поэтому продукция Sony закрепилась в профессиональных кругах. JVC Sony VCR Betamax Sony   Технически Betamax — это обалденный формат: лента шириной 1/2 дюйма с аудиодорожкой сверху и контрольной дорожкой снизу. Отдельные аудио головки записывают звук качества Hi-Fi, а металлическая направляющая ленты помогает обеспечить надежное воспроизведение. Sony специально хотела сделать маленькую "карманную" кассету, на которой мог быть записан полнометражный художественный фильм. Betamax позволяла сделать это, некоторые ленты могут вмещать 5 часов записи, но увы, только при работе на скорости "Beta II", что конечно же снижает качество записи.   VHS выиграли по главным пунктам: цена, надёжность самой кассеты и длительность записи. Это логично, ведь поначалу сигнал с видеомагнитофона передавался через антенный кабель, что сказывалось на картинке. Поэтому конечный потребитель не мог заметить разницу в качестве. И при этом формат VHS предлагал не только более дешёвые проигрыватели и сами кассеты, но и позволял записать на одну плёнку целый фильм (а потом и больше). VHS VHS  Первый VHS-видеомагнитофон JVC HR-3300 в Pavek Museum в США Главным шагом к победе VHS в битве форматов можно считать выпуск первого домашнего видеомагнитофона JVC HR-3300 или Victor HR-3300, как его назвали в Японии. Устройство было представлено в сентябре 1976 года. С момента его появления Sony и стандарт Betamax теряли всё больший процент рынка, и в последующие годы продукция формата VHS составляла до 90% всего оборота видео.   В 1979 году в битву двух форматов попытался втиснуться третий формат: Philips Video 2000. Увы, но компания Philips тут немного обгадилась, выпустила формат слишком поздно, да и поддерживал он исключительно систему PAL. По сравнению с Betamax и VHS им было неимоверно сложно привлечь к себе внимание.    Существует такой городской миф о том, что привело Betamax к проигрышу — его отказ лицензировать свою технологию для порноиндустрии. Однако существует очень мало свидетельств того, что продажи с рейтингом "ХХХ" были движущей силой для потребителей, покупающих видеомагнитофоны, не говоря уже о том, чтобы выбрать из-за этого формат.   Большой головной болью для Sony был иск от киностудий, в котором утверждалось, что Sony производит устройство, которое может быть использовано для нарушения авторских прав. Домашняя запись с эфира ТВ была ими приравнена к форме пиратства. Закон по этому поводу был слишком размытым.   С 1976 по 1984 год "дело Betamax" гремело, пока Верховный суд США, наконец, не вынес решение о том, что запись фильма с эфира ТВ для последующего просмотра является добросовестным использованием, а не нарушением авторских прав. Sony выиграла битву за домашнюю запись, но проиграла войну форматов.   Несмотря на качество формата Sony, его инновационные характеристики и отличный мировой маркетинг Betamax не смогли убедить общественность в том, что они лучше. Цена, удобство в общественном восприятии перевесили чашу весов в пользу VHS, произошло это к середине 1980-х годов. В СССР Формат VCR был представлен через год после внедрения «Сони» формата «Ю-мэтик» (англ. U-matic). Эти форматы предназначались для разных рынков: U-matic предназначался для тележурналистики (англ. Electronic News Gathering), а VCR для домашнего использования, обучения и бизнес-презентаций. В формате VCR применялись квадратные видеокассеты коаксиального типа с двумя соосными рулонами хром-диоксидной магнитной ленты 12,7 мм. Были доступны кассеты с длительностью 30, 45 и 60 минут. В 1974 году в СССР был освоен выпуск видеомагнитофонов «Спектр-203 Видео» этого формата. Это был первый отечественный кассетный видеомагнитофон. На заводе в Минске был налажен выпуск видеокассет «ВК-30» и «ВК-45». В 1979 году начат выпуск видеомагнитофонов «Электроника-505» и аналогичного «Сатурн-505», рассчитанных на такие же кассеты.   Формат VHS впервые использовался на оригинальном механизме «М-образной» заправки магнитной ленты в лентопротяжный тракт — более простом и надёжном, чем «U-образная» заправка предыдущих кассетных форматов, таких как U-matic, VCR и Betamax. О внедрении формата в Советском Союзе и сопротивлении японского министерства торговли снят документальный фильм «Рассвет нового дня: человек и VHS» (англ. Dawn of a New Day: The Man Behind VHS). На 2002 год, по оценкам JVC, в мире было продано свыше 900 млн видеоустройств этого формата и ещё больше видеокассет. С середины 2000-х годов формат уступил лидирующую позицию оптическим видеодискам DVD. Видеокассеты формата VHS продержались ровно сорок лет. Их запуск свершился в далеком 1976-м, а в июле 2016 года закрылся последний завод-производитель видеомагнитофонов.   Самым первым видеомагнитофоном можно считать модель "Кадр-1" созданную в 1960 году для нужд телестудий. Первым бытовым видеомагнитофоном СССР стал Рижский "Малахит" 1967 года, но его выпускали очень маленьким тиражом, а массовым стала следующая модель «ВК-1/2» с 1970 года выпустили целых 8000 штук. В 1973 году начали выпускать видеомагнитофон серии "Электроника" уже укомплектованные видеокамерой.   В 1984 году был начат крупносерийный выпуск кассетного видеомагнитофона «Электроника ВМ-12» формата «VHS».   Электроника ВМ-12. Видеомагнитофон ''Электроника ВМ-12'' — отечественная копия японского видеомагнитофона ''Panasonic NV-2000'' выпущенного ещё в 1975 году.  Бытовой советский видеомагнитофон «Электроника ВМ-12» продавался народу по госцене 1.200 рублей. Право на приобретение имели ветераны войны и герои труда. Простые же граждане или записывались в двухлетнюю очередь, или пользовались услугами спекулянтов.    Мне хотелось иметь Sharp, но Батя отрезал, на Шарп твоих итоговых оценок не хватило, вот тебе Aiwa DK510 video cassette recorder vhs.  Дареному коню в зубы не смотрят)) Спасибо Батя и на этом. Кем должен работать человек, чтобы иметь возможность подарить сыну видеомагнитофон в 1988 году.   Токарь 6 го разряда в СССР зарабатывал в районе 600 руб. в месяц.   В 1988 году средняя зарплата токаря, составляла 692 рубля 10 копеек. В 1987 - 514 рублей 25 копеек. В 1986 - 445 рублей 58 копеек. В 1985 - 386 рублей 58 копеек. В 1984 - 378 рублей 50 копеек. Видеосалон и во все тяжкие  Советское детство в миниатюрах Зои Черкасской. Тогда все было иначе, появились новые возможности, а с деньгами от этих возможностей мы не знали, что делать. Как быстро приходили, так же быстро и уходили. Видеосалон и во все тяжкие Первоначально нужно было решить технические сложности, secam и pal не дружили как СССР и Запад. Мини история SECAM   SECAM (последовательный цвет с памятью) — это аналоговая система цветного телевидения, впервые используемая в Франции , Это был один из трех основных стандартов цветного телевидения, другие — европейский PAL и североамериканский NTSC. Советские техники участвовали в разработке стандарта и создали свой собственный несовместимый вариант под названием NIR или SECAM IV, который не был развернут. Команда работала в Москва «Телецентр» под руководством профессора Шмакова. Обозначение NIR происходит от имени Научно-исследовательского института радио (НИИЯФ, научно-исследовательский институт Радио), советского научно-исследовательского института, занимающегося исследованиями. Были разработаны два стандарта: нелинейный NIR, в котором используется процесс, аналогичный гамма-коррекции, и линейный NIR или SECAM IV, который опускает этот процесс. Принятие SECAM в Восточной Европе было приписано политическим махинациям холодной войны. Согласно этому объяснению, восточногерманские политические власти хорошо знали популярность западногерманского телевидения и принимали SECAM, а не кодировку PAL, используемую в Западной Германии. Это не мешало взаимному восприятию в черно-белом цвете, потому что базовые телевизионные стандарты оставались практически одинаковыми в обеих частях Германии. Однако восточные немцы ответили, купив декодеры PAL для своих наборов SECAM. В конечном итоге правительство Восточный Берлин перестали обращать внимание на так называемый «Republikflucht через Fernsehen» или «отступление через телевидение». Позже телевизоры с выпуском восточногерманского производства даже включали двухъядерный декодер PAL / SECAM.   Еще одно объяснение восточноевропейского принятия SECAM во главе с Советским Союзом заключается в том, что у россиян были чрезвычайно длинные линии распределения между вещательными станциями и передатчиками. Длинные коаксиальные кабели или СВЧ-линии могут вызывать изменения амплитуды и фазы, которые не влияют на сигналы SECAM. В отличие от PAL или NTSC, аналоговое программирование SECAM не может быть легко отредактировано в его родной аналоговой форме. Поскольку он использует частотную модуляцию, SECAM не является линейным относительно входного изображения (это также защищает его от искажения сигнала), поэтому электрическое смешивание двух (синхронизированных) сигналов SECAM не дает действительного сигнала SECAM, в отличие от аналогового PAL или NTSC. По этой причине, чтобы смешивать два сигнала SECAM, они должны демодулироваться, демодулированные сигналы смешиваются и снова ремодулируются.   SECAM (Sequentiel Couleur Avec Memoire) - последовательная передача цветов с запоминанием) – система цветного телевидения, разработанная Анри де Франсом (Франция) в 1954 году. Заключается в поочередной, через строку, передаче частотно-модулированных сигналов со средними частотами 4,25 МГц – для Еr-у и 4,40625 МГц – для Еb-у. Сигналы цветовой синхронизации передаются в гасящих импульсах полей и расположены в нечетных полях с 7 по 15 строку и в четных - с 320 по 328 строку. Декодер С массовым появлением на нашем рынке (конец 80-х — начало 90-х) импортных видеомагнитофонов, а позже и видеокамер, ребром встал вопрос о совместимости импортного оборудования (работающего, как правило, в стандарте PAL, реже в NTSC) с отечественными SECAM-телеприемниками.   Можно отметить три существующих способа «наведения мостов» между мировыми стандартами телевещания.    Первый заключается в ограниченном транскодировании. Вы, наверное, уже встречали странные названия вроде «NTSC Playback», «NTSC Playback on PAL TV» или «PAL60». Такие режимы позволяют только воспроизводить видеозапись на телевизоре, но копировать на другой видеомагнитофон ее нельзя. Что-то вроде неполноценного транскодирования.    Второй способ — это полноценное мультисистемное транскодирование. Такие транскодеры позволяют производить запись и воспроизведение в любой из систем цветности, независимо от стандарта оригинальной программы. По отношению к ТВ-приемнику мультисистемность означает не что иное как возможность воспроизведения сигнала, кодированного в любой из систем PAL, SECAM, NTSC. Часто бывает, что одна из систем (у нас обычно NTSC) может быть воспроизведена лишь через видеовход. Мультисистемный видеомагнитофон должен уметь воспроизводить PAL-запись в виде стандартного сигнала PAL, а также записывать поданный на него сигнал PAL как стандартную запись в PAL. То же самое он должен уметь, естественно, и с SECAM, и NTSC.    Наконец третий способ состоит в конвертировании стандартов. Здесь речь идет о транскодировании, но только систем одного стандарта, скажем. Например, PAL (625/50) в SECAM или наоборот. Либо NTSC 4,43 (525/60) в NTSC 3,58 или наоборот. Это единственный способ, когда видеоматериал записывается с полной гарантией от ошибок, в то время как мультитранскодеры при переводе, скажем, 625-строчного PAL в 525-строчный NTSC лишние строки вырезают, а если наоборот, то добавляют, т.е искажают информацию.    Здесь следует отметить, что в бытовой электронике мультисистемное оборудование получило весьма широкое распространение, в то время как число моделей аппаратуры для конвертации сигналов можно пересчитать по пальцам. Такие модели выпускают, например, Panasonic и Samsung. JVC также оснащает некоторые свои видеомагнитофоны транскодером, но только из SECAM в PAL при записи и наоборот — при воспроизведении.   Декодеры систем PAL и SECAM обеспечивают получение цветного изображения на экране телевизора при подключения к нему видеомагнитофонов, кассетных и дисковых видеопроигрывателей, телеигровых приставок, тюнеров спутникового телевидения и других внешних устройств с выходным видеосигналом, кодированным по стандартам цветности PAL и SECAM. Данные устройства устанавливаются взамен имеющихся модулей или фрагментов схемы телевизора. При установке данных устройств происходит улучшение цветопередачи при приеме сигналов эфирного или кабельного телевидения системы SECAM. Схема телевизора, как правило, не нуждается при этом в доработках. Монтаж декодера обычно производится без применения паяльника. Как открывали видеосалон Там где спрос, там естественно и бизнес. Еще был огромный плюс, для открытия своего первого бизнеса не требовалось особого ума. Стартовый капитал  Телевизор Славутич Ц 208  Телевизор "Электрон 51ТЦ-451Д" 2 видеомагнитофона Электроника ВМ 12, Aiwa DK510 и немного наличности. Организационные вопросы 19 ноября 1986 года был принят Закон СССР «Об индивидуальной трудовой деятельности», легализовавший частную предпринимательскую инициативу советских граждан.Статья 9 нового закона гласила: "Граждане, имеющие патенты на право занятия индивидуальной трудовой деятельностью, освобождаются от уплаты подоходного налога с доходов от занятия данным видом деятельности."Предпринимательская деятельность граждан ранее относилась к незаконным или нежелательным видам деятельности и подлежала административному или уголовному наказанию.По новому закону «индивидуальная трудовая деятельность в СССР использовалась для более полного удовлетворения общественных потребностей в товарах и услугах, повышения занятости граждан общественно-полезной деятельностью, предоставления им возможности получения дополнительных доходов в соответствии с затратами своего труда». После этого индивидуальная трудовая деятельность была официально разрешена советским гражданам, но лишь в свободное от основной работы время и в строго определённых сферах. При этом запрещалось использование наемного труда.    Для открытия нужны были связи в Исполкоме, чтобы получить помещение в аренду. Нам достался подвал из двух комнат. В одной комнате сделали зал, в другой сделали операторскую. Ремонт был сделан тканью, затянули стены и повесили светильники, пожарных тогда на нас не было. Видеомагнитофоны работали по очереди, даже в таком режиме их хватило на несколько лет. Репертуар Перед началом всегда крутили Том и Джери минут по 10 - 15, потом ставили основной фильм. Цена входного билета была 1 рубль. Кассетный фонд был общий с другими видео салонами, они закончили показывать кассету отправили нам, школьников халявщиков хватало, которые за возможность смотреть бесплатно были нашими курьерами. До 21:00 был репертуар комедии, боевики и фантастика. В 21:00 ставили ужасы, а последний сеанс был для 18+. Когда появился доступный интернет меня уже удивить было нечем)) насмотрелся. Больше всего приводило людей дневные на сеансы Золотая четверка: Шварц, Сталлоне, Чак Норрис и Брюс Ли. Именно тогда я полюбил фильм Командо (Командос), который и сейчас пересматриваю с большим удовольствием. Считаю его лучшим боевиком всех времен.   Много фильмов тогда вышло, которые и сейчас дадут фору современным: (сделал списком по просьбе) Много фильмов тогда вышло, которые и сейчас дадут фору современным:  Чужой, Хищник, Робокоп, Кошмар на улице Вязов, Воставщие из Ада, Рембо, Рокки, Октагон, Око за Око, Назад в будущее, Человек дождя, Звездные войны, Крепкий орешек, Сияние, Лицо со шрамом, Бегущий по лезвию, Индиана Джонс, Охотники за привидениями, За бортом, Нечто, Кто подставил кролика Роджера, Полицейская академия, Бэтмен, Смертельное оружие, Битлджус, Инопланетянин, Поездка в Америку, Гремлины, Тутси, Дрожь земли, К-9: Собачья работа, Бездна, Кладбище домашних животных, Зловещие мертвецы, Отпетые мошенники, Кикбоксер, Муха, Полицейский из Беверли-Хиллз, Неприкасаемые, Кровавый спорт, Аэроплан, Иствудские ведьмы, Тёрнер и Хуч, Уолл-стрит, Чужие среди нас, Тюряга, Изо всех сил, Слепая ярость, Попутчик, Большой переполох в маленьком Китае, Парень-каратист, Птаха, Пьянь, Батарейки не прилагаются, 48 часов, Чернокнижник, Братья Блюз, Месть, Внутреннее пространство, Ничего не вижу, ничего не слышу, Выход дракона, Киборг, Бегущий человек, Красная жара, Терминатор, Ох уж эта наука!, Роксана, 1987.   Выход из бизнеса Пришли лихие 90-е. Рэкету подвергались не только владельцы видеосалонов, но и посетители со стороны различных банд-подростков и просто «гоповатых» ребят. В конце 1991 началась подготовка диплома, а в 1992 году меня ждала армия, да и суетно стало вести бизнес, бесконечные терки стали надоедать. Пришло осознание лучше не иметь бизнес, чем иметь бизнес, который имеет тебя.    Чистящая VHS видеокассета с жидкостью для чистки головок видеомагнитофона  Благодарю всех кто дочитал. Подробности, сами понимаете...   ]]></text>
</doc>
