<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Unigine]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-06, 14:24]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/unigine/blog/675374/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[UNIGINE Open Air 2022: тусовка профессионалов разработки игр, VR и 3D-графики]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании UNIGINE]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Программирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Работа с 3D-графикой]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка под AR и VR]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[геймдев]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[unigine open air]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[игровая разработка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[конференция разработчиков игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка под vr]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как всегда, внезапно, мы решили провести Open Air. Такое уже было в 2012 и 2013 годах, и вот, спустя 9 лет, мы снова собираем разработчиков, пользователей и единомышленников UNIGINE под Сибирским небом, чтобы провести выходные в кругу близких по духу людей.
На свежем воздухе в окружении сосен и берез поделимся планами, обменяемся опытом и наработками, покажем, где больно, а где - хорошо. Будем рассказывать, слушать, спорить, играть, напрягать мозг и расслабляться. Упиваться атмосферой, летом, людьми. Будем дышать.
На двух площадках программисты движка, рендера, логики, 3D-художники UNIGINE, пользователи платформы и спикеры из индустрии представят доклады, в числе которых: как запускается Asset Store, как делаются симуляторы, как не утонуть, делая Water System, как создавать 3D-облака, спроектировать API редактора, о UX, автотестах и необычных багах (весь список спикеров и тем можно посмотреть тут). А если вам есть, что рассказать и показать, вы можете стать спикером или подать заявку на шоукейс.
В неформальной расслабленной обстановке chill-зон возникнут спонтанные дискуссии, завяжутся новые знакомства. Теплым вечером в лучах закатного солнца заиграет музыка, и разгоряченные умы станут перестраиваться на другой лад, расслабятся под мелодии джаза, а затем с новыми силами мы начнем вечеринку рок-каверов и drum’n’bass. Посмотрим световое шоу, а ночью рассядемся у горящего костра.
Утром второго дня будем отсыпаться после недавнего веселья, а ранние пташки смогут заняться йогой и погулять по территории базы. После вкусного завтрака вновь появятся силы впитывать информацию.
О насущном мы тоже позаботились: заказали еду на всех и пригласили поваров сварить настоящий плов. А еще на территории UNIGINE Open Air оба дня будет работать точка авторского кофе от ребят из Sommeliere, так что страждущие ни в коем случае не останутся без кофеина.
Больше информации, как всегда, вы найдете на нашем сайте, а в группе мероприятия в VK узнаете об обновлениях, активностях, спикерах. Вопросы можно задать, написав в сообщения группы, или в наш Telegram, где один из организаторов обязательно вам ответит.
Билеты можно купить тут.
UNIGINE Open Air’22 обещает быть очень крутым. Увидимся 23 июля!   Как всегда, внезапно, мы решили провести Open Air. Такое уже было в 2012 и 2013 годах, и вот, спустя 9 лет, мы снова собираем разработчиков, пользователей и единомышленников UNIGINE под Сибирским небом, чтобы провести выходные в кругу близких по духу людей. 2012  2013 На свежем воздухе в окружении сосен и берез поделимся планами, обменяемся опытом и наработками, покажем, где больно, а где - хорошо. Будем рассказывать, слушать, спорить, играть, напрягать мозг и расслабляться. Упиваться атмосферой, летом, людьми. Будем дышать.   На двух площадках программисты движка, рендера, логики, 3D-художники UNIGINE, пользователи платформы и спикеры из индустрии представят доклады, в числе которых: как запускается Asset Store, как делаются симуляторы, как не утонуть, делая Water System, как создавать 3D-облака, спроектировать API редактора, о UX, автотестах и необычных багах (весь список спикеров и тем можно посмотреть тут). А если вам есть, что рассказать и показать, вы можете стать спикером или подать заявку на шоукейс. тут стать спикером подать заявку на шоукейс       В неформальной расслабленной обстановке chill-зон возникнут спонтанные дискуссии, завяжутся новые знакомства. Теплым вечером в лучах закатного солнца заиграет музыка, и разгоряченные умы станут перестраиваться на другой лад, расслабятся под мелодии джаза, а затем с новыми силами мы начнем вечеринку рок-каверов и drum’n’bass. Посмотрим световое шоу, а ночью рассядемся у горящего костра.
Утром второго дня будем отсыпаться после недавнего веселья, а ранние пташки смогут заняться йогой и погулять по территории базы. После вкусного завтрака вновь появятся силы впитывать информацию.  О насущном мы тоже позаботились: заказали еду на всех и пригласили поваров сварить настоящий плов. А еще на территории UNIGINE Open Air оба дня будет работать точка авторского кофе от ребят из Sommeliere, так что страждущие ни в коем случае не останутся без кофеина. Больше информации, как всегда, вы найдете на нашем сайте, а в группе мероприятия в VK узнаете об обновлениях, активностях, спикерах. Вопросы можно задать, написав в сообщения группы, или в наш Telegram, где один из организаторов обязательно вам ответит. сайте группе мероприятия в VK группы наш Telegram Билеты можно купить тут. Билеты можно купить тут тут . UNIGINE Open Air’22 обещает быть очень крутым. Увидимся 23 июля!   ]]></text>
</doc>
