<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[art_ew]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-05, 17:54]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/675232/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как сделать удобную дизайн-систему. Цвета. Часть 1]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[дизайн-система]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[организация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[figma]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[naming]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[цвета]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[цвета для сайта]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дизайн-система позволяет быстро взаимодействовать с компонентами, легко вносить изменения во все макеты и в целом прививает дизайнеру навык организации больших объемов информации.
Зачастую, дизайнер начинает делать дизайн-систему аккуратно, придавая ей должное внимание. Но в по мере увеличения экранов становится, как мне кажется, морально труднее вносить новые компоненты и корректировки. Но помните одну вещь - чем больше времени уделить дизайн-системе, тем больше времени она сэкономит в будущем.
Основное правило дизайн-систем: чем меньше компонентов — тем лучше и вам, разработчику и конечному юзеру. Это касается количества цветов, шрифтов, иконок и так далее. Дизайн будет выглядеть более консистентным и единым.
Цвета
Цвета нужны не только для того, чтобы показать как выглядит ваш дизайн, но они также вызывают эмоции от использования продукта или сервиса, показывают персонализацию вашего бренда и буквально «разговаривают» с пользователем.
Определите цветовую палитру
Определение цветовой палитры очень важный этап в построении дизайн-системы, но часто этот процесс вызывает трудности. Настроение, эмоции, запоминаемость — все это цвета.
Базовая цветовая палитра должна содержать в себе следующие оттенки: нейтральный (Neutral) , главный (Primary) , акцентный (Secondary) и «обратная связь» (Feedback).
Вам не нужно делать по 50 оттенков каждого цвета. Это даст только путаницу, но никак не пользу. Вместо этого постарайтесь сделать около 6-12 и используйте один цвет в одном и том же месте на всех макетах.
Например, обводка инпута в дефолтном состоянии на первом экране «Neutral / 300». Тогда на следующих экранах она должна быть точно такая же.
Нейтральный (Neutral) в основном применяется в дефолтных или выключенных состояниях элементов. Обычно, это оттенки серого или синего.
Палитра "Neutral"
Базовый (Primary) используется для интерактивных элементов, где требуется максимальный фокус юзера. В основном используется для элементов активном состоянии. Вы можете иметь больше чем один базовый цвет, но лучше начинать с одного.
Палитра "Primary"
Акцентные (Secondary) используются для поддержки базового цвета. Могут использоваться для бейджей или лейблов.
Цвета обратной связи (Feedback) нужны для того, чтобы визуально сообщать пользователю о результатах его возможных действий. Ошибку или критическое действие (Error) показывают красным цветом. Например, удаление строки данных из таблицы. Предупреждение (Warning) — оранжевым. Успех (Success) — зелёным.
Палитра "Error"
Палитра "Warning"
Палитра "Success"
Определите цветовую палитру перед тем, как начнёте делать следующие экраны
Большое количество дизайнеров попадают в неудобную ситуацию, в процессе создания UI без стилей цветов. Когда экранов становится больше — возникнет «пипеточная» ситуация. Придётся прыгать от одного макета к другому, чтобы взять такой же цвет.
Чтобы этого не возникло представим, что вы сделали первый экран, на котором есть модальное окно календаря (взял в пример его так как там обширное количество цветов).
Затем вы последовательно начинаете создавать стили для каждого цвета помня об иерархии о которой рассказывалось выше и применяете на следующих макетах.
Нейминг: "Neutral / 300".
С «Neutral» все понятно, но кто такой этот «300»? Эти цифры созданы исключительно для ориентации и коннекта с между дизайнером и
. Обычно названия начинаются со 100 и заканчиваются на 900. Шаг зависит от того, сколько у вас цветов. 100 — самый светлый оттенок цвета. 900 — самый тёмный. В шрифтах такая же ситуация, только 100 — самое тонкое начертание, а 900 — толстое.
Figma позволяет удобно разделять стили по папкам с помощью слэша «/». Пользуйтесь этим, чтобы создать правильную иерархию.
Контраст
При выборе цветовой палитры нужно всегда держать в голове доступность для пользователей вашего интерфейса. Не каждый юзер имеет хорошее зрение или монитор 4К. Хороший UI должен быть хорошим для всех.
Одним из главных пунктов в доступности является контраст.
Хорошим способом проверять насколько ваш текст контрастен на том или ином фоне является сравнение с помощью рекомендаций Web Content Accessibility Guidelines (WCAG) 2.1.
В Figma Community вы можете найти большое количество плагинов для анализа контраста. Я предпочитаю плагин, который изображен ниже.
Как понять какой контраст мне подходит?
Лучше всего когда ваш контраст соответствует уровню AA для большинства элементов в UI.
Итог
Выбор цветов влияет на восприятие продукта, его доступность и запоминаемость.
Главное, уделить должное внимание этим вещам, так как если этого не сделать, вы обретете себе проблем в будущем, когда количество экранов будет тяжело сосчитать.
***
Behance | Dribbble | Telegram Дизайн-система позволяет быстро взаимодействовать с компонентами, легко вносить изменения во все макеты и в целом прививает дизайнеру навык организации больших объемов информации. Зачастую, дизайнер начинает делать дизайн-систему аккуратно, придавая ей должное внимание. Но в по мере увеличения экранов становится, как мне кажется, морально труднее вносить новые компоненты и корректировки. Но помните одну вещь - чем больше времени уделить дизайн-системе, тем больше времени она сэкономит в будущем. Основное правило дизайн-систем: чем меньше компонентов — тем лучше и вам, разработчику и конечному юзеру. Это касается количества цветов, шрифтов, иконок и так далее. Дизайн будет выглядеть более консистентным и единым. Цвета Цвета нужны не только для того, чтобы показать как выглядит ваш дизайн, но они также вызывают эмоции от использования продукта или сервиса, показывают персонализацию вашего бренда и буквально «разговаривают» с пользователем. Определите цветовую палитру Определение цветовой палитры очень важный этап в построении дизайн-системы, но часто этот процесс вызывает трудности. Настроение, эмоции, запоминаемость — все это цвета. Базовая цветовая палитра должна содержать в себе следующие оттенки: нейтральный (Neutral) , главный (Primary) , акцентный (Secondary) и «обратная связь» (Feedback). Вам не нужно делать по 50 оттенков каждого цвета. Это даст только путаницу, но никак не пользу. Вместо этого постарайтесь сделать около 6-12 и используйте один цвет в одном и том же месте на всех макетах. Например, обводка инпута в дефолтном состоянии на первом экране «Neutral / 300». Тогда на следующих экранах она должна быть точно такая же. Нейтральный (Neutral) в основном применяется в дефолтных или выключенных состояниях элементов. Обычно, это оттенки серого или синего. Нейтральный (Neutral)  Палитра "Neutral" Базовый (Primary) используется для интерактивных элементов, где требуется максимальный фокус юзера. В основном используется для элементов активном состоянии. Вы можете иметь больше чем один базовый цвет, но лучше начинать с одного. Базовый (Primary)  Палитра "Primary" Акцентные (Secondary) используются для поддержки базового цвета. Могут использоваться для бейджей или лейблов. Акцентные (Secondary) Цвета обратной связи (Feedback) нужны для того, чтобы визуально сообщать пользователю о результатах его возможных действий. Ошибку или критическое действие (Error) показывают красным цветом. Например, удаление строки данных из таблицы. Предупреждение (Warning) — оранжевым. Успех (Success) — зелёным. Цвета обратной связи (Feedback)  Палитра "Error"  Палитра "Warning"  Палитра "Success" Определите цветовую палитру перед тем, как начнёте делать следующие экраны Большое количество дизайнеров попадают в неудобную ситуацию, в процессе создания UI без стилей цветов. Когда экранов становится больше — возникнет «пипеточная» ситуация. Придётся прыгать от одного макета к другому, чтобы взять такой же цвет. Чтобы этого не возникло представим, что вы сделали первый экран, на котором есть модальное окно календаря (взял в пример его так как там обширное количество цветов).   Затем вы последовательно начинаете создавать стили для каждого цвета помня об иерархии о которой рассказывалось выше и применяете на следующих макетах.   Нейминг: "Neutral / 300". Нейминг: С «Neutral» все понятно, но кто такой этот «300»? Эти цифры созданы исключительно для ориентации и коннекта с между дизайнером и . Обычно названия начинаются со 100 и заканчиваются на 900. Шаг зависит от того, сколько у вас цветов. 100 — самый светлый оттенок цвета. 900 — самый тёмный. В шрифтах такая же ситуация, только 100 — самое тонкое начертание, а 900 — толстое. Figma позволяет удобно разделять стили по папкам с помощью слэша «/». Пользуйтесь этим, чтобы создать правильную иерархию.   Контраст При выборе цветовой палитры нужно всегда держать в голове доступность для пользователей вашего интерфейса. Не каждый юзер имеет хорошее зрение или монитор 4К. Хороший UI должен быть хорошим для всех. Одним из главных пунктов в доступности является контраст. Хорошим способом проверять насколько ваш текст контрастен на том или ином фоне является сравнение с помощью рекомендаций Web Content Accessibility Guidelines (WCAG) 2.1. Web Content Accessibility Guidelines (WCAG) 2.1. В Figma Community вы можете найти большое количество плагинов для анализа контраста. Я предпочитаю плагин, который изображен ниже.   Как понять какой контраст мне подходит? Лучше всего когда ваш контраст соответствует уровню AA для большинства элементов в UI. AA    Итог Выбор цветов влияет на восприятие продукта, его доступность и запоминаемость. Главное, уделить должное внимание этим вещам, так как если этого не сделать, вы обретете себе проблем в будущем, когда количество экранов будет тяжело сосчитать. *** Behance | Dribbble | Telegram Behance Dribbble Telegram]]></text>
</doc>
