<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Ekamelev]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-05, 13:48]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/675160/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дайджест заметок UX-дизайнера за июнь 2022]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Анализ и проектирование систем]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Usability]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ux notes]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дайджест]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Об особенностях дизайна b2b- и b2c-продуктов, веб-аналитике для дизайнеров, правилах хорошего дизайна, адаптации таблиц под маленькие экраны, иллюзии свечения, проектировании регистрации, функциональных спецификациях, голосовых интерфейсах, формах подписки на рассылку и современной русской пунктуации. Об авторе заметок читайте в конце дайджеста.
Полина Вострикова написала об особенностях процесса дизайна b2b- и b2c-продуктов
— В b2c релизный цикл короче. Можно быстро выпускать новые фичи, собирать отклики и дорабатывать их. Бизнес не обновляет используемые программные продукты так же часто;
— Из-за этого цена ошибки выше, и тестирование длится дольше;
— Простые на первый взгляд задачи могут оказаться довольно сложными. Например, переключение протокола шифрования из одной кнопки превращается в целый сценарий из-за того, что протоколом пользуется сеть подчинённых друг другу и сгруппированных устройств и их серверов;
— В b2b часто приходится создавать что-то с нуля и не обойтись без исследований. Но искать респондентов сложнее и проблематично тестировать прототипы на друзьях и коллегах;
— Больше объём задач (они запланированы на полгода или хотя бы квартал, см. первый пункт), поэтому особенно актуальны навыки планирования и оценки времени на выполнение задач. «Нет, мы не будем это пилить, потому что не успеем».
Дмитрий Ваницкий написал введение в веб-аналитику для дизайнеров
— Веб-аналитики заняты анализом бизнес-моделей клиентов, разработкой стратегии измерения, её внедрением, настройкой и поддержкой. Это необходимо для принятия решений и точной оценки изменений в процессах. Настольная книга: «Веб-аналитика 2.0 на практике» Авинаша Кошика;
— Что, как и зачем измерять, остаётся загадкой. Появляются фреймворки вроде HEART, но начинают сбоить или не подходят бизнес-модели, и всё откатывается к стандартным настройкам;
— Часто дизайнеры меряют, чтобы измерить. Дальше констатации фактов дело не идёт;
— Метрики, доступные из коробки: посещения и посетители, время на сайте и на странице, отказы, выходы, коэффициент конверсии;
— Чтобы понимать суть значений любого показателя, нужно смотреть на них в динамике;
— Примитивные показатели приводят к выводам о работе всей системы. Если с новым релизом увеличилось время пребывания на странице, сложно сделать вывод о причинах. И это не повод откатывать релиз;
— Воронки помогают увидеть показатели по каждому перевалочному пункту пользователей;
— Аналитики обычно не доверяют тепловым картам. Они вешают триггеры на каждый интерактивный элемент, чтобы точно знать, куда пользователь нажал, без оглядки на ширину экрана, устройство и так далее;
— Воронки могут не работать: а) важно понимать, кто именно отваливается и что с ними в принципе происходит, б) это анализ количества кликов, а не намерений, в) анализ данных в статике — плохая затея;
— Коэффициент конверсии скажет неправду, если не учесть посещения, предшествовавшие целевому действию. Иногда люди не готовы купить товар сразу;
— Усреднённый показатель конверсии или отказов тоже ничего не скажет. Надо сегментировать аудиторию, например, по источникам трафика. Может оказаться, что высокий процент отказов возник из-за плохой рекламы, создающей неадекватные ожидания;
— Сегментация — основная стратегия анализа данных, если надо докопаться до сути;
— Важно чистить данные перед анализом, например, не принимать в расчёт сессии длиной в 0 секунд;
— KPI (key performance indicator) — любая метрика, отображающая успешность работы сервиса или его части. У разных продуктов они разные;
— При выборе KPI можно скатиться к «покупкам», но стоит поискать менее тривиальные варианты вроде: процент выполнения задачи, распределение трафика, лояльность и недавность, продолжительность и глубина посещения, альтернативные каналы потребления, процент важных выходов;
— В электронной коммерции это отказы от корзины или оплаты, время и посещения до целевого действия, объём заказа, основная цель пользователя;
— Есть основные цели, критичные для бизнеса (макроконверсии, например, покупка или подписка), и вспомогательные, направленные в основном на увеличение лояльности (микроконверсии, например, получение помощи или чтение статей).
Вячеслав Лазарев написал о правилах хорошего дизайна
— Теория близости: любые объекты, расположенные рядом, воспринимаются связанно. При вёрстке текстовой страницы заголовок ставят к тексту, к которому он относится;
— Правило внутреннего и внешнего: внутреннее ≤ внешнее. Например, расстояние между словами должно быть меньше межстрочного расстояния или равно ему. Оно в свою очередь должно быть ≤ абзацного отступа, который должен быть ≤ полей вокруг блока с текстом;
— Правило якорных объектов: объекты, которые сразу бросаются в глаза читателю (иллюстрации, заголовки, пиктограммы), должны тяготеть к якорным точкам модуля, расположенным в его углах или центре;
— Закон Фиттса: чем больше расстояние от курсора до цели и чем меньше размер цели, тем сложнее в неё попасть. Поэтому кнопки делают больше, увеличивают область нажатия вокруг иконок и не ставят кнопки «Ок» и «Отмена» слишком близко друг к другу;
— Правило тинктур: нельзя накладывать эмаль на эмаль и металл на металл. Любопытное правило из геральдики о соблюдении контраста при сочетании цветов.
Энтони Ценг написал об адаптации таблиц под маленькие экраны
— Чтобы найти подходящее решение, надо понять назначение таблицы и разобраться в её структуре;
— Таблица помогает сравнивать объекты по параметрам. Первый столбец — идентификаторы объектов. Остальные столбцы — значения параметров этих объектов;
— Можно зафиксировать первый столбец на экране и дать возможность прокручивать или переключать столбцы с параметрами. Шапка таблицы тоже должна быть зафиксирована;
— Все параметры объекта (для комплексного анализа) можно показывать по нажатию на строку с этим объектом. Энтони предлагает модальное окно, но аккордеон тоже подойдёт;
— На возможность нажатия на строку может указывать иконка глаза (или шеврон, если там аккордеон);
— Если параметров немного и пользователям надо сопоставлять несколько параметров одновременно, вместо таблицы можно использовать карточки. Минусы: 1) названия параметров повторяются во всех карточках, 2) карточки занимают больше места по вертикали.
Гонсалу Диас написал об иллюзии свечения
— Это эффект, когда светлый объект кажется больше тёмного объекта такого же размера;
— На сетчатке глаза размеры объектов не отличаются, дело в первичной зрительной коре. Нейроны, которые реагируют на светлые объекты на тёмном фоне, откликаются интенсивнее нейронов, реагирующих на тёмные объекты на светлом фоне. Даже если контраст одинаковый;
— Возможно, причина в том, что светлые объекты отражают больше фотонов, чем тёмные;
— Чтобы это учесть, при создании тёмной темы можно: 1) уменьшить толщину шрифтов, 2) не использовать полностью чёрный цвет и снизить контрастность в пределах рекомендаций по доступности;
— При создании белой версии логотипа можно скорректировать толщину линий.
Егор Камелев поделился чеклистом и серией видео о проектировании регистрации
— Чеклист — список вопросов, которые можно задать при проектировании формы регистрации пользователей. Среди них:
— Будет ли регистрация отличаться для разных пользовательских ролей?
— Что делаем в сценариях, когда пользователь всё-таки ввёл свои данные неверно (например, ввёл адрес электронной почты с опечаткой или вообще чужой)?
— Нужна ли верификация аккаунта при регистрации? Будет ли набор функций в системе отличаться для верифицированных и неверифицированных пользователей?
— Помешает ли регистрация целевому действию? Не окажется ли пользователь далеко от своей цели после всех процедур? Нужно ли ему авторизоваться после регистрации или это произойдёт автоматически?
Антон Григорьев написал о функциональной спецификации интерфейса
— Это один из артефактов, который полезно создавать при проектировании интерфейсов. Она уточняет показанные в прототипе решения и отвечает на будущие вопросы разработчиков;
— В ней можно описать то, что трудозатратно или невозможно визуализировать в прототипе, и то, что на картинках человек скорее всего не заметит;
— Также она: 1) может стать частью договора, 2) помогает перепроверить и доработать свои решения;
— Во второй половине статьи я рассказал, как её писать: когда приступать, что в неё включать и как это структурировать, что писать об отдельных элементах интерфейса и что уже выходит за рамки подобного документа;
— Это, конечно, не подробное руководство с детальными чеклистами, но неплохой материал для старта.
В Kode поделились итогами митапа о голосовых интерфейсах
— Надо исследовать пользователей, чтобы: 1) найти задачи, для решения которых подойдёт голосовой интерфейс, 2) спроектировать органичное голосовое взаимодействие;
— Личностью помощника и креативностью ответов можно пожертвовать, когда нужны конкретные ответы и быстрые действия. Скорее всего, такими будут специализированные помощники;
— Для мультифункциональных помощников вроде Алисы характер важнее, так как с ними пользователи общаются чаще;
— Люди лучше воспринимают женский голос;
— Паттерны голосового взаимодействия основываются на опыте общения с другими людьми. Графический интерфейс ограничивает конкретным набором кнопок на экране. В разговоре такого ограничения нет, он может быть нелинейным, и это ключевая сложность;
— Если есть конкретный сценарий диалога (банковский перевод или заказ пиццы), пользователю придётся подстроиться, чтобы достичь цели;
— Голос — однопоточный канал взаимодействия, на который пользователь должен направлять весь фокус внимания;
— Создание уместных и естественных подсказок о возможностях помощника (вроде того, что он может подбрасывать кубик) — вызов для дизайнера;
— Важно научиться информировать о состоянии системы (слушает или нет, что-то загружает, произошла ошибка) с помощью графики, звуков и речи;
— Важна консистентность. Например, если в сценарии есть персонаж со своим характером, Маруся сначала его представляет. Или поддержка команды «повтори» в навыках, созданных разными разработчиками;
— У пользователя должна быть возможность безболезненной отмены действия без повтора диалога.
Виталий Фридман написал о форме подписки на рассылку во всплывающем окне на главной странице
— Внедрение таких форм действительно повышает количество подписчиков, но не приводит к увеличению доходов. Это плохие, случайные подписчики;
— Даже такие подписчики стоят компании денег, так как всплывающие окна отталкивают часть посетителей;
— Окно появляется не вовремя и прерывает выполнение текущей задачи пользователя;
— Такие сообщения надо отображать вовремя: на страницах с пустыми состояниями и ошибками, на продуктовых страницах и в публикациях в блоге;
— На страницах, где пользователь завершает текущую задачу или достигает определённой вехи;
— Где оказывается после отправки письма для подтверждения адреса электронной почты. Здесь можно предложить указать больше информации о себе или установить пароль в обмен на скидку;
— Рядом с ценой товара, побуждая подписаться и получить скидку на первую покупку;
— Также всплывающие окна можно сделать немодальными и сворачиваемыми, чтобы к ним можно было вернуться позднее.
Александра Савельева написала о подтверждении пользовательского действия в модальном окне
— Проблема в том, что пользователи подтверждают свои действия не задумываясь и, например, иногда удаляют не то, что хотели;
— Можно реализовать отмену действия в течение 10 секунд и отображать уведомление об этом. Так делает Gmail после отправки письма. Фактически, действие происходит на 10 секунд позднее, если пользователь не решает его отменить;
— Если разработчики не готовы так делать, можно доработать модальное окно: описать, что происходит (человек подтверждает выход именно из профиля Ozon), к чему приведёт подтверждение (перестанут отображаться персональные рекомендации). Окно станет чуть менее стандартным, повысится вероятность, что пользователь в него вчитается;
— К кнопке подтверждения можно добавить кнопку отказа от действия и сделать её акцентной. Кнопки с разрушительными действиями стоит делать красными;
— Для подтверждения самых разрушительных и редких действий (удаление проекта или профиля) можно попросить ввести в текстовое поле какую-нибудь фразу, например, название удаляемого проекта.
Игорь Штанг написал о современной русской пунктуации на примере упаковки умной розетки Яндекса
— Название компании написано кириллицей, но не в кавычках. Яндекс может себе это позволить: название на слуху, это имя собственное, упаковка — не юридический документ;
— Нет точек в конце отдельно стоящих предложений (что нормально). Но при этом точек нет и в конце пунктов списка, состоящих из нескольких предложений (внутри там точки есть);
— Переносы стоят только там, где необходимо. Это позволяет контролировать форму текста, и правый край набора получается аккуратным.
Тимофей Контанистов (в фамилии опечаток нет) написал об использовании Яндекс Толоки для тестирования интерфейсов
— Когда дизайнер несколько недель подряд работает над одним и тем же макетом, у него замыливается глаз;
— Иногда сложно выбрать один вариант дизайна, а проводить всё через AБ-тестирование — долго и дорого;
— Практически нет инструментов для анализа результатов Толоки, сортировать и оценивать ответы приходится вручную. Нужны навыки работы с таблицам;
— С другой стороны, нет ограничения по типу заданий. Пользователям можно предложить всё: от сравнения двух текстов до похода в магазин и проведения контрольной закупки;
— Не подходит для тестов в узких сферах. У сервиса широкая целевая аудитория, на которой удобно проверять массовые продукты и сервисы;
— Можно сочетать с другими сервисами. UsabilityHub даёт классные возможности по аналитике, но аудитория там англоязычная, а тесты — дорогие. Можно создать тест в бесплатной версии UsabilityHub, а через Толоку привести туда пользователей;
— Четыре вида тестов на Толоке: 1) side-by-side, сравнение двух вариантов, 2) first click, 3) five second test, что пользователь успевает увидеть и понять за несколько секунд, 4) тест на понятность;
— Перед запуском на большую аудиторию проверяйте понятность вопросов на небольшой аудитории;
— Есть пользователи, которые не вникают в задания. Для борьбы с ними можно: 1) использовать ловушки для читеров, 2) добавлять вопросы, на которые нельзя ответить не подумав, 3) собирать базу проверенных респондентов, 4) увеличивать количество респондентов;
— Проведение тестов прокачивает дизайнера: развивает критическое мышление, учит задавать больше вопросов и не принимать первое решение как единственно верное.
----
Автор заметок UX-дизайнера (телеграм-канал UX notes) — Антон Григорьев — опытный проектировщик информационных систем, преподаватель и автор статей. Он каждый месяц прочитывает десятки публикаций, отбирает из них самые достойные, выписывает основные тезисы и публикует в своём канале. Об особенностях дизайна b2b- и b2c-продуктов, веб-аналитике для дизайнеров, правилах хорошего дизайна, адаптации таблиц под маленькие экраны, иллюзии свечения, проектировании регистрации, функциональных спецификациях, голосовых интерфейсах, формах подписки на рассылку и современной русской пунктуации. Об авторе заметок читайте в конце дайджеста. Полина Вострикова написала об особенностях процесса дизайна b2b- и b2c-продуктов Полина Вострикова написала об особенностях процесса дизайна b2b- и b2c-продуктов об особенностях процесса дизайна b2b- и b2c-продуктов — В b2c релизный цикл короче. Можно быстро выпускать новые фичи, собирать отклики и дорабатывать их. Бизнес не обновляет используемые программные продукты так же часто;
— Из-за этого цена ошибки выше, и тестирование длится дольше;
— Простые на первый взгляд задачи могут оказаться довольно сложными. Например, переключение протокола шифрования из одной кнопки превращается в целый сценарий из-за того, что протоколом пользуется сеть подчинённых друг другу и сгруппированных устройств и их серверов;
— В b2b часто приходится создавать что-то с нуля и не обойтись без исследований. Но искать респондентов сложнее и проблематично тестировать прототипы на друзьях и коллегах;
— Больше объём задач (они запланированы на полгода или хотя бы квартал, см. первый пункт), поэтому особенно актуальны навыки планирования и оценки времени на выполнение задач. «Нет, мы не будем это пилить, потому что не успеем».     Дмитрий Ваницкий написал введение в веб-аналитику для дизайнеров Дмитрий Ваницкий написал введение в веб-аналитику для дизайнеров введение в веб-аналитику для дизайнеров — Веб-аналитики заняты анализом бизнес-моделей клиентов, разработкой стратегии измерения, её внедрением, настройкой и поддержкой. Это необходимо для принятия решений и точной оценки изменений в процессах. Настольная книга: «Веб-аналитика 2.0 на практике» Авинаша Кошика;
— Что, как и зачем измерять, остаётся загадкой. Появляются фреймворки вроде HEART, но начинают сбоить или не подходят бизнес-модели, и всё откатывается к стандартным настройкам;
— Часто дизайнеры меряют, чтобы измерить. Дальше констатации фактов дело не идёт;
— Метрики, доступные из коробки: посещения и посетители, время на сайте и на странице, отказы, выходы, коэффициент конверсии;
— Чтобы понимать суть значений любого показателя, нужно смотреть на них в динамике;
— Примитивные показатели приводят к выводам о работе всей системы. Если с новым релизом увеличилось время пребывания на странице, сложно сделать вывод о причинах. И это не повод откатывать релиз;
— Воронки помогают увидеть показатели по каждому перевалочному пункту пользователей;
— Аналитики обычно не доверяют тепловым картам. Они вешают триггеры на каждый интерактивный элемент, чтобы точно знать, куда пользователь нажал, без оглядки на ширину экрана, устройство и так далее;
— Воронки могут не работать: а) важно понимать, кто именно отваливается и что с ними в принципе происходит, б) это анализ количества кликов, а не намерений, в) анализ данных в статике — плохая затея;
— Коэффициент конверсии скажет неправду, если не учесть посещения, предшествовавшие целевому действию. Иногда люди не готовы купить товар сразу;
— Усреднённый показатель конверсии или отказов тоже ничего не скажет. Надо сегментировать аудиторию, например, по источникам трафика. Может оказаться, что высокий процент отказов возник из-за плохой рекламы, создающей неадекватные ожидания;
— Сегментация — основная стратегия анализа данных, если надо докопаться до сути;
— Важно чистить данные перед анализом, например, не принимать в расчёт сессии длиной в 0 секунд;
— KPI (key performance indicator) — любая метрика, отображающая успешность работы сервиса или его части. У разных продуктов они разные;
— При выборе KPI можно скатиться к «покупкам», но стоит поискать менее тривиальные варианты вроде: процент выполнения задачи, распределение трафика, лояльность и недавность, продолжительность и глубина посещения, альтернативные каналы потребления, процент важных выходов;
— В электронной коммерции это отказы от корзины или оплаты, время и посещения до целевого действия, объём заказа, основная цель пользователя;
— Есть основные цели, критичные для бизнеса (макроконверсии, например, покупка или подписка), и вспомогательные, направленные в основном на увеличение лояльности (микроконверсии, например, получение помощи или чтение статей).                 Вячеслав Лазарев написал о правилах хорошего дизайна Вячеслав Лазарев написал о правилах хорошего дизайна правилах хорошего дизайна — Теория близости: любые объекты, расположенные рядом, воспринимаются связанно. При вёрстке текстовой страницы заголовок ставят к тексту, к которому он относится;
— Правило внутреннего и внешнего: внутреннее ≤ внешнее. Например, расстояние между словами должно быть меньше межстрочного расстояния или равно ему. Оно в свою очередь должно быть ≤ абзацного отступа, который должен быть ≤ полей вокруг блока с текстом;
— Правило якорных объектов: объекты, которые сразу бросаются в глаза читателю (иллюстрации, заголовки, пиктограммы), должны тяготеть к якорным точкам модуля, расположенным в его углах или центре;
— Закон Фиттса: чем больше расстояние от курсора до цели и чем меньше размер цели, тем сложнее в неё попасть. Поэтому кнопки делают больше, увеличивают область нажатия вокруг иконок и не ставят кнопки «Ок» и «Отмена» слишком близко друг к другу;
— Правило тинктур: нельзя накладывать эмаль на эмаль и металл на металл. Любопытное правило из геральдики о соблюдении контраста при сочетании цветов.     Энтони Ценг написал об адаптации таблиц под маленькие экраны Энтони Ценг написал об адаптации таблиц под маленькие экраны об адаптации таблиц под маленькие экраны — Чтобы найти подходящее решение, надо понять назначение таблицы и разобраться в её структуре;
— Таблица помогает сравнивать объекты по параметрам. Первый столбец — идентификаторы объектов. Остальные столбцы — значения параметров этих объектов;
— Можно зафиксировать первый столбец на экране и дать возможность прокручивать или переключать столбцы с параметрами. Шапка таблицы тоже должна быть зафиксирована;
— Все параметры объекта (для комплексного анализа) можно показывать по нажатию на строку с этим объектом. Энтони предлагает модальное окно, но аккордеон тоже подойдёт;
— На возможность нажатия на строку может указывать иконка глаза (или шеврон, если там аккордеон);
— Если параметров немного и пользователям надо сопоставлять несколько параметров одновременно, вместо таблицы можно использовать карточки. Минусы: 1) названия параметров повторяются во всех карточках, 2) карточки занимают больше места по вертикали.      Гонсалу Диас написал об иллюзии свечения Гонсалу Диас написал об иллюзии свечения об иллюзии свечения — Это эффект, когда светлый объект кажется больше тёмного объекта такого же размера;
— На сетчатке глаза размеры объектов не отличаются, дело в первичной зрительной коре. Нейроны, которые реагируют на светлые объекты на тёмном фоне, откликаются интенсивнее нейронов, реагирующих на тёмные объекты на светлом фоне. Даже если контраст одинаковый;
— Возможно, причина в том, что светлые объекты отражают больше фотонов, чем тёмные;
— Чтобы это учесть, при создании тёмной темы можно: 1) уменьшить толщину шрифтов, 2) не использовать полностью чёрный цвет и снизить контрастность в пределах рекомендаций по доступности;
— При создании белой версии логотипа можно скорректировать толщину линий.     Егор Камелев поделился чеклистом и серией видео о проектировании регистрации Егор Камелев поделился чеклистом и серией видео о проектировании регистрации чеклистом и серией видео о проектировании регистрации — Чеклист — список вопросов, которые можно задать при проектировании формы регистрации пользователей. Среди них:
— Будет ли регистрация отличаться для разных пользовательских ролей?
— Что делаем в сценариях, когда пользователь всё-таки ввёл свои данные неверно (например, ввёл адрес электронной почты с опечаткой или вообще чужой)?
— Нужна ли верификация аккаунта при регистрации? Будет ли набор функций в системе отличаться для верифицированных и неверифицированных пользователей?
— Помешает ли регистрация целевому действию? Не окажется ли пользователь далеко от своей цели после всех процедур? Нужно ли ему авторизоваться после регистрации или это произойдёт автоматически?     Антон Григорьев написал о функциональной спецификации интерфейса Антон Григорьев написал о функциональной спецификации интерфейса о функциональной спецификации интерфейса — Это один из артефактов, который полезно создавать при проектировании интерфейсов. Она уточняет показанные в прототипе решения и отвечает на будущие вопросы разработчиков;
— В ней можно описать то, что трудозатратно или невозможно визуализировать в прототипе, и то, что на картинках человек скорее всего не заметит;
— Также она: 1) может стать частью договора, 2) помогает перепроверить и доработать свои решения;
— Во второй половине статьи я рассказал, как её писать: когда приступать, что в неё включать и как это структурировать, что писать об отдельных элементах интерфейса и что уже выходит за рамки подобного документа;
— Это, конечно, не подробное руководство с детальными чеклистами, но неплохой материал для старта.     В Kode поделились итогами митапа о голосовых интерфейсах В Kode поделились итогами митапа о голосовых интерфейсах итогами митапа о голосовых интерфейсах — Надо исследовать пользователей, чтобы: 1) найти задачи, для решения которых подойдёт голосовой интерфейс, 2) спроектировать органичное голосовое взаимодействие;
— Личностью помощника и креативностью ответов можно пожертвовать, когда нужны конкретные ответы и быстрые действия. Скорее всего, такими будут специализированные помощники;
— Для мультифункциональных помощников вроде Алисы характер важнее, так как с ними пользователи общаются чаще;
— Люди лучше воспринимают женский голос;
— Паттерны голосового взаимодействия основываются на опыте общения с другими людьми. Графический интерфейс ограничивает конкретным набором кнопок на экране. В разговоре такого ограничения нет, он может быть нелинейным, и это ключевая сложность;
— Если есть конкретный сценарий диалога (банковский перевод или заказ пиццы), пользователю придётся подстроиться, чтобы достичь цели;
— Голос — однопоточный канал взаимодействия, на который пользователь должен направлять весь фокус внимания;
— Создание уместных и естественных подсказок о возможностях помощника (вроде того, что он может подбрасывать кубик) — вызов для дизайнера;
— Важно научиться информировать о состоянии системы (слушает или нет, что-то загружает, произошла ошибка) с помощью графики, звуков и речи;
— Важна консистентность. Например, если в сценарии есть персонаж со своим характером, Маруся сначала его представляет. Или поддержка команды «повтори» в навыках, созданных разными разработчиками;
— У пользователя должна быть возможность безболезненной отмены действия без повтора диалога.           Виталий Фридман написал о форме подписки на рассылку во всплывающем окне на главной странице Виталий Фридман написал о форме подписки на рассылку во всплывающем окне на главной странице о форме подписки на рассылку во всплывающем окне на главной странице — Внедрение таких форм действительно повышает количество подписчиков, но не приводит к увеличению доходов. Это плохие, случайные подписчики;
— Даже такие подписчики стоят компании денег, так как всплывающие окна отталкивают часть посетителей;
— Окно появляется не вовремя и прерывает выполнение текущей задачи пользователя;
— Такие сообщения надо отображать вовремя: на страницах с пустыми состояниями и ошибками, на продуктовых страницах и в публикациях в блоге;
— На страницах, где пользователь завершает текущую задачу или достигает определённой вехи;
— Где оказывается после отправки письма для подтверждения адреса электронной почты. Здесь можно предложить указать больше информации о себе или установить пароль в обмен на скидку;
— Рядом с ценой товара, побуждая подписаться и получить скидку на первую покупку;
— Также всплывающие окна можно сделать немодальными и сворачиваемыми, чтобы к ним можно было вернуться позднее.        Александра Савельева написала о подтверждении пользовательского действия в модальном окне Александра Савельева написала о подтверждении пользовательского действия в модальном окне о подтверждении пользовательского действия в модальном окне — Проблема в том, что пользователи подтверждают свои действия не задумываясь и, например, иногда удаляют не то, что хотели;
— Можно реализовать отмену действия в течение 10 секунд и отображать уведомление об этом. Так делает Gmail после отправки письма. Фактически, действие происходит на 10 секунд позднее, если пользователь не решает его отменить;
— Если разработчики не готовы так делать, можно доработать модальное окно: описать, что происходит (человек подтверждает выход именно из профиля Ozon), к чему приведёт подтверждение (перестанут отображаться персональные рекомендации). Окно станет чуть менее стандартным, повысится вероятность, что пользователь в него вчитается;
— К кнопке подтверждения можно добавить кнопку отказа от действия и сделать её акцентной. Кнопки с разрушительными действиями стоит делать красными;
— Для подтверждения самых разрушительных и редких действий (удаление проекта или профиля) можно попросить ввести в текстовое поле какую-нибудь фразу, например, название удаляемого проекта.     Игорь Штанг написал о современной русской пунктуации на примере упаковки умной розетки Яндекса Игорь Штанг написал о современной русской пунктуации о современной русской пунктуации на примере упаковки умной розетки Яндекса — Название компании написано кириллицей, но не в кавычках. Яндекс может себе это позволить: название на слуху, это имя собственное, упаковка — не юридический документ;
— Нет точек в конце отдельно стоящих предложений (что нормально). Но при этом точек нет и в конце пунктов списка, состоящих из нескольких предложений (внутри там точки есть);
— Переносы стоят только там, где необходимо. Это позволяет контролировать форму текста, и правый край набора получается аккуратным.   Тимофей Контанистов (в фамилии опечаток нет) написал об использовании Яндекс Толоки для тестирования интерфейсов Тимофей Контанистов (в фамилии опечаток нет) написал об использовании Яндекс Толоки для тестирования интерфейсов об использовании Яндекс Толоки для тестирования интерфейсов — Когда дизайнер несколько недель подряд работает над одним и тем же макетом, у него замыливается глаз;
— Иногда сложно выбрать один вариант дизайна, а проводить всё через AБ-тестирование — долго и дорого;
— Практически нет инструментов для анализа результатов Толоки, сортировать и оценивать ответы приходится вручную. Нужны навыки работы с таблицам;
— С другой стороны, нет ограничения по типу заданий. Пользователям можно предложить всё: от сравнения двух текстов до похода в магазин и проведения контрольной закупки;
— Не подходит для тестов в узких сферах. У сервиса широкая целевая аудитория, на которой удобно проверять массовые продукты и сервисы;
— Можно сочетать с другими сервисами. UsabilityHub даёт классные возможности по аналитике, но аудитория там англоязычная, а тесты — дорогие. Можно создать тест в бесплатной версии UsabilityHub, а через Толоку привести туда пользователей;
— Четыре вида тестов на Толоке: 1) side-by-side, сравнение двух вариантов, 2) first click, 3) five second test, что пользователь успевает увидеть и понять за несколько секунд, 4) тест на понятность;
— Перед запуском на большую аудиторию проверяйте понятность вопросов на небольшой аудитории;
— Есть пользователи, которые не вникают в задания. Для борьбы с ними можно: 1) использовать ловушки для читеров, 2) добавлять вопросы, на которые нельзя ответить не подумав, 3) собирать базу проверенных респондентов, 4) увеличивать количество респондентов;
— Проведение тестов прокачивает дизайнера: развивает критическое мышление, учит задавать больше вопросов и не принимать первое решение как единственно верное.       first click    ---- Автор заметок UX-дизайнера (телеграм-канал UX notes) — Антон Григорьев — опытный проектировщик информационных систем, преподаватель и автор статей. Он каждый месяц прочитывает десятки публикаций, отбирает из них самые достойные, выписывает основные тезисы и публикует в своём канале. UX notes ]]></text>
</doc>
