<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Ekamelev]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-04, 17:07]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/674974/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[UX Notes — дайджест популярных заметок проектировщика]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Анализ и проектирование систем]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Usability]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ux notes]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[заметки проектировщика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дайджест]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ-10 популярных заметок проектировщика за 2020-2022 годы. Но сначала небольшая история.
Автор UX Notes — ленты кратких обзоров на обучающие материалы и статьи в сфере проектирования и дизайна интерфейсов — Антон Григорьев. Опытный UX/UI дизайнер с большим послужным списком. Работа над разными проектами, выступления, вот это всё. И по совместительству мой дорогой друг.
Антон трудолюбив и последователен в своих публикациях. Но при этом совершенно не работает над тем, чтобы как можно больше людей узнало о результатах его труда. Канал в Телеграме растёт как-то сам по себе, периодически попадая в различные статьи и каталоги. То же происходит и с пабликами в ВК и ФБ. Насколько я знаю, Антон ни разу не покупал рекламу и не делал публикаций вне своих каналов.
И каждый раз во время прогулок с Антоном в питерских уютных парках я задаю ему вопрос: «Когда же ты, наконец, часть сил начнёшь вкладывать не в контент, а в его распространение?» Антон смеётся и отвечает, что, мол, когда-нибудь позже. А годы идут.
И в конце-концов я не выдержал, спарсил заметки с 2020 по 2022 годы, отсортировал их по количеству лайков и репостов, актуализировал (чтобы в дайджест не попали материалы с истёкшим сроком годности) и теперь предлагаю их вашему вниманию:
Наталья Стурза написала о чек-листе проектирования, который помогает не упускать детали, создавая сложные продукты.
Павел Шерер описал идеальную схему регистрации (через электронную почту и соцсети), логина и восстановления пароля.
Кирилл Шерстобитов написал о тестировании User Flow продукта.
Илона Саркисова завершила серию статей о Customer Journey Map рассказом о том, что делать, если пользователь не является покупателем.
В «Собаке Павловой» написали о специфике проектирования медицинских интерфейсов.
Павел Голюдов написал о композиции в дизайне интерфейсов.
Илья Бирман написал, как подойти к созданию дизайн-системы, чтобы она принесла пользу благодаря систематизации, но не мешала развивать продукт.
Джейк Рич поделился советами о проектировании больших и сложных продуктов с нуля.
В «Атвинте» написали о хорошем UX (с примерами).
Антон Григорьев рассказал о своём подходе к прототипированию, который позволяет быстро создавать прототипы и вносить правки.
Если дайджест зайдёт читателям, готов проделывать эту работу регулярно. Антон обычно делает несколько публикаций в неделю. Один из его принципов — чтобы между рекламными публикациями было хотя бы три нерекламных.
UX Notes в Телеграме. Топ-10 популярных заметок проектировщика за 2020-2022 годы. Но сначала небольшая история. Топ-10 Автор UX Notes — ленты кратких обзоров на обучающие материалы и статьи в сфере проектирования и дизайна интерфейсов — Антон Григорьев. Опытный UX/UI дизайнер с большим послужным списком. Работа над разными проектами, выступления, вот это всё. И по совместительству мой дорогой друг. Антон трудолюбив и последователен в своих публикациях. Но при этом совершенно не работает над тем, чтобы как можно больше людей узнало о результатах его труда. Канал в Телеграме растёт как-то сам по себе, периодически попадая в различные статьи и каталоги. То же происходит и с пабликами в ВК и ФБ. Насколько я знаю, Антон ни разу не покупал рекламу и не делал публикаций вне своих каналов. И каждый раз во время прогулок с Антоном в питерских уютных парках я задаю ему вопрос: «Когда же ты, наконец, часть сил начнёшь вкладывать не в контент, а в его распространение?» Антон смеётся и отвечает, что, мол, когда-нибудь позже. А годы идут. И в конце-концов я не выдержал, спарсил заметки с 2020 по 2022 годы, отсортировал их по количеству лайков и репостов, актуализировал (чтобы в дайджест не попали материалы с истёкшим сроком годности) и теперь предлагаю их вашему вниманию: Наталья Стурза написала о чек-листе проектирования, который помогает не упускать детали, создавая сложные продукты. Наталья Стурза написала о чек-листе проектирования, который помогает не упускать детали, создавая сложные продукты Павел Шерер описал идеальную схему регистрации (через электронную почту и соцсети), логина и восстановления пароля. Павел Шерер описал идеальную схему регистрации (через электронную почту и соцсети), логина и восстановления пароля Кирилл Шерстобитов написал о тестировании User Flow продукта. Кирилл Шерстобитов написал о тестировании User Flow продукта Илона Саркисова завершила серию статей о Customer Journey Map рассказом о том, что делать, если пользователь не является покупателем. Илона Саркисова завершила серию статей о Customer Journey Map рассказом о том, что делать, если пользователь не является покупателем В «Собаке Павловой» написали о специфике проектирования медицинских интерфейсов. В «Собаке Павловой» написали о специфике проектирования медицинских интерфейсов Павел Голюдов написал о композиции в дизайне интерфейсов. Павел Голюдов написал о композиции в дизайне интерфейсов Илья Бирман написал, как подойти к созданию дизайн-системы, чтобы она принесла пользу благодаря систематизации, но не мешала развивать продукт. Илья Бирман написал, как подойти к созданию дизайн-системы, чтобы она принесла пользу благодаря систематизации, но не мешала развивать продукт Джейк Рич поделился советами о проектировании больших и сложных продуктов с нуля. Джейк Рич поделился советами о проектировании больших и сложных продуктов с нуля В «Атвинте» написали о хорошем UX (с примерами). В «Атвинте» написали о хорошем UX (с примерами) Антон Григорьев рассказал о своём подходе к прототипированию, который позволяет быстро создавать прототипы и вносить правки. Антон Григорьев рассказал о своём подходе к прототипированию, который позволяет быстро создавать прототипы и вносить правки Если дайджест зайдёт читателям, готов проделывать эту работу регулярно. Антон обычно делает несколько публикаций в неделю. Один из его принципов — чтобы между рекламными публикациями было хотя бы три нерекламных. UX Notes в Телеграме. Телеграме ]]></text>
</doc>
