<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[TRaMeLL]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-07-01, 06:53]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/674448/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Альтернатива стикерам с паролями на мониторе]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Лайфхаки для гиков]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[шаблон]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[карта]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ключ]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[безопасность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[доступ]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Готовая карточка - это запаянная в пакетной плёнке для ламинирования нужного размера, сложенная пополам цветная бумага с данными, распечатанными на обычном лазерном принтере. Размер пленки для ламинирования условно соответствует размеру кредитной карты: 54 x 86 мм. Я использую глянцевые плёнки толщиной 175 микрон, со скругленными углами.
Данные с одной и другой стороны отзеркалены и смещены относительно друг друга так, чтобы при сквозном повреждении карты, их можно было считать с уцелевшей части или восстановить из нескольких отдельных сохранившихся частей (нужно ли это на самом деле – судить не возьмусь).
Образец
Качество печати во многом зависит от принтера и его картриджа, так печать, которую я получил на принтере Canon i-SENSYS LBP6200d с новым, но не оригинальным картриджем оказалась неудовлетворительной (разрывы на линиях, грязь, неравномерность заполнения), пришлось доставать с хранения старый HP LaserJet 1020, который, несмотря на «затасканный» неоригинальный картридж, с этой же задачей справился великолепно.
Шаблон делался в Adobe Photoshop CS3, на других версиях работоспособность Action Script я не проверял (в теории проблем быть не должно). Как использовать (на примере второй формы): необходимо сформировать штриховые коды в программе Zint и сохранить их в файлы (использовать функцию копирования через буфер обмена в программе не надо, она работает неправильно). После вставки этих файлов в шаблон (как новые слои) их размеры должны соответствовать размерам образцов в шаблоне (это важно), расположение слоев (в палитре и на холсте) и их названия, так же, должны быть идентичными. Оригинальные слои в шаблоне, перед запуском скрипта, нужно удалить (они нужны только для примера и для позиционирования). После запуска скрипта, если всё сделано правильно, штриховые коды будут расставлены по своим местам, останется только заменить их буквенные значения и остальной текст. Во второй форме я использовал не растровый формат для сохранения штриховых кодов (как в первой - "F1"), а векторный, при этом мне пришлось конвертировать файл в формат .AI через Illustrator, так как Photoshop не может импортировать как Smart Object файлы в .SVG и .EMF формате (по крайней мере это не может делать CS3), а .EPS предварительно растрирует.
Данные с карты читаются любым сканером двумерных штриховых кодов (опционально). Подключенный в режиме USB HID сканер позволяет вводить данные в любую программу, где есть поле для ввода данных с клавиатуры, так же, как если бы эти данные набирались вручную.
Ну и сам шаблон со всеми необходимыми файлами. Готовая карточка - это запаянная в пакетной плёнке для ламинирования нужного размера, сложенная пополам цветная бумага с данными, распечатанными на обычном лазерном принтере. Размер пленки для ламинирования условно соответствует размеру кредитной карты: 54 x 86 мм. Я использую глянцевые плёнки толщиной 175 микрон, со скругленными углами. цветная Данные с одной и другой стороны отзеркалены и смещены относительно друг друга так, чтобы при сквозном повреждении карты, их можно было считать с уцелевшей части или восстановить из нескольких отдельных сохранившихся частей (нужно ли это на самом деле – судить не возьмусь). Образец Образец         Качество печати во многом зависит от принтера и его картриджа, так печать, которую я получил на принтере Canon i-SENSYS LBP6200d с новым, но не оригинальным картриджем оказалась неудовлетворительной (разрывы на линиях, грязь, неравномерность заполнения), пришлось доставать с хранения старый HP LaserJet 1020, который, несмотря на «затасканный» неоригинальный картридж, с этой же задачей справился великолепно. Шаблон делался в Adobe Photoshop CS3, на других версиях работоспособность Action Script я не проверял (в теории проблем быть не должно). Как использовать (на примере второй формы): необходимо сформировать штриховые коды в программе Zint и сохранить их в файлы (использовать функцию копирования через буфер обмена в программе не надо, она работает неправильно). После вставки этих файлов в шаблон (как новые слои) их размеры должны соответствовать размерам образцов в шаблоне (это важно), расположение слоев (в палитре и на холсте) и их названия, так же, должны быть идентичными. Оригинальные слои в шаблоне, перед запуском скрипта, нужно удалить (они нужны только для примера и для позиционирования). После запуска скрипта, если всё сделано правильно, штриховые коды будут расставлены по своим местам, останется только заменить их буквенные значения и остальной текст. Во второй форме я использовал не растровый формат для сохранения штриховых кодов (как в первой - "F1"), а векторный, при этом мне пришлось конвертировать файл в формат .AI через Illustrator, так как Photoshop не может импортировать как Smart Object файлы в .SVG и .EMF формате (по крайней мере это не может делать CS3), а .EPS предварительно растрирует. Zint Данные с карты читаются любым сканером двумерных штриховых кодов (опционально). Подключенный в режиме USB HID сканер позволяет вводить данные в любую программу, где есть поле для ввода данных с клавиатуры, так же, как если бы эти данные набирались вручную. Ну и сам шаблон со всеми необходимыми файлами. шаблон ]]></text>
</doc>
