<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Unigine]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-29, 21:06]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/unigine/blog/674186/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Технологии UNIGINE 2: облака]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании UNIGINE]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Работа с 3D-графикой]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[unigine]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3d-engine]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3d-графика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[облака]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[погода]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[освещение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[атмосфера]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Когда небо — это не просто скайбокс.
Вы когда-нибудь задумывались, сколько бывает разновидностей облаков? Кто-то вспомнит кучевые или перистые, ну и, конечно, тучи. Но на самом деле их достаточно много — ученые выделяют 10 основных типов:
1. Слоистые (Stratus)
2. Слоисто-кучевые (Stratocumulus)
3. Слоисто-дождевые (Nimbostratus)
4. Кучевые (Cumulus)
5. Кучево-дождевые (Cumulonimbus)
6. Перистые (Cirrus)
7. Перисто-слоистые (Cirrostratus)
8. Перисто-кучевые (Cirrocumulus)
9. Высокослоистые (Altostratus)
10. Высококучевые (Altocumulus)
И, как вы уже могли заметить, многие названия частично повторяют другие. Дело в том, что большинство типов облаков — смесь 2 из 3 базовых видов: слоистых, кучевых и перистых.
Слоистые (Stratus) встречаются ближе всего к земле (ниже 400 метров над уровнем моря) и иногда образуют туман.
Кучевые (Cumulus) — те самые «барашки», самый известный вид облаков. Они формируются в ясную погоду на уровне 1-2 тысяч метров над уровнем моря и не всегда связаны с осадками.
Перистые (Cirrus) облака встречаются в верхних слоях атмосферы (выше 5500 метров), имеют нитевидную форму и состоят из кристалликов льда. Их появление часто свидетельствует о скором ливне или буре.
На нашем движке можно смоделировать все 10 типов облаков! И не просто смоделировать, а заполнить ими небо до самого горизонта. При этом облака будут плыть по небосводу, реалистично освещаться и взаимодействовать друг с другом.
В сегодняшней статье расскажем про технологию моделирования облачного неба в UNIGINE 2.
А зачем подробно моделировать облака?
В крупномасштабных виртуальных мирах облака — неотъемлемая часть атмосферы. Они могут быть не просто частью декорации (скайбокса), но и мощным инструментом для художников. Именно облака отвечают за погоду в настоящем мире, поэтому с их помощью можно визуализировать реалистичные погодные условия, что только подчеркнет размеры виртуального мира и качество его проработки.
Самый яркий пример проекта, где особенно важно качество проработки облачного неба — авиасимулятор. Пилоты самолетов во многом ориентируются по облакам, когда прокладывают безопасный маршрут, а также лишь на облака приходится полагаться, в случае отказа авионики. Кроме того, авиадиспетчерам тоже важно визуально предсказывать погоду по облакам, чтобы обеспечивать безопасный заход на посадку прибывающих бортов, а также принимать решения по аварийным в считанные минуты. Поэтому визуализация облачного неба должна быть максимально близка к реальному миру для успешной тренировки персонала.
При создании инструментов для визуализации облаков мы в UNIGINE консультировались с пилотами и авиационным экспертами, часть из которых — наши клиенты. Это помогло учесть большинство формообразующих и других факторов, влияющих не только на внешний вид, но и на устройство облачного неба.
Каким можно сделать облачное небо в UNIGINE 2?
Очень близким к тому, что можно наблюдать в реальном мире. Все благодаря богатому функционалу настроек и особенностей. Облака в UNIGINE 2 — не просто текстуры на скайбоксе, а полноценные трехмерные волюметрические объекты. Их освещение и тени рассчитываются на основе комплексных физических моделей. Объемные облака визуализируются с использованием технологии Ray-marching на основе данных о покрытии и уточняются с помощью набора сложных шумовых искажений, предоставляющих художникам полный контроль и высочайший уровень детализации.
Облака реалистично выглядят не только снаружи, но и внутри (что особенно важно для авиасимуляторов), и даже отбрасывают тени друг на друга и на землю. При этом с любого ракурса не будет мерцания, шума, некорректной сортировки и других раздражающих артефактов изображения.
Все 10 основных типов облаков, представленных в природе, доступны в UNIGINE прямо из коробки в виде настраиваемых пресетов:
Пресеты облаков в UNIGINE 2
Как мы уже упоминали во вступлении, разные типы облаков располагаются на разной высоте:
Выше всех расположены перистые (Cirrus) и их производные (Cirrostratus, Cirrocumulus).
Ниже — кучевые (Cumulus) и их производные (Cumulonimbus и др.).
Ближе всего к земле — слоистые (Stratus) и их производные (Stratocumulus и др.).
В UNIGINE 2 можно создать несколько слоев облаков, что сделает небо еще реалистичнее:
Облачное небо из нескольких слоев в UNIGINE 2
В реальном мире облачное небо не плоское — оно слегка искривлено, повторяя форму планеты. В UNIGINE 2 можно учесть и эту особенность, включив поддержку кривизны Земли:
Это позволяет моделировать сценарии реального мира в масштабе всей планеты с 64-битной точностью координат и высокой степенью визуальной достоверности.
Круто, но тормозить же будет?
Вовсе не обязательно. В UNIGINE 2 можно гибко настроить оптимизацию для облаков либо воспользоваться одним из пресетов: от минимального качества (Low) до максимального (Extreme).
Для максимального качества облачного неба и правда может понадобиться супермощный компьютер, но оно избыточно для большинства проектов и сценариев использования. Именно поэтому в системе облаков предусматривается широкий спектр оптимизаций, позволяющих с учетом особенностей того или иного проекта снизить нагрузку на рендер, без видимого ущерба для визуальной составляющей.
Например, если камера в основном смотрит на небо с земли, то можно понизить разрешение до 4 раз или включить разреженную отрисовку облаков — разница с максимальным качеством будет едва заметна.
В настройках качества доступны следующие параметры:
Sampling Quality. Устанавливает количество образцов шума для придания формы облакам: от 1 (низкое качество) до 6 (максимальное). Чем выше значение — тем меньше артефактов.
Lighting Quality. Качество освещения, исходя из количества образцов: от 1 (низкое качество) до 6 (максимальное).
Samples Count. Количество образцов для отрисовки облаков: от 1 (низкое качество) до 6 (максимальное).
Step Accuracy. Отвечает за визуальный вид облаков при просмотре изнутри облачного слоя. Более высокие значения обеспечивают более точную форму и меньший шум, в то время как более низкие значения повышают производительность. Диапазон значений: от 0.0f до 1.0f. Значение по умолчанию — 0,5f.
Downsampling Rendering. Отрисовка облаков в пониженном до 4 раз разрешении.
Interleaved Rendering. Разреженная отрисовка облаков до значения 8x8.
Разреженная отрисовка облаков при ракурсе с земли заметна лишь при резких поворотах камеры
Depth Based Reconstruction. Отрисовка в полном разрешении только облаков на переднем плане, при включенном даунсемплинге.
Interleaved Rendering Temporal. Отображает, применяется ли временной сбор шумов для разреженного семплинга облаков.
Depth Based Reconstruction Threshold. Определяет разницу в глубине, начиная с которой пиксели считаются связанными с разными поверхностями. Диапазон значений: от 0.0f до inf (+бесконечности). Значение по умолчанию — 100f.
Настройки качества шума: Noise Step (шаг), Noise Iterations (итерации), Noise Lighting (освещение), Noise Step Skip (пропуск шагов).
А внешний вид облакам можно придать любой?
Можно сделать максимально реалистичные облака, соответствующие форме определенных типов, упомянутых выше. Самый сложный из них — кучево-дождевые (Cumulonimbus). Они могут иметь высоту в несколько километров и очень замысловатую форму. Поэтому специально для них мы сделали 3 отдельных пресета с базовыми формами:
А можно вообще сделать облако в виде кораблика или любого другого объекта:
Для создания реалистичного вида облаков их можно гибко настроить, задав тип формы (одним из пресетов или вручную), детализацию, разреженность, высоту над землей, оттенок освещения (дневной белый, сумеречный оранжевый и др.), затенение (в т.ч. тени от облаков на земле), влияние ветра и многое другое:
А как регулировать облачность в конкретных областях?
Каждый облачный слой может быть в Infinite (англ. «бесконечный») или Defined (англ. «определенный») режиме. Второй режим позволяет сделать облачный слой любого ограниченного размера с дополнительной маской для кастомной формы. Например, так можно сделать область из облаков размером 100 на 100 метров и в форме чего угодно.
Когда нужно создать контролируемые локальные грозы или облака с изменяющимся покрытием, можно использовать объект Field Weather. Он позволяет создавать локальные шторма или облака с собственной текстурой поверхности, а также контролировать их перемещение.
Количество объектов FieldWeather не ограничено, так как их влияние на производительность несущественно.
А можно ли задавать региональную погоду?
Да, но эта возможность доступна только в максимальной комплектации UNIGINE 2 Sim. Высокоуровневая система управления погодой (High Level Weather System) позволяет управлять погодой на глобальном и региональном уровнях, без написания кода.
Можно создавать неограниченное количество областей региональной погоды любой формы, добавлять к ним несколько слоев и управлять каждым из них по отдельности. Доступна регулировка видимости, давления, температуры, влажности, облачности, количества осадков, ветра и других параметров для каждого слоя.
Самый яркий пример региональной погоды — грозовые области. Они образуются в мощных кучево-дождевых облаках (Cumulonimbus) при взаимодействии холодного и теплого фронтов воздуха. В результате образуется то, что мы видим с земли — огромные темно-серые тучи, именуемые грозовым фронтом. В грозовых областях возможен не только дождь и молнии, но также они могут вызывать бури и смерчи.
* * *
Таким получилось наше второе путешествие по технологиям трехмерной графики в UNIGINE 2. Продвинутая визуализация облачного неба пригодится для многих проектов, в которых сделан акцент на пейзажи или вовсе действие происходит в воздухе! В нашем SDK можно не просто создать красивый скайбокс, но и полностью смоделировать любую погоду с соответствующим видом облаков, с учетом малейших деталей: от формообразующих факторов до освещения и даже имитации кривизны атмосферы планеты.
Если пропустили первый выпуск рубрики «Технологии UNIGINE 2», рассказывающий про нашу систему рендеринга воды, то перейдите по ссылке. Когда небо — это не просто скайбокс.   Вы когда-нибудь задумывались, сколько бывает разновидностей облаков? Кто-то вспомнит кучевые или перистые, ну и, конечно, тучи. Но на самом деле их достаточно много — ученые выделяют 10 основных типов:  1. Слоистые (Stratus)  2. Слоисто-кучевые (Stratocumulus)  3. Слоисто-дождевые (Nimbostratus)  4. Кучевые (Cumulus)  5. Кучево-дождевые (Cumulonimbus)  6. Перистые (Cirrus)  7. Перисто-слоистые (Cirrostratus)  8. Перисто-кучевые (Cirrocumulus)  9. Высокослоистые (Altostratus)  10. Высококучевые (Altocumulus) И, как вы уже могли заметить, многие названия частично повторяют другие. Дело в том, что большинство типов облаков — смесь 2 из 3 базовых видов: слоистых, кучевых и перистых. слоистых кучевых перистых Слоистые (Stratus) встречаются ближе всего к земле (ниже 400 метров над уровнем моря) и иногда образуют туман.
Кучевые (Cumulus) — те самые «барашки», самый известный вид облаков. Они формируются в ясную погоду на уровне 1-2 тысяч метров над уровнем моря и не всегда связаны с осадками.
Перистые (Cirrus) облака встречаются в верхних слоях атмосферы (выше 5500 метров), имеют нитевидную форму и состоят из кристалликов льда. Их появление часто свидетельствует о скором ливне или буре. Слоистые (Stratus) встречаются ближе всего к земле (ниже 400 метров над уровнем моря) и иногда образуют туман. Слоистые (Stratus) встречаются ближе всего к земле (ниже 400 метров над уровнем моря) и иногда образуют туман. Слоистые (Stratus) Stratus Кучевые (Cumulus) — те самые «барашки», самый известный вид облаков. Они формируются в ясную погоду на уровне 1-2 тысяч метров над уровнем моря и не всегда связаны с осадками. Кучевые (Cumulus) — те самые «барашки», самый известный вид облаков. Они формируются в ясную погоду на уровне 1-2 тысяч метров над уровнем моря и не всегда связаны с осадками. Кучевые (Cumulus) Cumulus Перистые (Cirrus) облака встречаются в верхних слоях атмосферы (выше 5500 метров), имеют нитевидную форму и состоят из кристалликов льда. Их появление часто свидетельствует о скором ливне или буре. Перистые (Cirrus) облака встречаются в верхних слоях атмосферы (выше 5500 метров), имеют нитевидную форму и состоят из кристалликов льда. Их появление часто свидетельствует о скором ливне или буре. Перистые (Cirrus) Cirrus   На нашем движке можно смоделировать все 10 типов облаков! И не просто смоделировать, а заполнить ими небо до самого горизонта. При этом облака будут плыть по небосводу, реалистично освещаться и взаимодействовать друг с другом. В сегодняшней статье расскажем про технологию моделирования облачного неба в UNIGINE 2. А зачем подробно моделировать облака? В крупномасштабных виртуальных мирах облака — неотъемлемая часть атмосферы. Они могут быть не просто частью декорации (скайбокса), но и мощным инструментом для художников. Именно облака отвечают за погоду в настоящем мире, поэтому с их помощью можно визуализировать реалистичные погодные условия, что только подчеркнет размеры виртуального мира и качество его проработки. Самый яркий пример проекта, где особенно важно качество проработки облачного неба — авиасимулятор. Пилоты самолетов во многом ориентируются по облакам, когда прокладывают безопасный маршрут, а также лишь на облака приходится полагаться, в случае отказа авионики. Кроме того, авиадиспетчерам тоже важно визуально предсказывать погоду по облакам, чтобы обеспечивать безопасный заход на посадку прибывающих бортов, а также принимать решения по аварийным в считанные минуты. Поэтому визуализация облачного неба должна быть максимально близка к реальному миру для успешной тренировки персонала.   При создании инструментов для визуализации облаков мы в UNIGINE консультировались с пилотами и авиационным экспертами, часть из которых — наши клиенты. Это помогло учесть большинство формообразующих и других факторов, влияющих не только на внешний вид, но и на устройство облачного неба. Каким можно сделать облачное небо в UNIGINE 2? Очень близким к тому, что можно наблюдать в реальном мире. Все благодаря богатому функционалу настроек и особенностей. Облака в UNIGINE 2 — не просто текстуры на скайбоксе, а полноценные трехмерные волюметрические объекты. Их освещение и тени рассчитываются на основе комплексных физических моделей. Объемные облака визуализируются с использованием технологии Ray-marching на основе данных о покрытии и уточняются с помощью набора сложных шумовых искажений, предоставляющих художникам полный контроль и высочайший уровень детализации. Облака реалистично выглядят не только снаружи, но и внутри (что особенно важно для авиасимуляторов), и даже отбрасывают тени друг на друга и на землю. При этом с любого ракурса не будет мерцания, шума, некорректной сортировки и других раздражающих артефактов изображения. Все 10 основных типов облаков, представленных в природе, доступны в UNIGINE прямо из коробки в виде настраиваемых пресетов:  Пресеты облаков в UNIGINE 2 Как мы уже упоминали во вступлении, разные типы облаков располагаются на разной высоте: Выше всех расположены перистые (Cirrus) и их производные (Cirrostratus, Cirrocumulus).
Ниже — кучевые (Cumulus) и их производные (Cumulonimbus и др.).
Ближе всего к земле — слоистые (Stratus) и их производные (Stratocumulus и др.). Выше всех расположены перистые (Cirrus) и их производные (Cirrostratus, Cirrocumulus). Выше всех расположены перистые (Cirrus) и их производные (Cirrostratus, Cirrocumulus). Выше всех расположены перистые (Cirrus) Cirrus Cirrostratus Cirrocumulus Ниже — кучевые (Cumulus) и их производные (Cumulonimbus и др.). Ниже — кучевые (Cumulus) и их производные (Cumulonimbus и др.). Ниже — кучевые (Cumulus) Cumulus Cumulonimbus Ближе всего к земле — слоистые (Stratus) и их производные (Stratocumulus и др.). Ближе всего к земле — слоистые (Stratus) и их производные (Stratocumulus и др.). Ближе всего к земле — слоистые (Stratus) Stratus Stratocumulus В UNIGINE 2 можно создать несколько слоев облаков, что сделает небо еще реалистичнее:  Облачное небо из нескольких слоев в UNIGINE 2 В реальном мире облачное небо не плоское — оно слегка искривлено, повторяя форму планеты. В UNIGINE 2 можно учесть и эту особенность, включив поддержку кривизны Земли:   Это позволяет моделировать сценарии реального мира в масштабе всей планеты с 64-битной точностью координат и высокой степенью визуальной достоверности. Круто, но тормозить же будет? Вовсе не обязательно. В UNIGINE 2 можно гибко настроить оптимизацию для облаков либо воспользоваться одним из пресетов: от минимального качества (Low) до максимального (Extreme). Low Extreme   Для максимального качества облачного неба и правда может понадобиться супермощный компьютер, но оно избыточно для большинства проектов и сценариев использования. Именно поэтому в системе облаков предусматривается широкий спектр оптимизаций, позволяющих с учетом особенностей того или иного проекта снизить нагрузку на рендер, без видимого ущерба для визуальной составляющей. Например, если камера в основном смотрит на небо с земли, то можно понизить разрешение до 4 раз или включить разреженную отрисовку облаков — разница с максимальным качеством будет едва заметна. В настройках качества доступны следующие параметры: Sampling Quality. Устанавливает количество образцов шума для придания формы облакам: от 1 (низкое качество) до 6 (максимальное). Чем выше значение — тем меньше артефактов.
Lighting Quality. Качество освещения, исходя из количества образцов: от 1 (низкое качество) до 6 (максимальное).
Samples Count. Количество образцов для отрисовки облаков: от 1 (низкое качество) до 6 (максимальное).
Step Accuracy. Отвечает за визуальный вид облаков при просмотре изнутри облачного слоя. Более высокие значения обеспечивают более точную форму и меньший шум, в то время как более низкие значения повышают производительность. Диапазон значений: от 0.0f до 1.0f. Значение по умолчанию — 0,5f.
Downsampling Rendering. Отрисовка облаков в пониженном до 4 раз разрешении.
Interleaved Rendering. Разреженная отрисовка облаков до значения 8x8. Sampling Quality. Устанавливает количество образцов шума для придания формы облакам: от 1 (низкое качество) до 6 (максимальное). Чем выше значение — тем меньше артефактов. Sampling Quality. Устанавливает количество образцов шума для придания формы облакам: от 1 (низкое качество) до 6 (максимальное). Чем выше значение — тем меньше артефактов. Sampling Quality. Lighting Quality. Качество освещения, исходя из количества образцов: от 1 (низкое качество) до 6 (максимальное). Lighting Quality. Качество освещения, исходя из количества образцов: от 1 (низкое качество) до 6 (максимальное). Lighting Quality. Samples Count. Количество образцов для отрисовки облаков: от 1 (низкое качество) до 6 (максимальное). Samples Count. Количество образцов для отрисовки облаков: от 1 (низкое качество) до 6 (максимальное). Samples Count. Step Accuracy. Отвечает за визуальный вид облаков при просмотре изнутри облачного слоя. Более высокие значения обеспечивают более точную форму и меньший шум, в то время как более низкие значения повышают производительность. Диапазон значений: от 0.0f до 1.0f. Значение по умолчанию — 0,5f. Step Accuracy. Отвечает за визуальный вид облаков при просмотре изнутри облачного слоя. Более высокие значения обеспечивают более точную форму и меньший шум, в то время как более низкие значения повышают производительность. Диапазон значений: от 0.0f до 1.0f. Значение по умолчанию — 0,5f. Step Accuracy. Downsampling Rendering. Отрисовка облаков в пониженном до 4 раз разрешении. Downsampling Rendering. Отрисовка облаков в пониженном до 4 раз разрешении. Downsampling Rendering. Interleaved Rendering. Разреженная отрисовка облаков до значения 8x8. Interleaved Rendering. Разреженная отрисовка облаков до значения 8x8. Interleaved Rendering.  Разреженная отрисовка облаков при ракурсе с земли заметна лишь при резких поворотах камеры Depth Based Reconstruction. Отрисовка в полном разрешении только облаков на переднем плане, при включенном даунсемплинге.
Interleaved Rendering Temporal. Отображает, применяется ли временной сбор шумов для разреженного семплинга облаков.
Depth Based Reconstruction Threshold. Определяет разницу в глубине, начиная с которой пиксели считаются связанными с разными поверхностями. Диапазон значений: от 0.0f до inf (+бесконечности). Значение по умолчанию — 100f.
Настройки качества шума: Noise Step (шаг), Noise Iterations (итерации), Noise Lighting (освещение), Noise Step Skip (пропуск шагов). Depth Based Reconstruction. Отрисовка в полном разрешении только облаков на переднем плане, при включенном даунсемплинге. Depth Based Reconstruction. Отрисовка в полном разрешении только облаков на переднем плане, при включенном даунсемплинге. Depth Based Reconstruction. Interleaved Rendering Temporal. Отображает, применяется ли временной сбор шумов для разреженного семплинга облаков. Interleaved Rendering Temporal. Отображает, применяется ли временной сбор шумов для разреженного семплинга облаков. Interleaved Rendering Temporal. Depth Based Reconstruction Threshold. Определяет разницу в глубине, начиная с которой пиксели считаются связанными с разными поверхностями. Диапазон значений: от 0.0f до inf (+бесконечности). Значение по умолчанию — 100f. Depth Based Reconstruction Threshold. Определяет разницу в глубине, начиная с которой пиксели считаются связанными с разными поверхностями. Диапазон значений: от 0.0f до inf (+бесконечности). Значение по умолчанию — 100f. Depth Based Reconstruction Threshold. Настройки качества шума: Noise Step (шаг), Noise Iterations (итерации), Noise Lighting (освещение), Noise Step Skip (пропуск шагов). Настройки качества шума: Noise Step (шаг), Noise Iterations (итерации), Noise Lighting (освещение), Noise Step Skip (пропуск шагов). Настройки качества шума: А внешний вид облакам можно придать любой? Можно сделать максимально реалистичные облака, соответствующие форме определенных типов, упомянутых выше. Самый сложный из них — кучево-дождевые (Cumulonimbus). Они могут иметь высоту в несколько километров и очень замысловатую форму. Поэтому специально для них мы сделали 3 отдельных пресета с базовыми формами: Cumulonimbus       А можно вообще сделать облако в виде кораблика или любого другого объекта:   Для создания реалистичного вида облаков их можно гибко настроить, задав тип формы (одним из пресетов или вручную), детализацию, разреженность, высоту над землей, оттенок освещения (дневной белый, сумеречный оранжевый и др.), затенение (в т.ч. тени от облаков на земле), влияние ветра и многое другое:   А как регулировать облачность в конкретных областях? Каждый облачный слой может быть в Infinite (англ. «бесконечный») или Defined (англ. «определенный») режиме. Второй режим позволяет сделать облачный слой любого ограниченного размера с дополнительной маской для кастомной формы. Например, так можно сделать область из облаков размером 100 на 100 метров и в форме чего угодно. Infinite «бесконечный» Defined «определенный»   Когда нужно создать контролируемые локальные грозы или облака с изменяющимся покрытием, можно использовать объект Field Weather. Он позволяет создавать локальные шторма или облака с собственной текстурой поверхности, а также контролировать их перемещение. Field Weather Field Weather Field Weather Количество объектов FieldWeather не ограничено, так как их влияние на производительность несущественно. FieldWeather   А можно ли задавать региональную погоду? Да, но эта возможность доступна только в максимальной комплектации UNIGINE 2 Sim. Высокоуровневая система управления погодой (High Level Weather System) позволяет управлять погодой на глобальном и региональном уровнях, без написания кода. High Level Weather System Можно создавать неограниченное количество областей региональной погоды любой формы, добавлять к ним несколько слоев и управлять каждым из них по отдельности. Доступна регулировка видимости, давления, температуры, влажности, облачности, количества осадков, ветра и других параметров для каждого слоя.  Самый яркий пример региональной погоды — грозовые области. Они образуются в мощных кучево-дождевых облаках (Cumulonimbus) при взаимодействии холодного и теплого фронтов воздуха. В результате образуется то, что мы видим с земли — огромные темно-серые тучи, именуемые грозовым фронтом. В грозовых областях возможен не только дождь и молнии, но также они могут вызывать бури и смерчи. Cumulonimbus   * * * Таким получилось наше второе путешествие по технологиям трехмерной графики в UNIGINE 2. Продвинутая визуализация облачного неба пригодится для многих проектов, в которых сделан акцент на пейзажи или вовсе действие происходит в воздухе! В нашем SDK можно не просто создать красивый скайбокс, но и полностью смоделировать любую погоду с соответствующим видом облаков, с учетом малейших деталей: от формообразующих факторов до освещения и даже имитации кривизны атмосферы планеты. Если пропустили первый выпуск рубрики «Технологии UNIGINE 2», рассказывающий про нашу систему рендеринга воды, то перейдите по ссылке. Если пропустили первый выпуск рубрики «Технологии UNIGINE 2», рассказывающий про нашу систему рендеринга воды, то перейдите по ссылке ссылке ссылке .]]></text>
</doc>
