<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[zuganov]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-29, 20:36]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/674184/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как спроектировать фильтр электромагнитных помех для DC-DC преобразователя?]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Прототипирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Производство и разработка электроники]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[DIY или Сделай сам]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[emi]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[PSPICE]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Ansys Maxwell]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[эмп]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Поставщики компонентов наперебой рассказывают, как просто при помощи их изделий создать готовое к промышленному выпуску решение. После посещения одного из таких мероприятий от Wurth Electronics по проектированию пассивных фильтров электромагнитных помех (ЭМП) у меня и моих коллег осталось непонимание методики подбора компонентов, и мы решил провести собственное исследование.
Сегодня мы постараемся рассеять маркетинговый туман и внести осознанность в проектирование фильтров ЭПМ для импульсных преобразователей (DC-DC) на примере прохождения испытаний на соответствие стандарту CISPR 25.
Таблица 1. Характеристики тестового импульсного преобразователя
Параметр
Значение
Единицы измерения
Электрические характеристики
    Номинальное выходное напряжение
34
В
Номинальный выходной ток
6
А
Номинальная выходная мощность
204
Вт
Пульсации выходного напряжения
100
мВ
Номинальное входное напряжение
12,5
В
Максимальное входное напряжение
16
В
Максимальный входной ток входном напряжении 12,5 В
15
A
Номинальный КПД
96
%
Геометрические размеры
    Длина
200
мм
Ширина
45
мм
Высота
24
мм
Диапазон рабочих температур
-40 до +80
класс G по ISO16750-4 (п.4), класс А по ISO16750-1 (п.6)
Исполнение
IP67
  Электромагнитная совместимость
  CISPR 25 class 5
Структурная схема блока
В качестве опорного решения был выбран повышающий преобразователь топологии boost с технологией синхронного выпрямления. Был разработан электронный макет изделия в Altium Designer для последующей экстракции паразитных параметров печатной платы.
Рисунок 1. Структурная схема повышающего преобразователя
Несколько слов о методах борьбы с электромагнитными помехами в импульсной технике. На рисунке 2 представлены основные направления работы по уменьшению электромагнитных помех, излучаемых импульсными преобразователями. В данной публикации мы постараемся рассмотреть только работу с пассивными фильтрами электромагнитных помех.
Рисунок 2. Методы устранения электромагнитных помех в импульсных силовых преобразователях
Тестовый преобразователь построен на базе контроллера LM5122. Для проведения моделирования в программном пакете PSPICE была разработана модель для решения во временной области.
Подход, использованный в данной работе схож с тем, что предлагают производители пассивных компонентов, например, Wurth Electronics, для проектирования фильтров ЭМП импульсных преобразователей.
Типовой фильтр представлен на рисунке 3. Он имеет три секции и демпфер (для подавления резонансных явлений между фильтром и входным конденсатором).
Рисунок 3. Типовой пассивный фильтр электромагнитных помех
Для того, чтобы разобраться с проектированием пассивных фильтров в качестве стандарта был выбран CISPR 25.
В общем случае измерение помех в соответствии со стандартом CISPR 25 производится двумя способами: методом напряжений и методом токов. Рассмотрим метод напряжений.
В методе напряжений оценка уровня помех происходит путем измерения падения напряжения на измерительных резисторах, которые встроены в эквивалент сети (Line Impedance Stabilization Network - LISN). В процессе измерения анализатор спектра подключается к одному из измерительных разъемов эквивалента сети, другой разъем нагружается сопротивлением 50 Ом. Измерения производятся последовательно на обоих шинах питания.
На рисунках 4 и 5 представлены пути протекания токов синфазных и дифференциальных помех, которые в сумме и составляют полную величину тока помехи.
С точки зрения генерации помех особый интерес представляет точка соединения транзисторов и дросселя, именно здесь происходит колебание электрического потенциала с максимальной амплитудой. При открытии ключа VT1 потенциал этой точки становится равным 0, а в момент закрытия VT1 потенциал равен выходному напряжению (без учета падения напряжения на открытом транзисторе VT2 или кратковременно на его встроенном диоде). Целесообразно предположить, что емкости, образованные полигоном подключения силовых ключей и полигоном GND печатной платы или корпусом, являются основными путями протекания токов помех.
Рисунок 4. Путь протекания тока синфазной помехи
Рисунок 5. Путь протекания тока дифференциальной помехи
Задача испытаний состоит в том, чтобы определить какой уровень помех генерирует устройство. Для имитации сети в процессе испытаний используется специальная схема - эквивалент сети. Он представляет собой электрический четырехполюсник, импеданс которого имеет постоянное значение в полосе частот, на которых производятся измерения во время испытаний. Соответствующую характеристики эквивалента сети можно найти в приложениях к тексту стандарта испытаний.
Рисунок 6. Эквивалент сети для для испытаний на соответствие стандарту CISPR 25
Величину полной помехи можно представить в виде двух составляющих: синфазной и дифференциальной. Дифференциальная помеха протекает через силовые проводники в разных направлениях. В отличие от дифференциальной составляющей синфазная помеха протекает по силовым проводам в одном направлении и замыкается через паразитную емкость между полигоном, к которому подключены силовые ключи, и корпусом. Из схем видно, что в одном измерительном плече эквивалента сети токи синфазной и дифференциальной помех складываются, а в другом вычитаются (рисунок 5). Исходя из этого можно написать:
Что приводит к следующим выражениям для определения уровня синфазных и дифференциальных помех :
Стандарт CISPR 25 нормирует уровень помех для измерения методом напряжения в дБмкВ.
С чего начать проектирование фильтра?
Основная задача фильтра снизить уровень генерируемых помех ниже пределов, заданных стандартом, на разных частотах. Допустимые уровни помех в соответствии со стандартом CISPR 25 class 5 представлены на рисунке 7.
Рисунок 7. Допустимые уровни помех в соответствии со стандартом CISPR 25 class 5
Проектирование фильтра начинается с анализа методики испытаний.
В соответствии со стандартом CISPR 25 испытания производятся в постановке, представленной на рисунке 8.
Рисунок 8. Методика измерения кондуктивных помех по стандарту CISPR25
Требуемое ослабление фильтра можно рассчитать по формуле:
где,
– максимально допустимый уровень помех в соответствии со стандартом;
- коэффициент заполнения;
- частота преобразования;
- входная емкость;
- пиковый ток.
Частота среза фильтра может быть рассчитана:
Параметры основных индуктивностии емкости фильтра Могут быть определены из соотношения:
Элементы демпфера можно приблизительно рассчитать:
Расчет паразитной емкости
Рисунок 9. Расположение паразитных емкостей
Для примерной оценки величин паразитной емкости можно воспользоваться в первом приближении формулой емкости плоского конденсатора:
где,
– площадь обкладок;
– расстояние между обкладками;
-электрическая постоянная;
 диэлектрическая проницаемость материала изолятора.
Так как обкладки паразитного конденсатора имеют значительно различную площадь, то применение формулы емкости даст приблизительный результат. Оценку величины этой емкости целесообразно провести методом конечных элементов (МКЭ).
Для этого подготовленную геометрию печатной платы необходимо загрузить в препроцессор МКЭ решателя (рисунок 10), и назначить элементам геометрии соответующие материалы.
Создание расчетной модели
После выполнения расчета получим значения взаимных емкостей между элементами модели.
Рисунок 17. Значения взаимных емкостей между элементами модели
Таблица 2. Исходные данные для расчета элементов фильтра
Таблица 3. Параметры фильтра
Таблица 4. Параметры элементов фильтра
После получения значений паразитных емкостей они были внесены в SPICE модель.
В процессе этого исследования было проведено моделирование различных фильтров, спроектированных для работы в преобразователях с различными частотами коммутации ключей (250, 350, 450 и 550 кГц). Увеличение частоты приводит к снижению размеров элементов фильтра, но сопровождается ростом потерь на силовых ключах, что является нежелательным. В статье приведены данные расчетов только для частоты 250 кГц, так как результаты на других частотах являются аналогичными.
Таблица 5. Характеристики синфазного дросселя
На частоте 250 кГц было проведено 4 вычислительных эксперимента:
—  без фильтра;
—  с Г образным LC фильтром;
—  только синфазным дросселем;
—  с комбинированным фильтром.
Рисунок 18. Эскиз расчетной модели без применения фильтра
Результаты
Рисунок 23. Эскиз расчетной модели с Г-образным фильтром
Результаты
Рисунок 27. Эскиз расчетной модели с паразитными параметрами и синфазным дросселем
Результаты
Рисунок 31. Эскиз расчетной модели с комбинированным фильтром
Идея комбинированного фильтра основывается на том, что синфазный дроссель кроме основной синфазной индуктивности имеет еще и паразитную дифференциальную индуктивность. Это позволяет предположить, что можно одновременно использовать оба параметра. В таком случае можно считать, что дифференциальная индуктивность является эквивалентом индуктивности фильтра обычного Г-образного фильтра.
Результаты
Результаты моделирования
По результатам моделирования можно сказать, что электронный блок, не оснащенный фильтром электромагнитных помех, не смог бы пройти испытаний на электромагнитную совместимость, так как уровни генерируемых помех значительно превышали бы установленные значения.
Применение Г-образного LC фильтра позволяет достичь уровней помех, установленных стандартом, но стоит учитывать допущения, принятые в процессе создания моделей. При расчете по аналитическим выражениям можно получить значения параметров элементов фильтра в первом приближении и использовать в качестве начальной точки при проектировании фильтра. Генерируемые помехи в этом случае немного превышают установленные значения или немного не доходят до них.
Снижение частоты среза Г-образного LC фильтра может не привести к уменьшению общего уровня помех, что ставит перед инженером вопрос о дальнейшей доработке проекта. Потенциально имеется два направления работы: применение синфазной секции фильтра или снижение площади полигона под транзисторами. Стоит помнить, что дБмкВ представляют собой логарифмическую величину, поэтому не стоит надеется на то, что уменьшение паразитной емкости в 2 раза приведет к снижению уровня помех в 2 раза.
Применение синфазного дросселя увеличивает габариты платы, в то время как снижение паразитной емкости требует изменения расположения элементов на печатной плате. Стоит учитывать дифференциальную индуктивность синфазного дросселя, при значительной величине данного параметра возможно совместить синфазный и дифференциальный фильтр.
В каждом конкретном случае решение остается за проектировщиком, но применение расчетных методик позволяет на начальном этапе произвести количественный анализ конструкции и выбрать оптимальное решение. Не стоит забывать о том, что моделирование зависит от точности исходных данных и допущений, принятых при создании моделей.
Если у вас нет PSPICE и Ansys, то вы можете использовать другое решение для моделирования схемы, например, LTSpice. Ansys можно попробовать заменить справочником по расчету емкостей Иоссель Ю.Я., Кочанов Э.С., Струнский М.Г. Расчет электрической емкости.
Используемые программные продукты:
Pspice – одномерное моделирование электрических цепей;
Ansys Maxwell – расчет паразитных емкостей;
Matlab – построение графиков. Поставщики компонентов наперебой рассказывают, как просто при помощи их изделий создать готовое к промышленному выпуску решение. После посещения одного из таких мероприятий от Wurth Electronics по проектированию пассивных фильтров электромагнитных помех (ЭМП) у меня и моих коллег осталось непонимание методики подбора компонентов, и мы решил провести собственное исследование. Сегодня мы постараемся рассеять маркетинговый туман и внести осознанность в проектирование фильтров ЭПМ для импульсных преобразователей (DC-DC) на примере прохождения испытаний на соответствие стандарту CISPR 25. Таблица 1. Характеристики тестового импульсного преобразователя Параметр
Значение
Единицы измерения
Электрические характеристики
    Номинальное выходное напряжение
34
В
Номинальный выходной ток
6
А
Номинальная выходная мощность
204
Вт
Пульсации выходного напряжения
100
мВ
Номинальное входное напряжение
12,5
В
Максимальное входное напряжение
16
В
Максимальный входной ток входном напряжении 12,5 В
15
A
Номинальный КПД
96
%
Геометрические размеры
    Длина
200
мм
Ширина
45
мм
Высота
24
мм
Диапазон рабочих температур
-40 до +80
класс G по ISO16750-4 (п.4), класс А по ISO16750-1 (п.6)
Исполнение
IP67
  Электромагнитная совместимость
  CISPR 25 class 5 Параметр
Значение
Единицы измерения
Электрические характеристики
    Номинальное выходное напряжение
34
В
Номинальный выходной ток
6
А
Номинальная выходная мощность
204
Вт
Пульсации выходного напряжения
100
мВ
Номинальное входное напряжение
12,5
В
Максимальное входное напряжение
16
В
Максимальный входной ток входном напряжении 12,5 В
15
A
Номинальный КПД
96
%
Геометрические размеры
    Длина
200
мм
Ширина
45
мм
Высота
24
мм
Диапазон рабочих температур
-40 до +80
класс G по ISO16750-4 (п.4), класс А по ISO16750-1 (п.6)
Исполнение
IP67
  Электромагнитная совместимость
  CISPR 25 class 5 Параметр
Значение
Единицы измерения
Электрические характеристики
    Номинальное выходное напряжение
34
В
Номинальный выходной ток
6
А
Номинальная выходная мощность
204
Вт
Пульсации выходного напряжения
100
мВ
Номинальное входное напряжение
12,5
В
Максимальное входное напряжение
16
В
Максимальный входной ток входном напряжении 12,5 В
15
A
Номинальный КПД
96
%
Геометрические размеры
    Длина
200
мм
Ширина
45
мм
Высота
24
мм
Диапазон рабочих температур
-40 до +80
класс G по ISO16750-4 (п.4), класс А по ISO16750-1 (п.6)
Исполнение
IP67
  Электромагнитная совместимость
  CISPR 25 class 5 Параметр
Значение
Единицы измерения
Электрические характеристики
    Номинальное выходное напряжение
34
В
Номинальный выходной ток
6
А
Номинальная выходная мощность
204
Вт
Пульсации выходного напряжения
100
мВ
Номинальное входное напряжение
12,5
В
Максимальное входное напряжение
16
В
Максимальный входной ток входном напряжении 12,5 В
15
A
Номинальный КПД
96
%
Геометрические размеры
    Длина
200
мм
Ширина
45
мм
Высота
24
мм
Диапазон рабочих температур
-40 до +80
класс G по ISO16750-4 (п.4), класс А по ISO16750-1 (п.6)
Исполнение
IP67
  Электромагнитная совместимость
  CISPR 25 class 5 Параметр
Значение
Единицы измерения Параметр Параметр Значение Значение Единицы измерения Единицы измерения Электрические характеристики
    Электрические характеристики Электрические характеристики Электрические характеристики         Номинальное выходное напряжение
34
В Номинальное выходное напряжение Номинальное выходное напряжение 34 34 В В Номинальный выходной ток
6
А Номинальный выходной ток Номинальный выходной ток 6 6 А А Номинальная выходная мощность
204
Вт Номинальная выходная мощность Номинальная выходная мощность 204 204 Вт Вт Пульсации выходного напряжения
100
мВ Пульсации выходного напряжения Пульсации выходного напряжения 100 100 мВ мВ Номинальное входное напряжение
12,5
В Номинальное входное напряжение Номинальное входное напряжение 12,5 12,5 В В Максимальное входное напряжение
16
В Максимальное входное напряжение Максимальное входное напряжение 16 16 В В Максимальный входной ток входном напряжении 12,5 В
15
A Максимальный входной ток входном напряжении 12,5 В Максимальный входной ток входном напряжении 12,5 В 15 15 A A Номинальный КПД
96
% Номинальный КПД Номинальный КПД 96 96 % % Геометрические размеры
    Геометрические размеры Геометрические размеры Геометрические размеры         Длина
200
мм Длина Длина 200 200 мм мм Ширина
45
мм Ширина Ширина 45 45 мм мм Высота
24
мм Высота Высота 24 24 мм мм Диапазон рабочих температур
-40 до +80
класс G по ISO16750-4 (п.4), класс А по ISO16750-1 (п.6) Диапазон рабочих температур Диапазон рабочих температур -40 до +80 -40 до +80 класс G по ISO16750-4 (п.4), класс А по ISO16750-1 (п.6) класс G по ISO16750-4 (п.4), класс А по ISO16750-1 (п.6) Исполнение
IP67
  Исполнение Исполнение]]></text>
</doc>
