<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Sergiv]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-25, 13:52]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/671858/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Делаем плавники для досок]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Прототипирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[DIY или Сделай сам]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[композиты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[углеткань]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[угольное волокно]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[стеклоткань]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[стеклоткань и эпоксидная смола.]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дело было вечером, делать было нечего (с)
Как же сделать плавник для кайтборда или вейвборда?
Плавники разные бывают…но мы не будем лезть в философские измышления и прочие приблудности, а просто посетим сайт википедии и посмотрим что такое плавник. Википедия по этому поводу говорит:
Плавник – орган или приспособление, используемое для управлением движения в воздушной, водной или иной жидкой среде. Чаще всего имеет плоскую форму. Изначально данное слово употреблялось для обозначения конечностей рыб, но затем значение расширилось, и слово обозначает конечности и других животных, а также искусственных приспособлений.
Вот как раз об искусственных приспособлениях и пойдёт речь – о плавниках для кайтбордов и вейвбордов. Чем они отличаются будет понятно по ходу описания их изготовления.
Плавнички можно делать разными способами:
точить из фанерки или кусочка деревяшки (этим не буду заниматься)
фрезеровать по программе (на ЧПУ станке)  или на копире (нет у меня ни первого, ни второго)
делать болванку, снимать матрицу с болванки и выклеивать в матрице (два способа)
фрезеровать матрицу и выклеивать плавник в ней
способ, придуманный вами
Кайтбордовые плавники. Болванка-матрица-плавник
Прежде чем что-то делать я ищу информацию по конкретной теме. Так и тут, нашёл вот на этом сайте какие плавники бывают, чем отличаются и ещё много всякой полезной информации. Выбрал тот, что посерединке и начал лепить.
Первым делом отмасштабировал картинку в фотошопе и распечатал на листике бумажке.
Перевёл это изображение на кусочек деревяшечки (бальзовой пластинки), вырезал и немного спрофилировал. После чего покрыл слоем эпоксидной смолы, чтобы корка твёрдая была.
После того, как смола встанет наступает самое неприятное – ошкуривание плавника, покраска, потом опять ошкуривание и опять покраска. Зачем ? Всё для того, чтобы получить гладенькую и ровную поверхность
Готовится «опалубка» и верхняяя часть матрицы. «Опалубку» сделал из вспененного ПВХ пластика, образовавшуюся щель заделал пластилином.
Самый ближний слой к матрице должен быть твёрдым и не иметь пор, поэтому, в качестве такого слоя наносят гулькоут (гелькоат). У меня его не было, поэтому, намешал я его самодельным (смешал эпоксидную смолу с тонером для лазерного принтера), получилась кашица, которую кисточкой намазал на болванку и «опалубку». После положил некоторое количество слоёв стеклоткани. Причём, чем ближе к болванке, тем мельче стеклоткань
Случилось так, плохо промазал и получились раковины. Ничего страшного, зашпатлевал их, обрезал матрицу и тоже самое повторил со второй половиной матрицы.
Когда смола полностью встанет, можно обрезать нашу формочку по контуру, сверлить крепёжные отверстия и закладываеть первый плавник.
Сначала укладывается уголь в правую и левую половину матрицы, после чего половины матрицы скручиваются и внутрь заливается смола и сверху «надевается» крышка. На следующие сутки можно вытаскивать плавник и радоваться результату, или наоборот огорчаться.
Ну вот и всё, осталось обрезать лишний облой и прикрутить к доске. Этот вариант можно обозвать как «хочу быстро кататься, а плавников нет». Намного качественней плавники получаются, если их закладывать в металлической матрице. Но это вносит некоторую сложность…
Кайтбордовые плавники. Модель-матрица-плавник
А сложность заключается в том, что сначала надо нарисовать 3D модель того, что мы хотим получить и получить 3D модель матрицы, которую нам отфрезеруют. Все модельки я рисовал в SolidWorks 2008 (да, шёл 2010 год, на тот момент было актуально).
После фрезеровки получаем вот такую ступенчатую форму. Фрезеровка крайне безобразна, но я, в силу малоопытности, взял у производителя именно такую матрицу и дорабатывал усердно сам.
Матрица после шлифовки и полировки становится глянцевой и красивой.
До и после обработки
После подготовки матрицы в ней делаются направляющие штырьки и отверстия и матрица готова к закладке плавников. Мажем смолой и укладываем две половинки будущего плавника.
Слой смолы, чтобы не было пузырьков на поверхности изделий.
После укладываем слои ткани. В данном случае - углеткань.
Для ускорения творческого процесса матрицу с плавничком кинул на обогреватель, чтобы нагрелась она. Эпоксидная смола встаёт тем быстрее, чем она теплее. После отверждения смолы можно извлечь готовое изделие.
Готовое обработанное изделие.
Вейвбордовые плавники. Болванка-матрица-плавник (способ первый)
Основное отличие – их три и они все разные и размер у них гораздо больше, чем у кайтбордовых плавников. Матрицу буду делать из полиэфирной автомобильной шпатлёвки. Да, да, можно хоить из гипса матрицы делать, но материал формы влияет на количество изделий «вышедших» из матрицы.
Собственно, болванка делается тоже из деревяшки. На фото снизу слева – образец, справа – остатки плавников и заготовки буксов.
Готовые заготовки болванок. Красим и шкурим, в общем, делаем всё то, что делали для плавников кайтборда.
Хоть тут и три заготовки для плавников, половинок матрицы будет всего 4. Дело в том, что два крайних плавника с одной стороны плоские, поэтому, делать плоские части формы сделаю по-другому (фанера + тонкий пластик)
В качестве материала для формы использую автомобильную шпатлёвку, которая продаётся в любом автомобильном магазине. Наносить её нужно «вмазывая», чтобы не было пузырей. После того, как нанесли, и шпатлёвка немного отвердела, необходимо опустить в холодную воду до полного отверждения. Для того, чтобы не перегрелась форма и не искривилась
Материал плавников укладывается точно так же, как и для кайтбордовых, за тем исключением, что вместо смолы полость заполняется композитным наполнителем (обрезками стеклоткани и углеткани). После отверждения смолы получаются вот такие заготовки плавников, с которых необходимо срезать облой.
Виндсерфовые плавники. Болванка-матрица-плавник (способ второй)
Можно делать достаточно длинные плавники 400-600 мм, но форма совсем другая будет, более жёсткая.
Сначала делаем опалубку из ДСП. Внутри вложен плавник – прототип.
Теперь необходимо разместить плавиник в опалубке таким образом, чтобы линия раскрыва будущей матрицы проходила ровно через центр плавника. Для этого, полость между опалубкой и плавником заделываю пластилином. После чего сверлится 2 отверстия по разные стороны матрицы и она закрывается.
Решил промазать линию разъёма. чтобы смола не вытекала (для профилактики, так сказать). Подготовил смолу для заливки. Во время заливки матрицу надо расположить под углом и заливать с более низкой части – это чтобы пузырей не было.
После полимеризации смолы можно вскрыть форму.
Чистим от пластилина и наблюдаем результат и немного радуемся)
После чистки от пластилина обрабатываем разделительным слоем, закрываем форму и заливаем вторую половину.
Всё, сверлим центровочные отверстия, вставляем туда в одну половину направляющие (4 мм стержень стальной) и готовим форму к закладке первого плавника(обрабатываем разделительным слоем).
Плавник и снятая от него матрица (на заднем плане)
Теперь можно приступить к закладке первого плавника. Сначала намазываем слой смолы и ждём когда он станет «на отлип».
После этого прикатываем уголь и пропитываем его смолой.
Готовим стекло (имеется в виду нити стеклоткани. Можно использовать ровинг, но я распускал квадрат из стеклоткани), укладывать его надо вдоль, т.к. именно вдоль наибольшего размера требуется наибольшая прочность.
Вместо стекла можно использовать уголь, но в таком случае плавник будет исключительно жёстким, чего в данной задаче не требуется.
После того, как смола полимеризовалась, вытаскиваем плавник из матрицы, срезаем облой. В итоге получаем вот такой плавничок.
Таким образом, пока самый интересный результат получается если делать фрезерованную форму и в ней формовать изделие.
Спасибо за внимание, всем пока :-) Дело было вечером, делать было нечего (с) Дело было вечером, делать было нечего (с) Как же сделать плавник для кайтборда или вейвборда? Плавники разные бывают…но мы не будем лезть в философские измышления и прочие приблудности, а просто посетим сайт википедии и посмотрим что такое плавник. Википедия по этому поводу говорит: плавник Плавник – орган или приспособление, используемое для управлением движения в воздушной, водной или иной жидкой среде. Чаще всего имеет плоскую форму. Изначально данное слово употреблялось для обозначения конечностей рыб, но затем значение расширилось, и слово обозначает конечности и других животных, а также искусственных приспособлений. Плавник – орган или приспособление, используемое для управлением движения в воздушной, водной или иной жидкой среде. Чаще всего имеет плоскую форму. Изначально данное слово употреблялось для обозначения конечностей рыб, но затем значение расширилось, и слово обозначает конечности и других животных, а также искусственных приспособлений. Вот как раз об искусственных приспособлениях и пойдёт речь – о плавниках для кайтбордов и вейвбордов. Чем они отличаются будет понятно по ходу описания их изготовления. Плавнички можно делать разными способами: точить из фанерки или кусочка деревяшки (этим не буду заниматься)
фрезеровать по программе (на ЧПУ станке)  или на копире (нет у меня ни первого, ни второго)
делать болванку, снимать матрицу с болванки и выклеивать в матрице (два способа)
фрезеровать матрицу и выклеивать плавник в ней
способ, придуманный вами точить из фанерки или кусочка деревяшки (этим не буду заниматься) точить из фанерки или кусочка деревяшки (этим не буду заниматься) фрезеровать по программе (на ЧПУ станке)  или на копире (нет у меня ни первого, ни второго) фрезеровать по программе (на ЧПУ станке)  или на копире (нет у меня ни первого, ни второго) делать болванку, снимать матрицу с болванки и выклеивать в матрице (два способа) делать болванку, снимать матрицу с болванки и выклеивать в матрице (два способа) фрезеровать матрицу и выклеивать плавник в ней фрезеровать матрицу и выклеивать плавник в ней способ, придуманный вами способ, придуманный вами Кайтбордовые плавники. Болванка-матрица-плавник Прежде чем что-то делать я ищу информацию по конкретной теме. Так и тут, нашёл вот на этом сайте какие плавники бывают, чем отличаются и ещё много всякой полезной информации. Выбрал тот, что посерединке и начал лепить. этом Первым делом отмасштабировал картинку в фотошопе и распечатал на листике бумажке.   Перевёл это изображение на кусочек деревяшечки (бальзовой пластинки), вырезал и немного спрофилировал. После чего покрыл слоем эпоксидной смолы, чтобы корка твёрдая была.     После того, как смола встанет наступает самое неприятное – ошкуривание плавника, покраска, потом опять ошкуривание и опять покраска. Зачем ? Всё для того, чтобы получить гладенькую и ровную поверхность     Готовится «опалубка» и верхняяя часть матрицы. «Опалубку» сделал из вспененного ПВХ пластика, образовавшуюся щель заделал пластилином.     Самый ближний слой к матрице должен быть твёрдым и не иметь пор, поэтому, в качестве такого слоя наносят гулькоут (гелькоат). У меня его не было, поэтому, намешал я его самодельным (смешал эпоксидную смолу с тонером для лазерного принтера), получилась кашица, которую кисточкой намазал на болванку и «опалубку». После положил некоторое количество слоёв стеклоткани. Причём, чем ближе к болванке, тем мельче стеклоткань     Случилось так, плохо промазал и получились раковины. Ничего страшного, зашпатлевал их, обрезал матрицу и тоже самое повторил со второй половиной матрицы.     Когда смола полностью встанет, можно обрезать нашу формочку по контуру, сверлить крепёжные отверстия и закладываеть первый плавник.     Сначала укладывается уголь в правую и левую половину матрицы, после чего половины матрицы скручиваются и внутрь заливается смола и сверху «надевается» крышка. На следующие сутки можно вытаскивать плавник и радоваться результату, или наоборот огорчаться.     Ну вот и всё, осталось обрезать лишний облой и прикрутить к доске. Этот вариант можно обозвать как «хочу быстро кататься, а плавников нет». Намного качественней плавники получаются, если их закладывать в металлической матрице. Но это вносит некоторую сложность… Кайтбордовые плавники. Модель-матрица-плавник А сложность заключается в том, что сначала надо нарисовать 3D модель того, что мы хотим получить и получить 3D модель матрицы, которую нам отфрезеруют. Все модельки я рисовал в SolidWorks 2008 (да, шёл 2010 год, на тот момент было актуально).     После фрезеровки получаем вот такую ступенчатую форму. Фрезеровка крайне безобразна, но я, в силу малоопытности, взял у производителя именно такую матрицу и дорабатывал усердно сам.   Матрица после шлифовки и полировки становится глянцевой и красивой.    До и после обработки После подготовки матрицы в ней делаются направляющие штырьки и отверстия и матрица готова к закладке плавников. Мажем смолой и укладываем две половинки будущего плавника.   Слой смолы, чтобы не было пузырьков на поверхности изделий.   После укладываем слои ткани. В данном случае - углеткань.   Для ускорения творческого процесса матрицу с плавничком кинул на обогреватель, чтобы нагрелась она. Эпоксидная смола встаёт тем быстрее, чем она теплее. После отверждения смолы можно извлечь готовое изделие.   Готовое обработанное изделие.   Вейвбордовые плавники. Болванка-матрица-плавник (способ первый) Основное отличие – их три и они все разные и размер у них гораздо больше, чем у кайтбордовых плавников. Матрицу буду делать из полиэфирной автомобильной шпатлёвки. Да, да, можно хоить из гипса матрицы делать, но материал формы влияет на количество изделий «вышедших» из матрицы. Собственно, болванка делается тоже из деревяшки. На фото снизу слева – образец, справа – остатки плавников и заготовки буксов.     Готовые заготовки болванок. Красим и шкурим, в общем, делаем всё то, что делали для плавников кайтборда.     Хоть тут и три заготовки для плавников, половинок матрицы будет всего 4. Дело в том, что два крайних плавника с одной стороны плоские, поэтому, делать плоские части формы сделаю по-другому (фанера + тонкий пластик)     В качестве материала для формы использую автомобильную шпатлёвку, которая продаётся в любом автомобильном магазине. Наносить её нужно «вмазывая», чтобы не было пузырей. После того, как нанесли, и шпатлёвка немного отвердела, необходимо опустить в холодную воду до полного отверждения. Для того, чтобы не перегрелась форма и не искривилась   ]]></text>
</doc>
