<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Alex_BBB]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-21, 18:06]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/672694/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[UI редактора блок-схем]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка веб-сайтов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Софт]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[блоксхемы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[блок-схема]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[блок-схемы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[диаграммы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[диаграмма состояний]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[аналитика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[бизнес-процессы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[бизнес-процесс]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Придумывать интерфейс интересно, похоже на головоломку. Вот что получается для редактора блок-схем Dgrm.net.
работает на пк, планшетах и телефонах;
нет лишних кнопок;
быстрый;
бесплатный.
Редактор открывает схемы из картинок
Рис 1. Dgrm.net открывает картинки схем
Не нужно хранить исходники, картинка и есть исходник.
Например:  посылаем схему по почте. Через месяц письмо возвращается - сразу правим картинку из письма, не ищем исходники.
Соединительные линии вытягиваем, а не добавляем как отдельную фигуру
Рис 2. Для соединения фигур вытягиваем стрелки
Точки входа подсвечиваются заранее при приближении к фигуре
На рисунке 3 показаны скрытые контуры.
Рис 3. Точки входа подсвечиваются заранее при приближении к фигуре
Фигуры автоматически подстраиваются под длину текста
Не нужно вручную менять размер.
Фигуры увеличиваются не плавно, а шагами. Чтобы на схеме не рябило от разных размеров.
Рис 4. Фигуры автоматически меняют размер в зависимости от текста
Минимум элементов управления
Возможности редактора сознательно ограничены.
Только 4 фигуры;
В меню 5 пунктов. Нет выбора формата сохранения.
Большие элементы управления
На телефонах элементы управления становятся еще больше.
Рис 5. Большие элементы управления на телефонах
Ближайшие планы
Групповое перетаскивание фигур. Сейчас можно только одну фигуру перетащить.
Изменение цвета фигур.
Приближать/удалять схему.
Короткие ссылки на диаграммы.
Диалог “Сохранить как”. Сейчас сохраняет в “Загрузки” без возможности указать имя файла.
Копирование схемы из редактора в Word.
Перетаскивание схемы из редактора в Word.
Dgrm.net | GitHub (исходный код) Придумывать интерфейс интересно, похоже на головоломку. Вот что получается для редактора блок-схем Dgrm.net. Dgrm.net Dgrm.net работает на пк, планшетах и телефонах;
нет лишних кнопок;
быстрый;
бесплатный. работает на пк, планшетах и телефонах; работает на пк, планшетах и телефонах; нет лишних кнопок; нет лишних кнопок; быстрый; быстрый; бесплатный. бесплатный. Редактор открывает схемы из картинок  Рис 1. Dgrm.net открывает картинки схем Не нужно хранить исходники, картинка и есть исходник. Например:  посылаем схему по почте. Через месяц письмо возвращается - сразу правим картинку из письма, не ищем исходники. Соединительные линии вытягиваем, а не добавляем как отдельную фигуру  Рис 2. Для соединения фигур вытягиваем стрелки Точки входа подсвечиваются заранее при приближении к фигуре На рисунке 3 показаны скрытые контуры.  Рис 3. Точки входа подсвечиваются заранее при приближении к фигуре Фигуры автоматически подстраиваются под длину текста Не нужно вручную менять размер. Фигуры увеличиваются не плавно, а шагами. Чтобы на схеме не рябило от разных размеров.  Рис 4. Фигуры автоматически меняют размер в зависимости от текста Минимум элементов управления Возможности редактора сознательно ограничены. Только 4 фигуры;
В меню 5 пунктов. Нет выбора формата сохранения. Только 4 фигуры; Только 4 фигуры; В меню 5 пунктов. Нет выбора формата сохранения. В меню 5 пунктов. Нет выбора формата сохранения. Большие элементы управления На телефонах элементы управления становятся еще больше.  Рис 5. Большие элементы управления на телефонах Ближайшие планы Групповое перетаскивание фигур. Сейчас можно только одну фигуру перетащить.
Изменение цвета фигур.
Приближать/удалять схему.
Короткие ссылки на диаграммы.
Диалог “Сохранить как”. Сейчас сохраняет в “Загрузки” без возможности указать имя файла.
Копирование схемы из редактора в Word.
Перетаскивание схемы из редактора в Word. Групповое перетаскивание фигур. Сейчас можно только одну фигуру перетащить. Групповое перетаскивание фигур. Сейчас можно только одну фигуру перетащить. Изменение цвета фигур. Изменение цвета фигур. Приближать/удалять схему. Приближать/удалять схему. Короткие ссылки на диаграммы. Короткие ссылки на диаграммы. Диалог “Сохранить как”. Сейчас сохраняет в “Загрузки” без возможности указать имя файла. Диалог “Сохранить как”. Сейчас сохраняет в “Загрузки” без возможности указать имя файла. Копирование схемы из редактора в Word. Копирование схемы из редактора в Word. Перетаскивание схемы из редактора в Word. Перетаскивание схемы из редактора в Word. Dgrm.net | GitHub (исходный код) Dgrm.net Dgrm.net GitHub GitHub ]]></text>
</doc>
