<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[nikolayshabalin]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-20, 17:09]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/htmlacademy/blog/672440/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Фронтенд-новости №11. JQuery живее всех живых, замена CAPTCHA, вариативные шрифты в Figma]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании HTML Academy]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка веб-сайтов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[JavaScript]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[HTML]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Accessibility]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[html]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[css]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[новости]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[javascript]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[figma]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[node.js]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дайджест новостей и полезных статей из мира фронтенд-разработки за неделю 13–19 июня.
Доступность
Аспекты доступности - семантика, контратность и… тревога?
Спецификации
Замените CAPTCHA на Private Access Tokens. Cloudflare уже начинает тестирование
HTML
Несколько способов добавить пробел в размерку
Разбираемся с нативными веб-компонентами
CSS
10 трюков, которые должен знать каждый веб-разработчик
Руководство по высококонтрастному режиму в Windows
JavaScript
Сравнение простых примеров кода между React, Vue, Angular, Vue, Ember, Lit
AbortController для отмены синхронных задач
Исследователи: мы изучили 1 000 000 сайтов и видим, что jQuery самый популярный, а вы говорите, что не используете его.
React
Масштабируемая архитектура для создания React-приложений
Энциклопедия компонентов из более 5000 UI-элементов
Как я создал приложение для фокусировки с помощью React и Rust
Подробно про элементы, компоненты и экземпляры в React
История о том, как уменьшить количество ошибок в кодовой базе
Как поддерживать внутреннюю библиотеку компонентов
Node.js
Локальная разработка NestJS и Postgress с помощью Docker Compose.
Node.js 16 прекратит развитие в сентябре 2023. Пора переходить на node.js 18
Angular и Vue
Жду вас в комментариях с ссылкой на ресурсы по Angular и Vue. Спасибо
Инструменты
В Figma появились вариативные шрифты
Генератор CSS для теней с градиентами
Трассировка зависимостей node.js
Браузеры
История веб-браузеров за 28 лет
Firefox внедряет Total Cookie Protection по умолчанию
Общее
Шрифт Atkinson Hyperlegible разработанный специально для повышения разборчивости для людей с плохим зрением.
Исследование о том как шрифты могут вызывать эмоциональную реакцию.
Эдди Османи делится софт скилами для разработки ПО.
P.S. Всю неделю писали и шутили о том, что IE всё, а я, пожалуй, продолжу выпуск дайджеста.
Как читать статьи на английском языке
В дайджесте много статей и видео на английском языке, чтобы это не стало препятствием: в Google Chrome есть функция перевода страницы с любого популярного языка, а видео можно перевести в Яндекс Браузере. Дайджест новостей и полезных статей из мира фронтенд-разработки за неделю 13–19 июня.   Доступность Аспекты доступности - семантика, контратность и… тревога? Аспекты доступности - семантика, контратность и… тревога? Аспекты доступности - семантика, контратность и… тревога? Спецификации Замените CAPTCHA на Private Access Tokens. Cloudflare уже начинает тестирование Замените CAPTCHA на Private Access Tokens Замените CAPTCHA на Private Access Tokens Cloudflare уже начинает тестирование Cloudflare уже начинает тестирование HTML Несколько способов добавить пробел в размерку Несколько способов добавить пробел в размерку Несколько способов добавить пробел в размерку Разбираемся с нативными веб-компонентами Разбираемся с нативными веб-компонентами Разбираемся с нативными веб-компонентами CSS 10 трюков, которые должен знать каждый веб-разработчик 10 трюков, которые должен знать каждый веб-разработчик 10 трюков, которые должен знать каждый веб-разработчик Руководство по высококонтрастному режиму в Windows Руководство по высококонтрастному режиму в Windows Руководство по высококонтрастному режиму в Windows JavaScript Сравнение простых примеров кода между React, Vue, Angular, Vue, Ember, Lit Сравнение простых примеров кода между React, Vue, Angular, Vue, Ember, Lit Сравнение простых примеров кода между React, Vue, Angular, Vue, Ember, Lit AbortController для отмены синхронных задач AbortController для отмены синхронных задач AbortController для отмены синхронных задач Исследователи: мы изучили 1 000 000 сайтов и видим, что jQuery самый популярный, а вы говорите, что не используете его. мы изучили 1 000 000 сайтов и видим, что jQuery самый популярный, а вы говорите, что не используете его. мы изучили 1 000 000 сайтов и видим, что jQuery самый популярный, а вы говорите, что не используете его. мы изучили 1 000 000 сайтов и видим, что jQuery самый популярный, а вы говорите, что не используете его. React Масштабируемая архитектура для создания React-приложений Масштабируемая архитектура для создания React-приложений Масштабируемая архитектура для создания React-приложений Энциклопедия компонентов из более 5000 UI-элементов Энциклопедия компонентов из более 5000 UI-элементов Энциклопедия компонентов из более 5000 UI-элементов Как я создал приложение для фокусировки с помощью React и Rust Как я создал приложение для фокусировки с помощью React и Rust Как я создал приложение для фокусировки с помощью React и Rust Подробно про элементы, компоненты и экземпляры в React Подробно про элементы, компоненты и экземпляры в React Подробно про элементы, компоненты и экземпляры в React История о том, как уменьшить количество ошибок в кодовой базе История о том, как уменьшить количество ошибок в кодовой базе История о том, как уменьшить количество ошибок в кодовой базе Как поддерживать внутреннюю библиотеку компонентов Как поддерживать внутреннюю библиотеку компонентов Как поддерживать внутреннюю библиотеку компонентов Node.js Локальная разработка NestJS и Postgress с помощью Docker Compose. Локальная разработка NestJS и Postgress с помощью Docker Compose Локальная разработка NestJS и Postgress с помощью Docker Compose Node.js 16 прекратит развитие в сентябре 2023. Пора переходить на node.js 18 Node.js 16 прекратит развитие в сентябре 2023 Node.js 16 прекратит развитие в сентябре 2023 Angular и Vue Жду вас в комментариях с ссылкой на ресурсы по Angular и Vue. Спасибо Инструменты В Figma появились вариативные шрифты В Figma появились вариативные шрифты В Figma появились вариативные шрифты В Figma появились вариативные шрифты Генератор CSS для теней с градиентами Генератор CSS для теней с градиентами Генератор CSS для теней с градиентами Трассировка зависимостей node.js Трассировка зависимостей node.js Трассировка зависимостей node.js Браузеры История веб-браузеров за 28 лет История веб-браузеров за 28 лет История веб-браузеров за 28 лет Firefox внедряет Total Cookie Protection по умолчанию Firefox внедряет Total Cookie Protection по умолчанию Firefox внедряет Total Cookie Protection по умолчанию Общее Шрифт Atkinson Hyperlegible разработанный специально для повышения разборчивости для людей с плохим зрением. Шрифт Atkinson Hyperlegible Шрифт Atkinson Hyperlegible Исследование о том как шрифты могут вызывать эмоциональную реакцию. Исследование о том как шрифты могут вызывать эмоциональную реакцию Исследование о том как шрифты могут вызывать эмоциональную реакцию Эдди Османи делится софт скилами для разработки ПО. Эдди Османи делится софт скилами для разработки ПО Эдди Османи делится софт скилами для разработки ПО P.S. Всю неделю писали и шутили о том, что IE всё, а я, пожалуй, продолжу выпуск дайджеста. Как читать статьи на английском языке В дайджесте много статей и видео на английском языке, чтобы это не стало препятствием: в Google Chrome есть функция перевода страницы с любого популярного языка, а видео можно перевести в Яндекс Браузере. ]]></text>
</doc>
