<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[AnnaScherer]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-18, 11:07]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/672132/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Незаменимые бывают]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Развитие стартапа]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Брендинг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Биографии гиков]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-компании]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[психология]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[личность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[самооценка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[искусство]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[микеланджело]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[установки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[когнитивные искажения]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[мозг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нейробиология]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[страх]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[— «Исправьте сей мир и живопись последует за вами», так ответил Микеланджело на решение папы Павла IV внести изменения в изображение страшного суда, которое украшает альков Сикстинской капеллы.
Изначально все фигуры страшного суда были изображены обнаженными, что вызывало негодование священнослужителей. Церемониймейстер Папы, Бьяджо да Чезена, вовсю критиковал обнаженку великого художника и даже начал кампанию, которая известна как «Кампания Фигового листка», с целью прикрыть обнаженные фигуры. В отместку, Микеланджело изобразил Чезену в образе царя Мидаса, намекая на его глупость и жадность. Рассказывали, что, когда Чезена просил папу заставить художника убрать изображение с фрески, Павел III ответил, что его юрисдикция не распространяется на дьявола, и Чезена должен сам договориться с Микеланджело.
Не найдя управы на гениального бунтаря, Павел III отдалил художника от двора, лишив его своей благосклонности и дав клятву больше никогда не призывать его на службу святого престола. Однако судьбе было угодно преподать урок святому строптивцу.
Одновременно с росписью Сикстинской капеллы происходило строительство собора Святого Петра. Строительство оказалось долгостроем, овеянным мистикой. Один за другим умерли три великих зодчих того времени, вскоре после того, как приступили к работе над собором. Строительство переходило по наследству от одного Папы к другому.
Взойдя на Святой престол, папа Павел III был вынужден продолжить строительство. Однако, все те, кто был призван продолжить работу Браманте, первого архитектора Собора, были неспособны воплотить его идею. Возведение купола, который сегодня возвышается над Собором Святого Петра, было под силу только гению. Папе пришлось идти на поклон к Микеланджело.
Эта история учит нас тому, что незаменимые бывают, она развенчивает глубинную установку, которая колом вбита в наше восприятие мира. Цель установки обесценить ценность и значимость личности, преуменьшить индивидуальный вклад одного человека в командную работу. И пусть мы не Микеланджело, но и отдающие нам приказы, вовсе не Папы Римские, а нашим проектам далеко до Собора Святого Петра.
Что касается картины страшного суда, которая все-таки была «одета» спустя 24 года после своего создания, то точку во многовековой полемике поставил папа Иоанн Павел II 8 апреля 1994 года во время мессы, проводившейся после реставрации фресок Сикстинской капеллы: «Кажется, Микеланджело выразил своё собственное понимание слов из книги Бытия: „И были оба наги, Адам и жена его, и не стыдились этого“. Сикстинская капелла — это, если можно так сказать, святилище богословия человеческого тела». — «Исправьте сей мир и живопись последует за вами», так ответил Микеланджело на решение папы Павла IV внести изменения в изображение страшного суда, которое украшает альков Сикстинской капеллы. — «Исправьте сей мир и живопись последует за вами», так ответил Микеланджело на решение папы Павла IV внести изменения в изображение страшного суда, которое украшает альков Сикстинской капеллы. — «Исправьте сей мир и живопись последует за вами», так ответил Микеланджело на решение папы Павла IV внести изменения в изображение страшного суда, которое украшает альков Сикстинской капеллы.   Изначально все фигуры страшного суда были изображены обнаженными, что вызывало негодование священнослужителей. Церемониймейстер Папы, Бьяджо да Чезена, вовсю критиковал обнаженку великого художника и даже начал кампанию, которая известна как «Кампания Фигового листка», с целью прикрыть обнаженные фигуры. В отместку, Микеланджело изобразил Чезену в образе царя Мидаса, намекая на его глупость и жадность. Рассказывали, что, когда Чезена просил папу заставить художника убрать изображение с фрески, Павел III ответил, что его юрисдикция не распространяется на дьявола, и Чезена должен сам договориться с Микеланджело. Не найдя управы на гениального бунтаря, Павел III отдалил художника от двора, лишив его своей благосклонности и дав клятву больше никогда не призывать его на службу святого престола. Однако судьбе было угодно преподать урок святому строптивцу. Одновременно с росписью Сикстинской капеллы происходило строительство собора Святого Петра. Строительство оказалось долгостроем, овеянным мистикой. Один за другим умерли три великих зодчих того времени, вскоре после того, как приступили к работе над собором. Строительство переходило по наследству от одного Папы к другому. Взойдя на Святой престол, папа Павел III был вынужден продолжить строительство. Однако, все те, кто был призван продолжить работу Браманте, первого архитектора Собора, были неспособны воплотить его идею. Возведение купола, который сегодня возвышается над Собором Святого Петра, было под силу только гению. Папе пришлось идти на поклон к Микеланджело. Эта история учит нас тому, что незаменимые бывают, она развенчивает глубинную установку, которая колом вбита в наше восприятие мира. Цель установки обесценить ценность и значимость личности, преуменьшить индивидуальный вклад одного человека в командную работу. И пусть мы не Микеланджело, но и отдающие нам приказы, вовсе не Папы Римские, а нашим проектам далеко до Собора Святого Петра. Что касается картины страшного суда, которая все-таки была «одета» спустя 24 года после своего создания, то точку во многовековой полемике поставил папа Иоанн Павел II 8 апреля 1994 года во время мессы, проводившейся после реставрации фресок Сикстинской капеллы: «Кажется, Микеланджело выразил своё собственное понимание слов из книги Бытия: „И были оба наги, Адам и жена его, и не стыдились этого“. Сикстинская капелла — это, если можно так сказать, святилище богословия человеческого тела».]]></text>
</doc>
