<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Focus-Studio]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-18, 02:14]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/672110/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Создание сайтов в кризис с помощью no-code решений]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Веб-аналитика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-компании]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[no-code]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сайты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[тильда]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[tilda]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автоматизация и упрощение – главная тенденция последних лет практически во всех отраслях, и разработка сайтов – не исключение. Так называемые «конструкторы» сайтов типа Tilda становятся всё популярнее, потому что в разы ускоряют создание страниц. В кризис это настоящая палочка-выручалочка для быстрого старта, запуска новых продуктов и услуг с антикризисным позиционированием.
Что такое no-code простыми словами
No-code буквально значит «без кода». Конечно, код на сайте будет присутствовать, но в завуалированном виде. Интерфейс максимально простой, содержит уже готовые наборы блоков и элементов, с помощью которых можно собирать сайт.
Если вы хотите, чтобы ваш сайт был оригинальным, нешаблонным и отвечал поставленным целям бизнеса, специалисты всё-таки понадобятся, но ждать нужно будет в 3 раза меньше, чем при кодировании. Да и услуги разработчиков no-code стоят в разы дешевле, чем программистов.
Кому подходит разработка сайтов no-code
Технология идеально подходит сразу в нескольких ситуациях:
при запуске стартапа, которому нужно быстро заявить о себе;
при открытии нового направления компании;
при запуске нового продукта или услуги;
для временной акции или маркетингового предложения;
для фрилансеров и самозанятых, микро-компаний с небольшим бюджетом.
Остается только правильно выбрать платформу – несмотря на простоту и похожесть, у каждой свои плюсы и минусы.
Обзор популярных сервисов
В рамках статьи рассмотрим три основных сервиса, которые были наиболее востребованы в России в 2021 году.
Tilda
Самый популярный ресурс, с которым действительно может справиться даже далекий от кодинга человек. В России есть целый рынок спецов и агентств, которые специализируются на сайтах Tilda.
Плюсы:
Большая база обучающих уроков.
Низкая цена – от 500 рублей в месяц за один сайт с полным функционалом.
Интеграция с десятками сервисов для платежей и аналитики.
Минусы:
Для создания полноценного сайта потребуется время на изучение, быстрый запуск возможен только при помощи стороннего спеца (в агентстве FOCUS такие есть)
Nethouse
Nethouse – этот конструктор создан российскими разработчиками. Подходит в первую очередь для создания интернет-магазинов, но также есть возможность собрать сайт-визитку или лендинг.
Плюсы:
Можно заказать разработку сайта у Nethouse;
Есть платная услуга продвижения сайта;
Набор инструментов для создания магазина;
Можно зарегистрировать новый домен прямо в конструкторе.
Минусы:
Сложнее, чем другие блочные конструкторы;
Мало блоков, каждый в одном варианте;
Больше подходит для магазинов, для лендингов есть более удобные и функциональные конструкторы.
Creatium
Простой интуитивный редактор с приятными шаблонами. Неплохие подборки изображений, сочетаний цветов и элементов. Вставки, видео, анимация - все есть.
Плюсы:
Современные, стильные шаблоны, с хорошим функционалом;
Возможность подключить функции функции A/B тестирование или Мультилендинга;
Оперативная техподдержка;
Низкая цена — стоимость редактора - 600 рублей в месяц, в нее включен один домен и 100 страниц. Каждый следующий сайт + 100 страниц будет обходиться в дополнительные 100 рублей в месяц.
Минусы:
Мало шаблонов страниц;
Нет круглосуточной поддержки;
Мало интеграций со сторонними сервисами.
При выборе сервиса нужно полагаться на свои потребности и думать на перспективу. Если вам нужна простая посадочная страница в роли визитной карточки или сайт для местного магазинчика, который вы не планируете превращать в сетку хотя бы в пределах своего региона, тогда проще всего начать с Creatium.
Если амбиции присутствуют, но пока нет большого бюджета, то подойдет Tilda. Не зря этот сервис так популярен в России – на нем создаются даже сайты для проектов крупных компаний, таких как Альфа-Банк, OZON, МТС. Безусловно, для придания сайту оригинальности и расширения его функционала потребуется помощь специалиста. Команда FOCUS специализируется на Tilda – наш опыт и навыки всегда к вашим услугам. Автоматизация и упрощение – главная тенденция последних лет практически во всех отраслях, и разработка сайтов – не исключение. Так называемые «конструкторы» сайтов типа Tilda становятся всё популярнее, потому что в разы ускоряют создание страниц. В кризис это настоящая палочка-выручалочка для быстрого старта, запуска новых продуктов и услуг с антикризисным позиционированием.   Что такое no-code простыми словами No-code буквально значит «без кода». Конечно, код на сайте будет присутствовать, но в завуалированном виде. Интерфейс максимально простой, содержит уже готовые наборы блоков и элементов, с помощью которых можно собирать сайт. Если вы хотите, чтобы ваш сайт был оригинальным, нешаблонным и отвечал поставленным целям бизнеса, специалисты всё-таки понадобятся, но ждать нужно будет в 3 раза меньше, чем при кодировании. Да и услуги разработчиков no-code стоят в разы дешевле, чем программистов. Кому подходит разработка сайтов no-code Технология идеально подходит сразу в нескольких ситуациях: при запуске стартапа, которому нужно быстро заявить о себе;
при открытии нового направления компании;
при запуске нового продукта или услуги;
для временной акции или маркетингового предложения;
для фрилансеров и самозанятых, микро-компаний с небольшим бюджетом. при запуске стартапа, которому нужно быстро заявить о себе; при запуске стартапа, которому нужно быстро заявить о себе; при открытии нового направления компании; при открытии нового направления компании; при запуске нового продукта или услуги; при запуске нового продукта или услуги; для временной акции или маркетингового предложения; для временной акции или маркетингового предложения; для фрилансеров и самозанятых, микро-компаний с небольшим бюджетом. для фрилансеров и самозанятых, микро-компаний с небольшим бюджетом. Остается только правильно выбрать платформу – несмотря на простоту и похожесть, у каждой свои плюсы и минусы. Обзор популярных сервисов]]></text>
</doc>
