<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Russian_rehab_industry]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-17, 15:18]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/671994/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Российские ученые создали имплант для головного мозга, способный вернуть зрение и слух людям с инвалидностью]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Accessibility]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Киберпанк]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Биотехнологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Здоровье]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Будущее здесь]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[elvis]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сенсор-тех]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нейроимплант]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нейротехнологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[биотехнологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[кибернетика и бионика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[медицина]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Технология нейроимплантов ELVIS позволит активировать органы чувств человека: получить кибернетическое зрение незрячим или восстановить слух глухим людям. Нейроимпланты также смогут корректировать серьезные заболевания мозга и неврологические нарушения, такие как болезнь Паркинсона и хронические болевые синдромы.
Технологию совместно разрабатывают Фонд поддержки слепоглухих «Со-единение» и некоммерческая Лаборатория «Сенсор-Тех». Создание трех нейроимплантов впервые публично анонсировали 17 июня в рамках Петербургского международного экономического форума - 2022.
Cистема ELVIS способна воздействовать на разные зоны головного мозга, вызывая в человеке те или иные сенсорные ощущения. Линейка нейроимплантов создается в России впервые. В нее входят: имплант для восстановления слуха (ELVIS C), имплант для лечения неврологических нарушений (ELVIS DBS) и имплант для возвращения зрения слепым (ELVIS V).
«Нейроимпланты ELVIS позволяют пациентам получить электронные слух и зрение или помочь при самых сложных неврологических заболеваниях. Сейчас складывается такая ситуация, что тысячи инвалидов могут остаться без нужной им медицинской помощи. Все производители нейроимплантов – иностранные компании. Для нас работа над линейкой ELVIS — это не только амбициозная научная и технологическая задача, наверное основное тут – не допустить ситуацию, когда пациенты с очень сложными заболеваниями не смогут получить медицинские устройства и не смогут жить полной жизнью», - сказал Денис Кулешов, руководитель проекта ELVIS, директор Лаборатории «Сенсор-Тех».
Порядка 300 тысяч человек в России имеют те или иные нарушения зрения. Нейроимплант ELVIS сможет помочь вернуть зрение, как минимум, 20% из них. Также в России проживает порядка 9 миллионов жителей с различными нарушениями слуха. Технология нейро-имплантации подойдет для людей, полностью потерявших зрение или слух, но у которых сохранен мозг и имеется зрительный или слуховой опыт. 
Нейроимплант для восстановления слуха ELVIS C
Позволяет передавать звуки с микрофона напрямую в улитку внутреннего уха, где находятся нервные окончания. В результате человек с инвалидностью получает электронный слух.
Кохлеарный имплант ELVIS C состоит из двух частей: первую пациент носит на ухе - она называется речевой процессор. Вторая часть имплантируется под кожу, а тонкие электроды через череп проникают прямо в улитку внутреннего уха и стимулируют нервные окончания, которые потом передают сигнал в головной мозг.
ELVIS C является первой в России системой для кохлеарной имплантации.  Ранее в нашей стране выпускали звуковые процессоры для систем кохлеарной имплантации (совместное предприятие ГК «Исток-Аудио» и Oticon Medical), а в качестве имплантируемых компонентов использовали устройства зарубежных производителей (Дания, Швейцария и др.).
Нейроимплант для коррекции неврологических заболеваний ELVIS DBS
Предназначен для людей с болезнью Паркинсона, хроническими болевыми синдромами, тремором, синдромом Туретта и другими неврологическими расстройствами.
Система состоит из двух частей - специальные электроды вводятся в подкорковые структуры мозга и соединяются с нейростимулятором в груди пациента.  При этом нейростимулятор программируется под каждого пациента врачом и позволяет задавать параметры стимуляции мозга, в зависимости от заболевания.
Имплант ELVIS DBS будет иметь 13 электродов, которые позволят стимулировать клетки головного мозга в режиме 360, чтобы у нейрохирурга было больше вариантов подбора стратегии стимуляции для каждого пациента. Устройство позволит отправлять данные о состоянии человека удаленно, что повысит качество и эффективность лечения.
В России проводится не менее 300 операций в год на головном мозге с использованием нейроимплантов DBS, при этом в основном закупаются системы из США. Российских DBS-имплантов до этого момента в стране не было.
Имплант для восстановления зрения слепым ELVIS V
Нейроимплант позволяет «подключить» камеры к мозгу и передавать изображение в него напрямую, без помощи глаз. Этот процесс обеспечивают три блока системы:
- Имплант, который устанавливается в головной мозг (в зрительную кору, зону, отвечающую за зрение) и стимулирует его малыми токами. Благодаря этому человек начинает испытывать зрительные ощущения и видит упорядоченные пиксельные вспышки света.
- Обруч с двумя камерами. Пользователь носит его на голове, и камеры считывают изображение в реальном времени, выполняя «функцию глаз».
- Микрокомпьютер анализирует изображение с камер, выделяет контуры важных объектов и передает обработанные кадры прямо на имплант в мозг. Микрокомпьютер крепится на поясе пользователя.
Данная разработка уже получила получила два патента в России.
«Имплант для зрения уже проходит финальную стадию испытаний на животных. В январе этого года мы установили ELVIS V обезьяне, тесты прошли успешно. В 2024 году электронное зрение получат первые незрячие добровольцы. Мы рассчитываем, что операция по установке ELVIS V станет широко доступна в России в 2027. В будущем одному пациенту можно будет одновременно ставить нейроимпланты для зрения и для слуха. Это позволит помогать даже тотально слепоглухим людям - они смогут выйти из мира полной темноты и тишины», - сказала Наталья Соколова, исполнительный директор Фонда поддержки слепоглухих «Со-единение».
Справочная информация о проекте представлена на сайте ELVIS.   Технология нейроимплантов ELVIS позволит активировать органы чувств человека: получить кибернетическое зрение незрячим или восстановить слух глухим людям. Нейроимпланты также смогут корректировать серьезные заболевания мозга и неврологические нарушения, такие как болезнь Паркинсона и хронические болевые синдромы. Технология нейроимплантов ELVIS позволит активировать органы чувств человека: получить кибернетическое зрение незрячим или восстановить слух глухим людям. Нейроимпланты также смогут корректировать серьезные заболевания мозга и неврологические нарушения, такие как болезнь Паркинсона и хронические болевые синдромы. Технологию совместно разрабатывают Фонд поддержки слепоглухих «Со-единение» и некоммерческая Лаборатория «Сенсор-Тех». Создание трех нейроимплантов впервые публично анонсировали 17 июня в рамках Петербургского международного экономического форума - 2022. Cистема ELVIS способна воздействовать на разные зоны головного мозга, вызывая в человеке те или иные сенсорные ощущения. Линейка нейроимплантов создается в России впервые. В нее входят: имплант для восстановления слуха (ELVIS C), имплант для лечения неврологических нарушений (ELVIS DBS) и имплант для возвращения зрения слепым (ELVIS V). «Нейроимпланты ELVIS позволяют пациентам получить электронные слух и зрение или помочь при самых сложных неврологических заболеваниях. Сейчас складывается такая ситуация, что тысячи инвалидов могут остаться без нужной им медицинской помощи. Все производители нейроимплантов – иностранные компании. Для нас работа над линейкой ELVIS — это не только амбициозная научная и технологическая задача, наверное основное тут – не допустить ситуацию, когда пациенты с очень сложными заболеваниями не смогут получить медицинские устройства и не смогут жить полной жизнью», - сказал Денис Кулешов, руководитель проекта ELVIS, директор Лаборатории «Сенсор-Тех». , Порядка 300 тысяч человек в России имеют те или иные нарушения зрения. Нейроимплант ELVIS сможет помочь вернуть зрение, как минимум, 20% из них. Также в России проживает порядка 9 миллионов жителей с различными нарушениями слуха. Технология нейро-имплантации подойдет для людей, полностью потерявших зрение или слух, но у которых сохранен мозг и имеется зрительный или слуховой опыт.  Нейроимплант для восстановления слуха ELVIS C Нейроимплант для восстановления слуха ELVIS C Нейроимплант для восстановления слуха ELVIS C Нейроимплант для восстановления слуха ELVIS C   Позволяет передавать звуки с микрофона напрямую в улитку внутреннего уха, где находятся нервные окончания. В результате человек с инвалидностью получает электронный слух. Кохлеарный имплант ELVIS C состоит из двух частей: первую пациент носит на ухе - она называется речевой процессор. Вторая часть имплантируется под кожу, а тонкие электроды через череп проникают прямо в улитку внутреннего уха и стимулируют нервные окончания, которые потом передают сигнал в головной мозг. ELVIS C является первой в России системой для кохлеарной имплантации.  Ранее в нашей стране выпускали звуковые процессоры для систем кохлеарной имплантации (совместное предприятие ГК «Исток-Аудио» и Oticon Medical), а в качестве имплантируемых компонентов использовали устройства зарубежных производителей (Дания, Швейцария и др.). Нейроимплант для коррекции неврологических заболеваний ELVIS DBS Нейроимплант для коррекции неврологических заболеваний ELVIS DBS Нейроимплант для коррекции неврологических заболеваний ELVIS DBS Нейроимплант для коррекции неврологических заболеваний ELVIS DBS   Предназначен для людей с болезнью Паркинсона, хроническими болевыми синдромами, тремором, синдромом Туретта и другими неврологическими расстройствами. Система состоит из двух частей - специальные электроды вводятся в подкорковые структуры мозга и соединяются с нейростимулятором в груди пациента.  При этом нейростимулятор программируется под каждого пациента врачом и позволяет задавать параметры стимуляции мозга, в зависимости от заболевания. Имплант ELVIS DBS будет иметь 13 электродов, которые позволят стимулировать клетки головного мозга в режиме 360, чтобы у нейрохирурга было больше вариантов подбора стратегии стимуляции для каждого пациента. Устройство позволит отправлять данные о состоянии человека удаленно, что повысит качество и эффективность лечения. В России проводится не менее 300 операций в год на головном мозге с использованием нейроимплантов DBS, при этом в основном закупаются системы из США. Российских DBS-имплантов до этого момента в стране не было. Имплант для восстановления зрения слепым ELVIS V Имплант для восстановления зрения слепым ELVIS V Имплант для восстановления зрения слепым ELVIS V Имплант для восстановления зрения слепым ELVIS V   Нейроимплант позволяет «подключить» камеры к мозгу и передавать изображение в него напрямую, без помощи глаз. Этот процесс обеспечивают три блока системы:  - Имплант, который устанавливается в головной мозг (в зрительную кору, зону, отвечающую за зрение) и стимулирует его малыми токами. Благодаря этому человек начинает испытывать зрительные ощущения и видит упорядоченные пиксельные вспышки света. - Обруч с двумя камерами. Пользователь носит его на голове, и камеры считывают изображение в реальном времени, выполняя «функцию глаз». - Микрокомпьютер анализирует изображение с камер, выделяет контуры важных объектов и передает обработанные кадры прямо на имплант в мозг. Микрокомпьютер крепится на поясе пользователя. Данная разработка уже получила получила два патента в России. «Имплант для зрения уже проходит финальную стадию испытаний на животных. В январе этого года мы установили ELVIS V обезьяне, тесты прошли успешно. В 2024 году электронное зрение получат первые незрячие добровольцы. Мы рассчитываем, что операция по установке ELVIS V станет широко доступна в России в 2027. В будущем одному пациенту можно будет одновременно ставить нейроимпланты для зрения и для слуха. Это позволит помогать даже тотально слепоглухим людям - они смогут выйти из мира полной темноты и тишины», - сказала Наталья Соколова, исполнительный директор Фонда поддержки слепоглухих «Со-единение».  Справочная информация о проекте представлена на сайте ELVIS. ELVIS ELVIS ]]></text>
</doc>
