<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Cloud4Y]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-15, 10:46]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/cloud4y/blog/671432/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пасхалки в ПО]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Cloud4Y]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Ненормальное программирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка под Linux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-компании]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[пасхалки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[юмор]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пасхальные яйца в ПО стары так же, как и само программное обеспечение. Первый сюрприз от разработчиков нашли в компьютерной игре Adventure, вышедшей в 1979 году. Но сегодня мы хотим поговорить о более современных пасхалках, известных и не очень.
Tesla Model X
Многие счастливые обладатели этого электрического кроссовера даже не догадываются, на что способна их машина. Так, они могут заставить её исполнить трехминутный «танец» под специально сочиненную музыку, если введут пароль ModelXmas. Появление таких шуточных «закладок» стало возможным благодаря искренней любви Илона Маска к пасхальным яйцам. Более того, Tesla — одна из немногих компаний, у которой есть страница в Википедии о пасхальных яйцах, подложенных в её продукты.
Хорошо известна пасхалка в программе-автопилоте от Tesla: если быстро включить-выключить её четыре раза, то дорога на экране станет радужной, как в игре Mario Kart. А если изменить имя автомобиля на 42, то вместо этих цифр система покажет слова «жизнь, вселенная и все такое». Это отсылка к роману Дугласа Адамса «Автостопом по галактике». После семи с половиной миллионов лет вычислений компьютер в этой книге дал ответ на вопрос о смысле «жизни, вселенной и всего такого». Звучал он, как «42».
Google
Забавные дудлы от Google, которые дают возможность интересно провести пару минут — это тоже пасхалки, пусть их никто и не прячет. Но поисковый гигант предлагает и другие необычные возможности. Например, после запроса «Do a barrel roll» страница перевернётся на 360 градусов, после «Askew» изменит угол наклона, «Blink HTML» заставит мерцать слова. Если вам хочется посмотреть на пасхалки, которые работали раньше, рекомендуем сайт https://elgoog.im/. Его можно назвать архивом пасхальных яиц от Google — там сохранены и работают практически все сюрпризы от разработчиков.
Также рекомендуем ввести в строку поиска «Atari Breakout» и нажать «Мне повезёт». Вы сможете поиграть в забавный арканоид!
Rust
Начиная с июля 2013 года разработчики языка системного программирования систематически добавляли цитаты из книг Г. Лавкрафта в основную библиотеку. Но после страстной дискуссии о важности поэзии и небрежному отношению к созданию серьезных языков, поклонники перформанса были вынуждены удалить цитату из проекта в январе 2015 года. Возможно, они нашли другой способ увековечить произведения своего кумира. Просто мы этого ещё не заметили.
Linux
Одним светлым ноябрьским днём 2011 года какой-то человек написал в твиттере: "Программа man должна выводить "gimme gimme gimme" после полуночи, как в песне группы ABBA: "Gimme gimme gimme a man after midnight"". (этакая игра слов: man — мужчина и man — название программы). Твит заметил разработчик Колин Уотсон. Он оценил шутку и… воплотил её в жизнь, есть даже ссылка на коммит.
Пасхалка обнаружилась только шесть лет спустя, когда в автоматизированных тестах у каких-то ребят нужно было получать путь, по которому расположены файлы с манами, и эти тесты падали ровно в половину первого ночи. Ребята задали вопрос сообществу — мол, что за дела? 22 ноября 2017 г. для большей предсказуемости работы процедур пасхалку удалили.
Linux #2
Если вы ошибётесь и напечатаете sl вместо команды ls, то увидите анимацию в формате ASCII.
Также можно специально вызвать эту ошибку. Для этого установите программу sl (Steam Locomotive) обычным для вашего дистрибутива способом (например, sudo apt-get install sl).
Выполните её в терминале: $ sl
Есть даже несколько флажков для изменения анимации:
-a : Похоже, что случилось нечто непредвиденное: люди в окнах зовут на помощь.
-l : Немного замедляет поезд.
-F : Поезд летит.
-e : Выполнение можно прервать сочетанием клавиш Ctrl+C.
VMware 
Платформа виртуализации VMware тоже однажды подготовила одну маленькую недокументированную возможность в свой код. Так, если вы подключали 0-байтовый дисковод к образу виртуальной машины (не в хранилище данных) в VMware Fusion, Workstation, Player или vSphere, запускалась игра «VPong». 
Можно было поступить иначе. На Workstation удерживайте следующие клавиши: shift+ctrl+cmd+alt и нажмите клавишу V. Звучал ретро-звук, и создавалась новая виртуальная машина с мини-теннисом.
Sony
Cуперсерьезный официальный сайт https://pro.sony/ посвящён профессиональному аудио-видео оборудованию от Sony. Казалось бы, здесь нет места юмору от разработчиков. Однако попробуйте ввести в консоли curl -L https://pro.sony/. Вы увидите шквал минимизированных и переплетённых HTML и JavaScript А конце вас угощают уникальным произведением искусства ASCII. Плюс в заголовках есть вторая пасхалка. Найдёте сами?
Apple
Если посетить сайт Apple с помощью iPhone или iPad и перейти в раздел «Презентации», в верхней части страницы появится картинка с Memoji-персонажами. При нажатии на изображение на экране устройства в дополненной реальности появится упаковка карточек, посвящённая конференции WWDC 2022. При повторном нажатии на упаковку пользователь увидит несколько карт с персонажами Memoji, выполненных в стиле постера к WWDC 2022. Вот здесь описывается подробнее.
Спасибо за внимание! Сможете накидать ещё интересных свежих пасхалок в комментариях? Пасхальные яйца в ПО стары так же, как и само программное обеспечение. Первый сюрприз от разработчиков нашли в компьютерной игре Adventure, вышедшей в 1979 году. Но сегодня мы хотим поговорить о более современных пасхалках, известных и не очень. Tesla Model X Многие счастливые обладатели этого электрического кроссовера даже не догадываются, на что способна их машина. Так, они могут заставить её исполнить трехминутный «танец» под специально сочиненную музыку, если введут пароль ModelXmas. Появление таких шуточных «закладок» стало возможным благодаря искренней любви Илона Маска к пасхальным яйцам. Более того, Tesla — одна из немногих компаний, у которой есть страница в Википедии о пасхальных яйцах, подложенных в её продукты. есть страница в Википедии  Хорошо известна пасхалка в программе-автопилоте от Tesla: если быстро включить-выключить её четыре раза, то дорога на экране станет радужной, как в игре Mario Kart. А если изменить имя автомобиля на 42, то вместо этих цифр система покажет слова «жизнь, вселенная и все такое». Это отсылка к роману Дугласа Адамса «Автостопом по галактике». После семи с половиной миллионов лет вычислений компьютер в этой книге дал ответ на вопрос о смысле «жизни, вселенной и всего такого». Звучал он, как «42». радужной, как в игре Mario Kart   Google Забавные дудлы от Google, которые дают возможность интересно провести пару минут — это тоже пасхалки, пусть их никто и не прячет. Но поисковый гигант предлагает и другие необычные возможности. Например, после запроса «Do a barrel roll» страница перевернётся на 360 градусов, после «Askew» изменит угол наклона, «Blink HTML» заставит мерцать слова. Если вам хочется посмотреть на пасхалки, которые работали раньше, рекомендуем сайт https://elgoog.im/. Его можно назвать архивом пасхальных яиц от Google — там сохранены и работают практически все сюрпризы от разработчиков. Do a barrel roll Askew Blink HTML https://elgoog.im/   Также рекомендуем ввести в строку поиска «Atari Breakout» и нажать «Мне повезёт». Вы сможете поиграть в забавный арканоид! Atari Breakout Rust Начиная с июля 2013 года разработчики языка системного программирования систематически добавляли цитаты из книг Г. Лавкрафта в основную библиотеку. Но после страстной дискуссии о важности поэзии и небрежному отношению к созданию серьезных языков, поклонники перформанса были вынуждены удалить цитату из проекта в январе 2015 года. Возможно, они нашли другой способ увековечить произведения своего кумира. Просто мы этого ещё не заметили. с июля 2013 январе 2015 года   Linux Одним светлым ноябрьским днём 2011 года какой-то человек написал в твиттере: "Программа man должна выводить "gimme gimme gimme" после полуночи, как в песне группы ABBA: "Gimme gimme gimme a man after midnight"". (этакая игра слов: man — мужчина и man — название программы). Твит заметил разработчик Колин Уотсон. Он оценил шутку и… воплотил её в жизнь, есть даже ссылка на коммит. ссылка на коммит   Пасхалка обнаружилась только шесть лет спустя, когда в автоматизированных тестах у каких-то ребят нужно было получать путь, по которому расположены файлы с манами, и эти тесты падали ровно в половину первого ночи. Ребята задали вопрос сообществу — мол, что за дела? 22 ноября 2017 г. для большей предсказуемости работы процедур пасхалку удалили. задали вопрос удалили Linux #2 Если вы ошибётесь и напечатаете sl вместо команды ls, то увидите анимацию в формате ASCII. sl ls  Также можно специально вызвать эту ошибку. Для этого установите программу sl (Steam Locomotive) обычным для вашего дистрибутива способом (например, sudo apt-get install sl). sudo apt-get install sl Выполните её в терминале: $ sl $ sl Есть даже несколько флажков для изменения анимации: -a : Похоже, что случилось нечто непредвиденное: люди в окнах зовут на помощь. -a -l : Немного замедляет поезд. -l -F : Поезд летит. -F -e : Выполнение можно прервать сочетанием клавиш Ctrl+C. -e  VMware  Платформа виртуализации VMware тоже однажды подготовила одну маленькую недокументированную возможность в свой код. Так, если вы подключали 0-байтовый дисковод к образу виртуальной машины (не в хранилище данных) в VMware Fusion, Workstation, Player или vSphere, запускалась игра «VPong».    Можно было поступить иначе. На Workstation удерживайте следующие клавиши: shift+ctrl+cmd+alt и нажмите клавишу V. Звучал ретро-звук, и создавалась новая виртуальная машина с мини-теннисом. Sony Cуперсерьезный официальный сайт https://pro.sony/ посвящён профессиональному аудио-видео оборудованию от Sony. Казалось бы, здесь нет места юмору от разработчиков. Однако попробуйте ввести в консоли curl -L https://pro.sony/. Вы увидите шквал минимизированных и переплетённых HTML и JavaScript А конце вас угощают уникальным произведением искусства ASCII. Плюс в заголовках есть вторая пасхалка. Найдёте сами? https://pro.sony/ curl -L https://pro.sony/ Apple    Если посетить сайт Apple с помощью iPhone или iPad и перейти в раздел «Презентации», в верхней части страницы появится картинка с Memoji-персонажами. При нажатии на изображение на экране устройства в дополненной реальности появится упаковка карточек, посвящённая конференции WWDC 2022. При повторном нажатии на упаковку пользователь увидит несколько карт с персонажами Memoji, выполненных в стиле постера к WWDC 2022. Вот здесь описывается подробнее. Вот здесь Спасибо за внимание! Сможете накидать ещё интересных свежих пасхалок в комментариях? ]]></text>
</doc>
