<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[AnnaScherer]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-15, 02:39]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/671412/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Базовые принципы нейроэстетики]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Мозг]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[нейроэстетика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нейробиология]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нейромаркетинг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[клиентоцентричность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нейродизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[поведение потребителей]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[геймификация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дофамин]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[головной мозг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[бизнеспонауке]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Базовые принципы работы головного мозга, которые объясняют почему одни объекты мы находим привлекательными, а другие уродливыми.
Прежде всего нейроэстетика занимается изучением восприятия всего прекрасного, от природных явлений до предметов культуры и искусства. Причем здесь нейронаука?
При том, что благодаря изучению процессов, которые происходят в головном мозге мы имеем возможность понять природу этих явлений. Нейроэстетика изучает почему одни объекты мы находим привлекательными, а другие уродливыми.
⠀
Исследования в этой области показывают, что наше восприятие красоты это совокупность нейробиологических, нейрофизиологических и нейрохимических процессов в головном мозге. Создатель этого направления, Семи Зеки, изучал реакции головного мозга в тот момент, когда испытуемые рассматривали признанные шедевры живописи, от Леонардо Да Винчи до Сезана и Моне.
⠀
Ему удалось обнаружить, что в момент просмотра у человека активируется участок коры головного мозга, который отвечает за мотивацию и предвкушение удовольствия. Система ПОИСК, она же дофаминовая система.
⠀
Далее дело Зеки продолжил Вилейанур Рамачадран, который вывел несколько базовых принципов нейроэстетики.⠀
Принцип № 1 — группировка
Человеку свойственно получать удовольствие от группировки объектов и их дальнейшего узнавания. Такое поведение берет свое начало в эволюции. Находясь в поисках пропитания и обнаружив животное, которое притаилось в чаще леса, человек переживал прилив энергии и предвкушал удовольствие, что приводило к стимуляции дофаминовой системы. Таким образом, складывая целостную картину из набора хаотичных предметов, мы испытываем возбуждение и удовольствие.
Принцип № 2 — гипербола или преувеличение
Принцип опять же связан с выживанием. Так животные и люди расценивают приближающиеся объекты как источник еды. Таким образом, интенсивность и преувеличение связаны с предвкушением удовольствия, что опять же стимулирует выброс дофамина.
Принцип № 3 — контраст
При помощи контраста мы отделяем фигуру от фона. Это опять-таки имеет значение для выживания: таким образом мы распознаем притаившееся животное, которое готово напасть. Именно поэтому нам нравятся четко очерченные, контрастные предметы, которые выделяются на общем фоне.
Принцип № 4 — изоляция
Человеку важно практически мгновенно отделять главное от второстепенного. Концентрироваться на самом значимом. Это связано с тем, что ресурсы головного мозга крайне ограничены. Мы не можем тратить драгоценную энергию на многочисленные сигналы. Умение выделять главное переживается как удовольствие и подкреплено дофамином.
Принцип № 5 — сложность
Необходимо поддерживать оптимальный уровень сложности, все простое и понятное нам неинтересно. Если быть точнее, то необходимо искать баланс между чрезмерно сложным и чрезмерными простыми вещами. Оптимальный уровень сложности необходим для активации дофаминовой системы и поддержании уровня вовлечения и интереса.
Принцип № 6 — симметрия
Мозг любит симметрию. Это создает ощущение порядка, контроля и безопасности. Однако, есть нюанс. Чрезмерная симметрия заставляет человека напрягаться, так как она выглядит искусственно. Чрезмерная симметрия конфликтует с принципом сложности, так как она выглядит скучной и предсказуемой.
Принцип № 7 — визуальная метафора
Метафора это язык первой сигнальной системы, довербальный уровень коммуникации. Таким образом, метафора это язык эмоций, представленный в виде символов и знаков. Метафора связывает разные смыслы и эмоциональный опыт, личный и культурно-исторический. Метафора играет важную роль в интерпретации цвета, а также является инструментом влияния на эмоциональную сферу.
В следующий раз поговорим о том, какое значение базовые принципы нейроэстетики имеют для маркетинга и рекламы Базовые принципы работы головного мозга, которые объясняют почему одни объекты мы находим привлекательными, а другие уродливыми. Базовые принципы работы головного мозга, которые объясняют почему одни объекты мы находим привлекательными, а другие уродливыми.   Прежде всего нейроэстетика занимается изучением восприятия всего прекрасного, от природных явлений до предметов культуры и искусства. Причем здесь нейронаука? При том, что благодаря изучению процессов, которые происходят в головном мозге мы имеем возможность понять природу этих явлений. Нейроэстетика изучает почему одни объекты мы находим привлекательными, а другие уродливыми.
⠀
Исследования в этой области показывают, что наше восприятие красоты это совокупность нейробиологических, нейрофизиологических и нейрохимических процессов в головном мозге. Создатель этого направления, Семи Зеки, изучал реакции головного мозга в тот момент, когда испытуемые рассматривали признанные шедевры живописи, от Леонардо Да Винчи до Сезана и Моне.
⠀
Ему удалось обнаружить, что в момент просмотра у человека активируется участок коры головного мозга, который отвечает за мотивацию и предвкушение удовольствия. Система ПОИСК, она же дофаминовая система.
⠀
Далее дело Зеки продолжил Вилейанур Рамачадран, который вывел несколько базовых принципов нейроэстетики.⠀       Принцип № 1 — группировка Человеку свойственно получать удовольствие от группировки объектов и их дальнейшего узнавания. Такое поведение берет свое начало в эволюции. Находясь в поисках пропитания и обнаружив животное, которое притаилось в чаще леса, человек переживал прилив энергии и предвкушал удовольствие, что приводило к стимуляции дофаминовой системы. Таким образом, складывая целостную картину из набора хаотичных предметов, мы испытываем возбуждение и удовольствие. Принцип № 2 — гипербола или преувеличение Принцип опять же связан с выживанием. Так животные и люди расценивают приближающиеся объекты как источник еды. Таким образом, интенсивность и преувеличение связаны с предвкушением удовольствия, что опять же стимулирует выброс дофамина. Принцип № 3 — контраст При помощи контраста мы отделяем фигуру от фона. Это опять-таки имеет значение для выживания: таким образом мы распознаем притаившееся животное, которое готово напасть. Именно поэтому нам нравятся четко очерченные, контрастные предметы, которые выделяются на общем фоне. Принцип № 4 — изоляция Человеку важно практически мгновенно отделять главное от второстепенного. Концентрироваться на самом значимом. Это связано с тем, что ресурсы головного мозга крайне ограничены. Мы не можем тратить драгоценную энергию на многочисленные сигналы. Умение выделять главное переживается как удовольствие и подкреплено дофамином. Принцип № 5 — сложность Необходимо поддерживать оптимальный уровень сложности, все простое и понятное нам неинтересно. Если быть точнее, то необходимо искать баланс между чрезмерно сложным и чрезмерными простыми вещами. Оптимальный уровень сложности необходим для активации дофаминовой системы и поддержании уровня вовлечения и интереса. Принцип № 6 — симметрия Мозг любит симметрию. Это создает ощущение порядка, контроля и безопасности. Однако, есть нюанс. Чрезмерная симметрия заставляет человека напрягаться, так как она выглядит искусственно. Чрезмерная симметрия конфликтует с принципом сложности, так как она выглядит скучной и предсказуемой. Принцип № 7 — визуальная метафора Метафора это язык первой сигнальной системы, довербальный уровень коммуникации. Таким образом, метафора это язык эмоций, представленный в виде символов и знаков. Метафора связывает разные смыслы и эмоциональный опыт, личный и культурно-исторический. Метафора играет важную роль в интерпретации цвета, а также является инструментом влияния на эмоциональную сферу. В следующий раз поговорим о том, какое значение базовые принципы нейроэстетики имеют для маркетинга и рекламы ]]></text>
</doc>
