<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Ekamelev]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-11, 13:05]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/670902/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чек-лист по проектированию регистрации]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка веб-сайтов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Usability]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[чек-лист]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[проектирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[проектирование регистрации]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[проектирование интерфейсов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[видеокурс]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Проекторат]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В проектировании сложно давать универсальные советы. Сколько задач, контекстов и целевых аудиторий — столько и решений. Поэтому вместо чек-листа с рекомендациями предлагаю вашему вниманию чек-лист с вопросами. Сегодня на повестке вопросы, которыми я задаюсь при проектировании форм регистрации пользователей (которые сами по себе могут оказаться вершинами айсберга). Для новичков контент полезный. Для продвинутых — интересный (проверьте, сколько пунктов учитываете в работе вы сами). А для профессионалов — повод показать автору, что он упустил что-то важное, и утереть ему нос. Поехали.
Нужна ли она (регистрация)? Можно ли воспользоваться функциями сервиса без регистрации? Какой она будет?
Предварительная регистрация. Всё закрыто до создания аккаунта
«На лету». В процессе использования сервиса. Многие функции доступны без регистрации
«Манипулятивная». Пользователю дают создать в сервисе какую-либо ценность своими руками, после чего просят зарегистрироваться, чтобы получить доступ к этой ценности
Будет ли регистрация отличаться для разных языков или регионов?
Будет ли регистрация отличаться для разных пользовательских ролей?
Нужна ли для регистрации страница с отдельным адресом или всё будет происходить в модальных окнах?
Каким способом регистрируем пользователя?
Закрытая по приглашениям
С помощью адреса электронной почты
По номеру телефона
Через соцсети
Какие конкретно? Нужно ли показывать разные для разных регионов и языков? Не забыли ли добавить примечание, что при такой регистрации пользователь всё равно соглашается с определёнными документами?
С помощью логина в свободной форме
Руками администратора через админку
Будет ли необходимость в двухфакторной защите? Будет ли она опциональной? Какого толка?
Какие данные собираем? Зачем? Как проверяем эти данные на достоверность? Как помогаем пользователю ввести данные правильно с первого раза?
Что делаем в сценариях, когда пользователь всё-таки ввёл свои данные неверно (например, ввёл адрес электронной почты с опечаткой или вообще чужой)?
Какие данные собираем в момент регистрации, а какие позже? На что это может повлиять?
Не забыли ли о данных для маркетологов?
UTM, способ регистрации, дата и время, был ли аккаунт уже зарегистрирован до этого, какой язык интерфейса у пользователя, согласился ли он на рассылку, в какую группу рассылки попал?
С какими документами пользователь должен согласиться? Как с ними можно ознакомиться? На каких они языках? Нужен ли контроль того, что пользователь действительно ознакомился с документами? Можно ли ставить галочку за пользователя? Обезличенная ли формулировка в этих соглашениях? Должен ли пользователь отдельно соглашаться на подписку на рассылку? Какая это будет конкретно рассылка? На каком языке и как его определить? Как от неё отписаться?
Нужна ли защита от ботов? Какая? Смогут ли ей воспользоваться люди с ограниченными возможностями?
Какие могут возникнуть ошибки? Где и как о них сообщать?
Нужна ли верификация аккаунта при регистрации? Как она будет организована? Будут ли набор функций в системе отличаться для верифицированных и неверифицированных пользователей?
Виды верификаций: автоматические, полуавтоматические, вручную. По емейлу, по открытым юридическим данным, по скану документов, по тестовому платежу и т.д.
Помешает ли регистрация целевому действию? Не окажется ли пользователь далеко от своей цели после всех процедур? Нужно ли ему авторизоваться после регистрации или это произойдёт автоматически?
В случае сложной формы регистрации может ли пользователю понадобиться помощь оператора?
Какое письмо получит пользователь после регистрации? Какое там будет послание? Какое целевое действие? Будет ли там сообщение для тех, кто получил его по ошибке?
Сможет ли пользователь зарегистрироваться, если он удалял свой аккаунт в прошлом? Будут ли при этом какие-то особенности? Например, будет ли ему снова доступен триал? Какая информация в его личном кабинете будет восстановлена? Насколько это законно?
Сможет ли пользователь зарегистрироваться, если его аккаунт был забанен и он его удалил?
Вот и весь чек-лист! Он у меня есть в гугл.доке, если вам так будет удобнее. У меня в Проекторате был выставлен на продажу видеокурс по этому чек-листу. Я там каждый пункт разжёвывал и показывал живые примеры. Но спроса на него не было, поэтому я снял его с продажи, равно как и все остальные свои видеокурсы. Можете смотреть бесплатно, вот он:
Если захотите меня отблагодарить, то достаточно будет подписаться на паблик Проектората Вконтакте или канал в Телеграме. Возможно, скоро буду делать набор в четвёртый поток курса по проектированию интерфейсов (как писать функциональные требования, как делать интерактивные прототипы, как описывать их в функциональных спецификациях, вот это всё). А может и не буду. От спроса будет зависеть. Сейчас эти курсов — как грязи. Если заинтересуетесь, — стучитесь в личку. Не уверен, что дал в этой статье достаточно пользы, чтобы претендовать на рекламу.
Если не нашли в чек-листе чего-то важного — пишите об этом в комментах. Добавим в доку, принесём ещё больше пользы. В проектировании сложно давать универсальные советы. Сколько задач, контекстов и целевых аудиторий — столько и решений. Поэтому вместо чек-листа с рекомендациями предлагаю вашему вниманию чек-лист с вопросами. Сегодня на повестке вопросы, которыми я задаюсь при проектировании форм регистрации пользователей (которые сами по себе могут оказаться вершинами айсберга). Для новичков контент полезный. Для продвинутых — интересный (проверьте, сколько пунктов учитываете в работе вы сами). А для профессионалов — повод показать автору, что он упустил что-то важное, и утереть ему нос. Поехали. Нужна ли она (регистрация)? Можно ли воспользоваться функциями сервиса без регистрации? Какой она будет?
Предварительная регистрация. Всё закрыто до создания аккаунта
«На лету». В процессе использования сервиса. Многие функции доступны без регистрации
«Манипулятивная». Пользователю дают создать в сервисе какую-либо ценность своими руками, после чего просят зарегистрироваться, чтобы получить доступ к этой ценности
Будет ли регистрация отличаться для разных языков или регионов?
Будет ли регистрация отличаться для разных пользовательских ролей?
Нужна ли для регистрации страница с отдельным адресом или всё будет происходить в модальных окнах?
Каким способом регистрируем пользователя?
Закрытая по приглашениям
С помощью адреса электронной почты
По номеру телефона
Через соцсети
Какие конкретно? Нужно ли показывать разные для разных регионов и языков? Не забыли ли добавить примечание, что при такой регистрации пользователь всё равно соглашается с определёнными документами?
С помощью логина в свободной форме
Руками администратора через админку
Будет ли необходимость в двухфакторной защите? Будет ли она опциональной? Какого толка?
Какие данные собираем? Зачем? Как проверяем эти данные на достоверность? Как помогаем пользователю ввести данные правильно с первого раза?
Что делаем в сценариях, когда пользователь всё-таки ввёл свои данные неверно (например, ввёл адрес электронной почты с опечаткой или вообще чужой)?
Какие данные собираем в момент регистрации, а какие позже? На что это может повлиять?
Не забыли ли о данных для маркетологов?
UTM, способ регистрации, дата и время, был ли аккаунт уже зарегистрирован до этого, какой язык интерфейса у пользователя, согласился ли он на рассылку, в какую группу рассылки попал?
С какими документами пользователь должен согласиться? Как с ними можно ознакомиться? На каких они языках? Нужен ли контроль того, что пользователь действительно ознакомился с документами? Можно ли ставить галочку за пользователя? Обезличенная ли формулировка в этих соглашениях? Должен ли пользователь отдельно соглашаться на подписку на рассылку? Какая это будет конкретно рассылка? На каком языке и как его определить? Как от неё отписаться?
Нужна ли защита от ботов? Какая? Смогут ли ей воспользоваться люди с ограниченными возможностями?
Какие могут возникнуть ошибки? Где и как о них сообщать?
Нужна ли верификация аккаунта при регистрации? Как она будет организована? Будут ли набор функций в системе отличаться для верифицированных и неверифицированных пользователей?
Виды верификаций: автоматические, полуавтоматические, вручную. По емейлу, по открытым юридическим данным, по скану документов, по тестовому платежу и т.д.
Помешает ли регистрация целевому действию? Не окажется ли пользователь далеко от своей цели после всех процедур? Нужно ли ему авторизоваться после регистрации или это произойдёт автоматически?
В случае сложной формы регистрации может ли пользователю понадобиться помощь оператора?
Какое письмо получит пользователь после регистрации? Какое там будет послание? Какое целевое действие? Будет ли там сообщение для тех, кто получил его по ошибке?
Сможет ли пользователь зарегистрироваться, если он удалял свой аккаунт в прошлом? Будут ли при этом какие-то особенности? Например, будет ли ему снова доступен триал? Какая информация в его личном кабинете будет восстановлена? Насколько это законно?
Сможет ли пользователь зарегистрироваться, если его аккаунт был забанен и он его удалил? Нужна ли она (регистрация)? Можно ли воспользоваться функциями сервиса без регистрации? Какой она будет?
Предварительная регистрация. Всё закрыто до создания аккаунта
«На лету». В процессе использования сервиса. Многие функции доступны без регистрации
«Манипулятивная». Пользователю дают создать в сервисе какую-либо ценность своими руками, после чего просят зарегистрироваться, чтобы получить доступ к этой ценности Нужна ли она (регистрация)? Можно ли воспользоваться функциями сервиса без регистрации? Какой она будет?  Предварительная регистрация. Всё закрыто до создания аккаунта
«На лету». В процессе использования сервиса. Многие функции доступны без регистрации
«Манипулятивная». Пользователю дают создать в сервисе какую-либо ценность своими руками, после чего просят зарегистрироваться, чтобы получить доступ к этой ценности Предварительная регистрация. Всё закрыто до создания аккаунта Предварительная регистрация. Всё закрыто до создания аккаунта «На лету». В процессе использования сервиса. Многие функции доступны без регистрации «На лету». В процессе использования сервиса. Многие функции доступны без регистрации «Манипулятивная». Пользователю дают создать в сервисе какую-либо ценность своими руками, после чего просят зарегистрироваться, чтобы получить доступ к этой ценности «Манипулятивная». Пользователю дают создать в сервисе какую-либо ценность своими руками, после чего просят зарегистрироваться, чтобы получить доступ к этой ценности Будет ли регистрация отличаться для разных языков или регионов? Будет ли регистрация отличаться для разных языков или регионов? Будет ли регистрация отличаться для разных пользовательских ролей? Будет ли регистрация отличаться для разных пользовательских ролей? Нужна ли для регистрации страница с отдельным адресом или всё будет происходить в модальных окнах? Нужна ли для регистрации страница с отдельным адресом или всё будет происходить в модальных окнах? Каким способом регистрируем пользователя?
Закрытая по приглашениям
С помощью адреса электронной почты
По номеру телефона
Через соцсети
Какие конкретно? Нужно ли показывать разные для разных регионов и языков? Не забыли ли добавить примечание, что при такой регистрации пользователь всё равно соглашается с определёнными документами?
С помощью логина в свободной форме
Руками администратора через админку Каким способом регистрируем пользователя?  Закрытая по приглашениям
С помощью адреса электронной почты
По номеру телефона
Через соцсети
Какие конкретно? Нужно ли показывать разные для разных регионов и языков? Не забыли ли добавить примечание, что при такой регистрации пользователь всё равно соглашается с определёнными документами?
С помощью логина в свободной форме
Руками администратора через админку Закрытая по приглашениям Закрытая по приглашениям С помощью адреса электронной почты С помощью адреса электронной почты По номеру телефона По номеру телефона Через соцсети
Какие конкретно? Нужно ли показывать разные для разных регионов и языков? Не забыли ли добавить примечание, что при такой регистрации пользователь всё равно соглашается с определёнными документами? Через соцсети  Какие конкретно? Нужно ли показывать разные для разных регионов и языков? Не забыли ли добавить примечание, что при такой регистрации пользователь всё равно соглашается с определёнными документами? Какие конкретно? Нужно ли показывать разные для разных регионов и языков? Не забыли ли добавить примечание, что при такой регистрации пользователь всё равно соглашается с определёнными документами? Какие конкретно? Нужно ли показывать разные для разных регионов и языков? Не забыли ли добавить примечание, что при такой регистрации пользователь всё равно соглашается с определёнными документами? С помощью логина в свободной форме С помощью логина в свободной форме Руками администратора через админку Руками администратора через админку Будет ли необходимость в двухфакторной защите? Будет ли она опциональной? Какого толка? Будет ли необходимость в двухфакторной защите? Будет ли она опциональной? Какого толка? Какие данные собираем? Зачем? Как проверяем эти данные на достоверность? Как помогаем пользователю ввести данные правильно с первого раза?
Что делаем в сценариях, когда пользователь всё-таки ввёл свои данные неверно (например, ввёл адрес электронной почты с опечаткой или вообще чужой)?
Какие данные собираем в момент регистрации, а какие позже? На что это может повлиять? Какие данные собираем? Зачем? Как проверяем эти данные на достоверность? Как помогаем пользователю ввести данные правильно с первого раза?  Что делаем в сценариях, когда пользователь всё-таки ввёл свои данные неверно (например, ввёл адрес электронной почты с опечаткой или вообще чужой)?
Какие данные собираем в момент регистрации, а какие позже? На что это может повлиять? Что делаем в сценариях, когда пользователь всё-таки ввёл свои данные неверно (например, ввёл адрес электронной почты с опечаткой или вообще чужой)? Что делаем в сценариях, когда пользователь всё-таки ввёл свои данные неверно (например, ввёл адрес электронной почты с опечаткой или вообще чужой)? Какие данные собираем в момент регистрации, а какие позже? На что это может повлиять? Какие данные собираем в момент регистрации, а какие позже? На что это может повлиять? Не забыли ли о данных для маркетологов?
UTM, способ регистрации, дата и время, был ли аккаунт уже зарегистрирован до этого, какой язык интерфейса у пользователя, согласился ли он на рассылку, в какую группу рассылки попал? Не забыли ли о данных для маркетологов?  UTM, способ регистрации, дата и время, был ли аккаунт уже зарегистрирован до этого, какой язык интерфейса у пользователя, согласился ли он на рассылку, в какую группу рассылки попал? UTM, способ регистрации, дата и время, был ли аккаунт уже зарегистрирован до этого, какой язык интерфейса у пользователя, согласился ли он на рассылку, в какую группу рассылки попал? UTM, способ регистрации, дата и время, был ли аккаунт уже зарегистрирован до этого, какой язык интерфейса у пользователя, согласился ли он на рассылку, в какую группу рассылки попал? С какими документами пользователь должен согласиться? Как с ними можно ознакомиться? На каких они языках? Нужен ли контроль того, что пользователь действительно ознакомился с документами? Можно ли ставить галочку за пользователя? Обезличенная ли формулировка в этих соглашениях? Должен ли пользователь отдельно соглашаться на подписку на рассылку? Какая это будет конкретно рассылка? На каком языке и как его определить? Как от неё отписаться? С какими документами пользователь должен согласиться? Как с ними можно ознакомиться? На каких они языках? Нужен ли контроль того, что пользователь действительно ознакомился с документами? Можно ли ставить галочку за пользователя? Обезличенная ли формулировка в этих соглашениях? Должен ли пользователь отдельно соглашаться на подписку на рассылку? Какая это будет конкретно рассылка? На каком языке и как его определить? Как от неё отписаться? Нужна ли защита от ботов? Какая? Смогут ли ей воспользоваться люди с ограниченными возможностями? Нужна ли защита от ботов? Какая? Смогут ли ей воспользоваться люди с ограниченными возможностями? Какие могут возникнуть ошибки? Где и как о них сообщать? Какие могут возникнуть ошибки? Где и как о них сообщать? Нужна ли верификация аккаунта при регистрации? Как она будет организована? Будут ли набор функций в системе отличаться для верифицированных и неверифицированных пользователей?
Виды верификаций: автоматические, полуавтоматические, вручную. По емейлу, по открытым юридическим данным, по скану документов, по тестовому платежу и т.д. Нужна ли верификация аккаунта при регистрации? Как она будет организована? Будут ли набор функций в системе отличаться для верифицированных и неверифицированных пользователей?  Виды верификаций: автоматические, полуавтоматические, вручную. По емейлу, по открытым юридическим данным, по скану документов, по тестовому платежу и т.д. Виды верификаций: автоматические, полуавтоматические, вручную. По емейлу, по открытым юридическим данным, по скану документов, по тестовому платежу и т.д. Виды верификаций: автоматические, полуавтоматические, вручную. По емейлу, по открытым юридическим данным, по скану документов, по тестовому платежу и т.д. Помешает ли регистрация целевому действию? Не окажется ли пользователь далеко от своей цели после всех процедур? Нужно ли ему авторизоваться после регистрации или это произойдёт автоматически? Помешает ли регистрация целевому действию? Не окажется ли пользователь далеко от своей цели после всех процедур? Нужно ли ему авторизоваться после регистрации или это произойдёт автоматически? В случае сложной формы регистрации может ли пользователю понадобиться помощь оператора? В случае сложной формы регистрации может ли пользователю понадобиться помощь оператора? Какое письмо получит пользователь после регистрации? Какое там будет послание? Какое целевое действие? Будет ли там сообщение для тех, кто получил его по ошибке? Какое письмо получит пользователь после регистрации? Какое там будет послание? Какое целевое действие? Будет ли там сообщение для тех, кто получил его по ошибке? Сможет ли пользователь зарегистрироваться, если он удалял свой аккаунт в прошлом? Будут ли при этом какие-то особенности? Например, будет ли ему снова доступен триал? Какая информация в его личном кабинете будет восстановлена? Насколько это законно? Сможет ли пользователь зарегистрироваться, если он удалял свой аккаунт в прошлом? Будут ли при этом какие-то особенности? Например, будет ли ему снова доступен триал? Какая информация в его личном кабинете будет восстановлена? Насколько это законно? Сможет ли пользователь зарегистрироваться, если его аккаунт был забанен и он его удалил? Сможет ли пользователь зарегистрироваться, если его аккаунт был забанен и он его удалил? Вот и весь чек-лист! Он у меня есть в гугл.доке, если вам так будет удобнее. У меня в Проекторате был выставлен на продажу видеокурс по этому чек-листу. Я там каждый пункт разжёвывал и показывал живые примеры. Но спроса на него не было, поэтому я снял его с продажи, равно как и все остальные свои видеокурсы. Можете смотреть бесплатно, вот он: гугл.доке     Если захотите меня отблагодарить, то достаточно будет подписаться на паблик Проектората Вконтакте или канал в Телеграме. Возможно, скоро буду делать набор в четвёртый поток курса по проектированию интерфейсов (как писать функциональные требования, как делать интерактивные прототипы, как описывать их в функциональных спецификациях, вот это всё). А может и не буду. От спроса будет зависеть. Сейчас эти курсов — как грязи. Если заинтересуетесь, — стучитесь в личку. Не уверен, что дал в этой статье достаточно пользы, чтобы претендовать на рекламу. паблик канал Если не нашли в чек-листе чего-то важного — пишите об этом в комментах. Добавим в доку, принесём ещё больше пользы.]]></text>
</doc>
