<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Liza_Rodnova]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-09, 10:54]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/avito/blog/670256/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Звонки в приложениях Авито]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании AvitoTech]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Usability]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[продуктовый дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[приложение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[телефония]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет! Я Лиза Роднова, продуктовый дизайнер в Авито. Ранее я рассказывала о том, как мы делали конструктор для создания чат-ботов. Сегодня речь пойдёт о дизайне звонков через приложения Авито: зачем они нужны, на что мы смотрели на этапе исследования и с какими сложностями столкнулись во время работы.
Зачем нужны звонки в приложении
Ежедневно на Авито совершаются миллионы звонков через мобильную сотовую сеть. Зайдя на объявление, покупатель может нажать кнопку «Позвонить», увидеть номер продавца и совершить вызов. Выглядит очень просто, но в этом способе скрыто несколько нюансов, создающих барьеры для покупателей и для продавцов.
Первое, что может стать таким барьером, — персональные данные. Не каждый продавец хочет указывать в объявлении личный номер, и не каждый покупатель готов звонить со своего номера. На это могут быть разные причины: кому-то просто не нравится, что незнакомые люди узнают телефон, кто-то боится, что начнутся звонки с назойливой рекламой. 
Второе — безопасность. Мы хотим, чтобы Авито был безопасным для наших клиентов. К сожалению, у людей бывают разные намерения, иногда плохие. Узнав номер продавца, злоумышленники могут связаться с ним в стороннем мессенджере, запросить чувствительную информацию или прислать опасную ссылку. Мы не сможем предупредить об опасности такой переписки и нам будет сложнее вовремя принять меры, если общение происходит не в мессенджере Авито.
Имея такие барьеры, некоторые продавцы предпочитают не указывать номер в объявлении и оставлять связь только через мессенджер. В этом случае они теряют контакт с теми, кто предпочитает звонить. То же касается покупателей: если они только пишут, то могут упустить предложение продавцов, которые реже заходят в мессенджер, чем отвечают на звонки. 
Осознавая эти проблемы и потребности клиентов в безопасном способе связи по телефону, мы решили сделать две вещи:
Закрыть все объявления частных продавцов защитными номерами.
Добавить звонки внутри приложения Авито.
Как работают звонки в приложении
Звонки через Авито работают через интернет. Для клиентов они могут быть совершенно бесплатными, если они подключены к Wi-Fi, либо стоить столько, сколько стоит интернет-трафик у мобильного оператора. 
Для такого соединения не нужен номер телефона. Но нужна облачная платформа, на основе которой будет происходить коммуникация, чтобы сигнал передавался, а собеседники слышали друг друга. Своей платформы у нас не было, а протестировать звонки было необходимо, поэтому мы запустились с помощью подрядчика. 
Исследование и дизайн
В рамках исследования я хотела понять, как выглядят привычные паттерны на каждом этапе звонка для пользователей iOS и Android. Сценарий звонка должен быть максимально привычным и интуитивным, не создавать барьеров к использованию из-за непонятного интерфейса и поведения. 
Для исследования этого сценария я взяла одни из самых популярных платформ, в которых есть функция звонка внутри приложения. Помимо звонков в приложении я исследовала и обычные звонки через сотовую сеть на iOS и Android. Это базовый интерфейс, с которым почти все люди взаимодействуют каждый день. 
Я увидела, к примеру, что расположение кнопок в некоторых звонилках различается. Где-то кнопка «Ответить» справа, где-то по центру экрана, где-то её нужно потянуть наверх, а где-то в сторону. 
Это выглядело вот так
Смотрела так же на то, как пишется имя собеседника, проставляются статусы соединения и время разговора. 
И здесь тоже всё выглядело по-разному
Из-за специфики Авито нам нужны ещё некоторые уникальные элементы. Например, очень хотелось добавить превью объявления, о котором будет идти разговор, и аватарку собеседника. 
Расположение кнопок мы выбрали наиболее распространённое, чтобы большему количеству людей сразу было интуитивно понятно, куда нажимать. Мы понимали, что первое знакомство с этим сценарием будет внезапным: пока тебе не позвонили на Авито, ты не видел, как выглядит звонилка. Важно не напугать этим интерфейсом, чтобы ты захотел им воспользоваться и смог быстро среагировать, чтобы не пропустить звонок.
Так автор объявления видит звонок через приложение
Сложности, с которыми мы столкнулись
Так как звонки через Авито работали в тестовом режиме, мы не продвигали фичу на всех. Но нам было важно набрать ту аудиторию, на которой сможем протестировать техническое решение, и тут начинались проблемы. 
Во-первых, не все хотят пользоваться новой функциональностью, когда есть привычная и понятная альтернатива. Особенно если не говорить о её преимуществах, чего мы не делали в первом тесте. 
Во-вторых, чтобы звонок состоялся, участники беседы должны дать приложению доступ к микрофону. Тот, кто хочет позвонить и выбирает способ связи через Авито, может дать доступ перед совершением звонка, и у него всё будет хорошо. А принимающий получает вызов, единственным контекстным местом которого является экран входящего звонка. 
Так выглядит звонок через приложение со стороны покупателей
Звонок — это внезапное событие, а тут ещё какой-то новый вызов через Авито, а поверх — предложение дать доступ к микрофону. Доступ в такой ситуации давать не хочется. На iOS сложно найти место, где перед входящим звонком можно запросить доступ: любой входящий вызов перекрывается нативным экраном звонка iPhone, запрос на доступ к микрофону тоже перекрывается. 
Перед звонком нужно настроить доступ к микрофону
И если на Android мы могли сгладить эту проблему с помощью текста, то на iOS у нас не было такого варианта. Нужно было искать другое место для запроса доступа к микрофону и сделать так, чтобы это было максимально контекстно. Сейчас мы решаем это на этапе подачи объявления при подключении звонков через Авито. 
Результаты
Сейчас пользователи совершают ~380 000 звонков через Авито в день. Количество минут разговоров за последний месяц — 2 200 000. Звонки в приложения включены в 30% объявлений, то есть позвонить через нас можно почти по каждому третьему объявлению. Привет! Я Лиза Роднова, продуктовый дизайнер в Авито. Ранее я рассказывала о том, как мы делали конструктор для создания чат-ботов. Сегодня речь пойдёт о дизайне звонков через приложения Авито: зачем они нужны, на что мы смотрели на этапе исследования и с какими сложностями столкнулись во время работы. конструктор для создания чат-ботов конструктор для создания чат-ботов   Зачем нужны звонки в приложении Ежедневно на Авито совершаются миллионы звонков через мобильную сотовую сеть. Зайдя на объявление, покупатель может нажать кнопку «Позвонить», увидеть номер продавца и совершить вызов. Выглядит очень просто, но в этом способе скрыто несколько нюансов, создающих барьеры для покупателей и для продавцов. Первое, что может стать таким барьером, — персональные данные. Не каждый продавец хочет указывать в объявлении личный номер, и не каждый покупатель готов звонить со своего номера. На это могут быть разные причины: кому-то просто не нравится, что незнакомые люди узнают телефон, кто-то боится, что начнутся звонки с назойливой рекламой.  Второе — безопасность. Мы хотим, чтобы Авито был безопасным для наших клиентов. К сожалению, у людей бывают разные намерения, иногда плохие. Узнав номер продавца, злоумышленники могут связаться с ним в стороннем мессенджере, запросить чувствительную информацию или прислать опасную ссылку. Мы не сможем предупредить об опасности такой переписки и нам будет сложнее вовремя принять меры, если общение происходит не в мессенджере Авито.]]></text>
</doc>
