<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Russian_rehab_industry]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-08, 18:14]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/670412/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирские инженеры создали «умную одежду» для реабилитации людей, передвигающихся на коляске]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Accessibility]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Киберпанк]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Биотехнологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Медгаджеты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Будущее здесь]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[одежда]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[адаптивная одежда]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[реабилитация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[инвалиды]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[инвалидность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[биотехнологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нгту]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нэти]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[носимая электроника]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[носимые устройства]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Студенты Новосибирского государственного технического университета (НГТУ) создали первый прототип «умной одежды», способной воздействовать на мышцы с помощью электрических импульсов малой мощности. Инновационный костюм включает в себя кофту-боди и компрессионные чулки.
Такая одежда помогает в реабилитации, позволяя проводить миостимуляцию, а также с помощью специальных датчиков мониторить состояние пациента и передавать данные для лечащего врача и медперсонала.
Миостимуляция с помощью тока является одним из методов восстановительного лечения и частью реабилитации для людей с инвалидностью с травмами спинного мозга.
В сообщении Новосибирского государственного технического университета отмечается, что разработку «умной одежды» ведут резиденты Студенческого бизнес-инкубатора «Гараж». Первый прототип уже демонстрирует работоспособность и может использоваться для реабилитации людей с инвалидностью посредством миостимуляции, а также мониторить состояние здоровья.
Это становится возможным благодаря специальным электрокимографическим датчикам и системам отслеживания температуры тела человека, встроенных в «умную одежду».
По словам разработчиков, костюм уже способен на основе мониторинга выдавать сводку о физическом состоянии человека.
«Человек с инвалидностью, у которого нарушена нервная связь [из-за травмы позвоночника], не может заставить сократиться некоторые из своих мышц. Поэтому мы фиксируем побуждения человека на это действие при помощи электрокимографических датчиков, встроенных в сам костюм», – рассказал Константин Лебеда, один из разработчиков, студент Факультета летательных аппаратов НГТУ НЭТИ.
Создатели «умной одежды» полагают, что с помощью регулярной программируемой миостимуляции, человек с нарушенной нервной связью может восстановить чувствительность и подвижность парализованных мышц.
Отмечается, что при разработке дизайна одежды команда учитывала удобство ее использования, а также возможность для человека с ограничениями подвижности надеть и снять её самостоятельно.
По словам разработчиков, продукт еще находится на этапе исследования и говорить о реабилитационном эффекте пока рано.
«В данный момент мы проводим исследования, чтобы подтвердить или опровергнуть основные принципы, заложенные в наш продукт. Мы только начали работу над созданием первого прототипа и, наверное, рано сейчас об этом рассказывать», – поделился Константин Лебеда.
Умная одежда — один из мировых трендов в разработке электронных носимых устройств, которые предназначены для передачи сигналов от тела человека к внешним  устройствам, например, смартфонам. Данные, собираемые через одежду, передаются в соответствующие приложения через Bluetooth, где они становятся доступными для обработки и позволяют следить за своим здоровьем и физической формой.
Подобная одежда может включать современные текстильные волокна, микроэлектронику, биотехнологии и искусственный интеллект (ИИ). Эксперты в области технологий ожидают, что в ближайшие три-четыре года искусственный интеллект станет ключевым элементом умной одежды.
На текущий момент в России действует целый ряд предприятий, которые производят адаптивную и ортопедическую одежду для реабилитации людей с церебральным параличом, травмами позвоночника и другими нарушениями опорно-двигательного аппарата. Например, брюки, куртки, защитные перчатки для людей, передвигающихся на креслах-колясках, и другие виды функционально-эстетической одежды.
В каждом таком изделии есть конструкционные особенности, которые помогают людям со спастическими нарушениями или другими двигательными ограничениями повысить удобство пользования.
Среди предприятий-производителей одежды для людей с инвалидностью: Мода равных, ОРТОМОДА, Научный центр реабилитации инвалидов им Г.А. Альбрехта.
«Мы гордимся тем, что такой продукт может появляется в Новосибирске. Уже несколько лет мы занимаемся созданием одежды для ребят, передвигающихся на колясках, и нам отрадно, что наш опыт может обогатиться такими наработками! У нас накоплено много знаний о потребностях ребят с инвалидностью, которые помогут сделать технологичные модели применимыми в обычные будни. Ведь тем, кто несмотря на травму, продолжает вести активный образ жизни, необходима обычная современная одежда. И очень здорово, что совместно мы можем сделать её не только стильной и модной, но и по-настоящему полезной», – отметила Елена Сухина, руководитель бренда «Мода равных», директор Лиги профессиональных имиджмейкеров по СФО, а также член Национальной академии Индустрии моды.
Специальная одежда входит в индивидуальную программу реабилитации и абилитации людей с инвалидностью (ИПРА) и при установлении инвалидности предоставляется за счет средств госбюджета. 
Для внесения необходимых вам средств реабилитации в индивидуальную программу реабилитации или абилитации инвалида (ИПРА) необходимо обратиться за направлением на медико-социальную экспертизу в медицинскую организацию.
При определении нуждаемости в средствах реабилитации в ИПРА специалисты медико-социальной экспертизы руководствуются Перечнем показаний и противопоказаний для обеспечения инвалидов техническими средствами реабилитации, утвержденным приказом Минтруда России № 106н.
Иллюстрации: «Мода равных», Мария Коробова.   Студенты Новосибирского государственного технического университета (НГТУ) создали первый прототип «умной одежды», способной воздействовать на мышцы с помощью электрических импульсов малой мощности. Инновационный костюм включает в себя кофту-боди и компрессионные чулки. Студенты Новосибирского государственного технического университета (НГТУ) создали первый прототип «умной одежды», способной воздействовать на мышцы с помощью электрических импульсов малой мощности. Инновационный костюм включает в себя кофту-боди и компрессионные чулки. Такая одежда помогает в реабилитации, позволяя проводить миостимуляцию, а также с помощью специальных датчиков мониторить состояние пациента и передавать данные для лечащего врача и медперсонала. Миостимуляция с помощью тока является одним из методов восстановительного лечения и частью реабилитации для людей с инвалидностью с травмами спинного мозга. В сообщении Новосибирского государственного технического университета отмечается, что разработку «умной одежды» ведут резиденты Студенческого бизнес-инкубатора «Гараж». Первый прототип уже демонстрирует работоспособность и может использоваться для реабилитации людей с инвалидностью посредством миостимуляции, а также мониторить состояние здоровья. Это становится возможным благодаря специальным электрокимографическим датчикам и системам отслеживания температуры тела человека, встроенных в «умную одежду». По словам разработчиков, костюм уже способен на основе мониторинга выдавать сводку о физическом состоянии человека. «Человек с инвалидностью, у которого нарушена нервная связь [из-за травмы позвоночника], не может заставить сократиться некоторые из своих мышц. Поэтому мы фиксируем побуждения человека на это действие при помощи электрокимографических датчиков, встроенных в сам костюм», – рассказал Константин Лебеда, один из разработчиков, студент Факультета летательных аппаратов НГТУ НЭТИ. Создатели «умной одежды» полагают, что с помощью регулярной программируемой миостимуляции, человек с нарушенной нервной связью может восстановить чувствительность и подвижность парализованных мышц. Отмечается, что при разработке дизайна одежды команда учитывала удобство ее использования, а также возможность для человека с ограничениями подвижности надеть и снять её самостоятельно. По словам разработчиков, продукт еще находится на этапе исследования и говорить о реабилитационном эффекте пока рано. «В данный момент мы проводим исследования, чтобы подтвердить или опровергнуть основные принципы, заложенные в наш продукт. Мы только начали работу над созданием первого прототипа и, наверное, рано сейчас об этом рассказывать», – поделился Константин Лебеда. Умная одежда — один из мировых трендов в разработке электронных носимых устройств, которые предназначены для передачи сигналов от тела человека к внешним  устройствам, например, смартфонам. Данные, собираемые через одежду, передаются в соответствующие приложения через Bluetooth, где они становятся доступными для обработки и позволяют следить за своим здоровьем и физической формой. Подобная одежда может включать современные текстильные волокна, микроэлектронику, биотехнологии и искусственный интеллект (ИИ). Эксперты в области технологий ожидают, что в ближайшие три-четыре года искусственный интеллект станет ключевым элементом умной одежды.   На текущий момент в России действует целый ряд предприятий, которые производят адаптивную и ортопедическую одежду для реабилитации людей с церебральным параличом, травмами позвоночника и другими нарушениями опорно-двигательного аппарата. Например, брюки, куртки, защитные перчатки для людей, передвигающихся на креслах-колясках, и другие виды функционально-эстетической одежды. В каждом таком изделии есть конструкционные особенности, которые помогают людям со спастическими нарушениями или другими двигательными ограничениями повысить удобство пользования. Среди предприятий-производителей одежды для людей с инвалидностью: Мода равных, ОРТОМОДА, Научный центр реабилитации инвалидов им Г.А. Альбрехта. Мода равных Мода равных ОРТОМОДА ОРТОМОДА Научный центр реабилитации инвалидов им Г.А. Альбрехта Научный центр реабилитации инвалидов им Г.А. Альбрехта «Мы гордимся тем, что такой продукт может появляется в Новосибирске. Уже несколько лет мы занимаемся созданием одежды для ребят, передвигающихся на колясках, и нам отрадно, что наш опыт может обогатиться такими наработками! У нас накоплено много знаний о потребностях ребят с инвалидностью, которые помогут сделать технологичные модели применимыми в обычные будни. Ведь тем, кто несмотря на травму, продолжает вести активный образ жизни, необходима обычная современная одежда. И очень здорово, что совместно мы можем сделать её не только стильной и модной, но и по-настоящему полезной», – отметила Елена Сухина, руководитель бренда «Мода равных», директор Лиги профессиональных имиджмейкеров по СФО, а также член Национальной академии Индустрии моды. Специальная одежда входит в индивидуальную программу реабилитации и абилитации людей с инвалидностью (ИПРА) и при установлении инвалидности предоставляется за счет средств госбюджета.    Для внесения необходимых вам средств реабилитации в индивидуальную программу реабилитации или абилитации инвалида (ИПРА) необходимо обратиться за направлением на медико-социальную экспертизу в медицинскую организацию. При определении нуждаемости в средствах реабилитации в ИПРА специалисты медико-социальной экспертизы руководствуются Перечнем показаний и противопоказаний для обеспечения инвалидов техническими средствами реабилитации, утвержденным приказом Минтруда России № 106н. Иллюстрации: «Мода равных», Мария Коробова. ]]></text>
</doc>
