<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Sergo320]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-08, 14:16]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/670326/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Создание объемно света в blender]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Работа с 3D-графикой]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Учебный процесс в IT]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[blender 3d]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[blender 3d; tutorial]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[blender basics]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[blender3d]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[blender]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем привет, сегодня хочу показать как сделать объемный свет в блендере (я буду использовать blender 3.0), постараюсь показать все максимально подробно, чтобы понял и смог повторить любой новичок.
Начало работы
Когда вы откроете blender то скорее всего вы увидите что то похожее на это:
Я удалил все и добавил plane, spotlight и объект из своей библиотеке:
Далее я добавил еще один plane и расположил параллельно spotlight, далее необходимо перейти в edit mode и подразделить только что созданный plane, кликнув правой кнопкой мыши и нажать subdivide:
Далее необходимо нажать на надпись subdivide слева снизу, тогда откроется панель с настройками:
Ставим на свой выбор, я обычно ставлю на 100 подразделений:
Далее нужно кликнуть в свободное место, чтобы снять выделение, нажать кнопку "3" чтобы выбрать режим выбора "фейсов", нажать f3, чтобы открыть поиск и ввести random, появится вариант "select random", это то что нам нужно, кликам на него, выбираются рандомные фейсы, рандомность можно регулировать, как показано на скриншотах ниже:
Далее нажимаем на клавиатуре "delete" откроется меню, выбираем face, так мы удалили рандомно выбранные фейсы:
Далее нам нужно обратно перейти в объектный режим:
Далее добавляем модификатор "subdivision surface" на данный plane, чтобы это сделать, необходимо его выделить, кликнув на него, открыть вкладку с модификаторами и кликнуть "add modifier":
Далее ставим движок рендера "cycles", для этого переходим во вкладку с настройками рендера, кликаем на вкладку с выбором движка и далее выбираем "cycles"Jcnfk:
Осталось совсем чуть-чуть.
Далее необходимо изменить нижнее окно с "timeline" на "shader editior", для этого кликаем на иконку, как на скрине (у окон можно изменить размер потянув за край окна).
и выбираем "shader editior":
Далее необходимо выбрать "World":
Далее кликаем на add->shader->principled volume и соединяем его с с volume у ноды world output:
Далее переключаем на режим рендера:
Далее ставим изменяем density на 0.020
Затем выбираем spotlight, который мы создали в начале, открываем вкладку с настройкой света и ставим силу свечения на 500 000, в принципе готово, советую поиграть с настройками density и power и лампы, те значения которые я показал не являются идеально правильными:
Так же можно задать оттенок света, кликнув на color и выбрав цвет:
Если вам нужно скрыть созданные plane, при этом не потеряв объемный свет то можно перейти в свойства объекта, далее открыть свойство visibility->ray visibility и убрать галочку с camera:
Успехов вам обучении, спасибо за просмотр! Всем привет, сегодня хочу показать как сделать объемный свет в блендере (я буду использовать blender 3.0), постараюсь показать все максимально подробно, чтобы понял и смог повторить любой новичок. Начало работы Когда вы откроете blender то скорее всего вы увидите что то похожее на это:   Я удалил все и добавил plane, spotlight и объект из своей библиотеке:   Далее я добавил еще один plane и расположил параллельно spotlight, далее необходимо перейти в edit mode и подразделить только что созданный plane, кликнув правой кнопкой мыши и нажать subdivide:     Далее необходимо нажать на надпись subdivide слева снизу, тогда откроется панель с настройками:   Ставим на свой выбор, я обычно ставлю на 100 подразделений:   Далее нужно кликнуть в свободное место, чтобы снять выделение, нажать кнопку "3" чтобы выбрать режим выбора "фейсов", нажать f3, чтобы открыть поиск и ввести random, появится вариант "select random", это то что нам нужно, кликам на него, выбираются рандомные фейсы, рандомность можно регулировать, как показано на скриншотах ниже:     Далее нажимаем на клавиатуре "delete" откроется меню, выбираем face, так мы удалили рандомно выбранные фейсы:     Далее нам нужно обратно перейти в объектный режим:   Далее добавляем модификатор "subdivision surface" на данный plane, чтобы это сделать, необходимо его выделить, кликнув на него, открыть вкладку с модификаторами и кликнуть "add modifier":         Далее ставим движок рендера "cycles", для этого переходим во вкладку с настройками рендера, кликаем на вкладку с выбором движка и далее выбираем "cycles"Jcnfk:     Осталось совсем чуть-чуть. Далее необходимо изменить нижнее окно с "timeline" на "shader editior", для этого кликаем на иконку, как на скрине (у окон можно изменить размер потянув за край окна).   и выбираем "shader editior":   Далее необходимо выбрать "World":     Далее кликаем на add->shader->principled volume и соединяем его с с volume у ноды world output:      Далее переключаем на режим рендера:   Далее ставим изменяем density на 0.020   Затем выбираем spotlight, который мы создали в начале, открываем вкладку с настройкой света и ставим силу свечения на 500 000, в принципе готово, советую поиграть с настройками density и power и лампы, те значения которые я показал не являются идеально правильными:   Так же можно задать оттенок света, кликнув на color и выбрав цвет:   Если вам нужно скрыть созданные plane, при этом не потеряв объемный свет то можно перейти в свойства объекта, далее открыть свойство visibility->ray visibility и убрать галочку с camera:   Успехов вам обучении, спасибо за просмотр!]]></text>
</doc>
