<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[smile_artem]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-06, 20:12]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/669918/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Видео: в каком разрешении выпускать контент в 2022 году?]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Работа с видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Мониторы и ТВ]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[соотношение монитора]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[соотношение ширины и высоты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разрешение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разрешения экрана]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разрешение экрана]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Горизонтальное видео
Очевидный победитель в соотношениях экрана здесь всё также старичок 16:9, чего не скажешь о вертикальном формате
И всё-таки давайте окончательно в этом убедимся, и заодно установить пределы отклонений, которые будут считаться нормой далее:
Более 50% пользователей имеет соотношение ширина / высота от 1,67 до 1,81 (включая телефоны в горизонтальной ориентации)
Возьмём только этот диапазон соотношений и посмотрим на используемые разрешения:
1920х1080 - FullHD до сих пор в топе, 4К пока только на 4м месте
Но также мы видим огромное количество точек, разбросанных от 300 до 3900 пикселей в ширине. Давайте посмотрим на суммарные значения популярности соседних ширин в пределах 100 пикселей, чтобы увидеть всё нагляднее:
Конечно простой ответ - чем больше, тем лучше, но ширины больше 2800 пикселей смысла делать пока вообще нет
Так в каком же оптимальном разрешении рендерить ролики, чтобы и не сильно напряжно было и чтобы большинство пользователей удовлетворить?
Наибольшая производная у точки графика 1920, такая ширина обеспечивает почти 90% пользователей.
Старичок 1920х1080 всё ещё жив и поживее многих. А новомодные 1440p и 4К дают прирост лишь в 10% при лишних затратах в 70%.
Вердикт: минимум 1920х1080
Для горизонтальных видео.
Для вертикальных и подробнее на zen.yandex.ru
Обязательно прочитайте, там очень много нового и неожиданного.
Кстати, интересный факт про соотношение мониторов.
Информация предоставлена сайтом https://ru.screenresolution.org/ Горизонтальное видео   Очевидный победитель в соотношениях экрана здесь всё также старичок 16:9, чего не скажешь о вертикальном формате И всё-таки давайте окончательно в этом убедимся, и заодно установить пределы отклонений, которые будут считаться нормой далее:   Более 50% пользователей имеет соотношение ширина / высота от 1,67 до 1,81 (включая телефоны в горизонтальной ориентации) Возьмём только этот диапазон соотношений и посмотрим на используемые разрешения: ]]></text>
</doc>
