<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Evgeny_E]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-05, 16:04]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/669638/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пластилиновый космос]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Компьютерная анимация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3D-принтеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[DIY или Сделай сам]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[сделай сам]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[пластилин]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[dead space]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[творческие люди]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[хобби-проекты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[компьютерные игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[лепка из пластилина etc.]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ужастики]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[графика]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Для макетирования корпусов электронных устройств я использую пластилин. Важно найти удачную форму. 3D моделирование или рисование не дают той информативности, ощущения, которое является логичным результатом лепки. Мои будущие корпуса ограничиваются общей геометрией и малым числом деталей. Поняв форму, можно отправляться к компьютеру, разменивая реальность на виртуальность. Скульптор из меня неважный.
Но я хочу познакомить вас с человеком, который в пластилиновом творчестве пошел гораздо дальше. Его хобби позволяет взглянуть на компьютерную графику с неожиданного ракурса. Это хобби требует терпения, выдержки, сноровки и огромного количества времени. Причина всему? Видимо любовь к страшилкам и компьютерным играм. Зовут его Храмов Илья.
Солдат на космическом корабле
И так, на дворе 2508 год, человечество путешествует по вселенной в поисках новых ресурсов, а действие разворачивается на космическом корабле с названием «Ишимура». Подозреваю, что многие там бывали, а значит, без труда узнают главного персонажа. Инженер Айзек Кларк находится в процессе сборки. Причем в данном случае собирают самого Айзека.
Инженер Айзек Кларк
«Такие герои брутальные, страшные, выглядят очень круто, особенно главный герой, его броня. Футуристично очень. Просто увлеченно делаешь, делаешь. Потихонечку собирается образ. А потом когда заканчиваешь, так прикольно. Правда, со временем они кажутся простенькими, хотя раньше считал, что круто сделал. Посмотришь, как другие лепят, в подмётки не годишься. Там просто нереально, последний уровень мастерства. Они как-то хитро делают, из жесткого пластилина».
Думаю, Илья скромничает, он тоже не стоит на месте. В сравнении с первыми фигурками здесь в разы больше деталей. Некоторые элементы двигаются, появился скелет и накладные элементы. Вот, вариант 2020 года.  
Инженер Айзек Кларк, самая первая фигурка
«По идеи это должен быть инженер Айзек Кларк, но фигурка не похожа. Это моя самая первая работа. Сейчас детальки из бумаги сделаны, на них наплавляется пластилин. Я нагреваю его турбо зажигалкой. Нужные сегменты брони вырезаю. Разогреваю пластилин и прикладываю, он растекается. Конечно, долго и сложно это. Можно было бы и не делать. Но чтобы элемент использовать для видео, нужно чтобы он мог двигаться».
Помимо главного героя в Dead Space куча некроморфов, разработчики основательно поработали над тем, чтобы игрок не расслаблялся, обеспечив их видовое разнообразие. Инженеру Айзеку приходится нелегко, пушка не будет лишней.
Некроморф нападает
 «Мне всегда нравились ужастики, эмоции дарят, за душу колют. В детстве фильм «Нечто» посмотрел. Я потом боялся в комнату заходить, даже до выключателя было страшно дойти. Минут пять тупил, потом резко под оделяло прыгнул. Я тогда еще в школу ходил. Фильм крутой, 82-го года. Но первый раз я был шокирован другим фильмом. Скрытый враг, часть 2. Телек еще был телескопический, древний такой. По сюжету, собака хотела съесть кусок инопланетянина, а из этого куска щупальца вылезла и ей в рот заползла. Я подбежал и из розетки телек выдернул. Маленький был, еще до школы. Графики конечно не было».
EA Redwood Shores бросила все силы, чтобы заставить некроморфов выглядеть по-настоящему жутко. Группа разработчиков черпала идеи из всех доступных источников и фильм «Нечто» в их числе. Ну а Илья бросает все силы, чтобы по-настоящему крутыми сделать своих героев. Это касается и множества инструментов, приспособлений, которые он придумывает для того чтобы вдохнуть жизнь в пластилиновый мир. Когда дело доходит до съемки, нужно быть весьма изобретательным. Дым от вайпа, светящийся порошок люминофор, крашеная вата для пламени (во время съемки на нее наводится лазерная указка). А так выглядит саморучно собранный штатив.
Штатив для съемки видео
 «Нижняя часть от снека. Шпильки от распорок в пистолете. На работе была куча сломанных пистолетов чтобы лепить стикеры на коробки, подвижные ролики для ленты крепятся на этих шпильках. Вилки из распредкоробки, штыречек вытащил из пластмасски. Ну, все просто. Профессиональное по зубцам выдвигается, а у меня дешево и сердито».
То же можно сказать и о методах. 3D моделирование и компьютерная графика достигли таких высот, что порой трудно отличить живую картинку от вымышленной. Но, как мне кажется, усилия тысяч инженеров, подкрепленные вычислительными мощностями тысяч компьютеров не умоляют оригинальности пластилиновых героев. Это просто другой взгляд на вещи, неповторимый и интересный. Особенно, когда фигурки оживают.
«Это все-таки уже прошлый век. Я смотрю, коллега по цеху, лепил, лепил, а сейчас уже в 3D работает. Но есть и известные люди, которые продвинулись, Lee Hardcastle например. Он из пластилина все делает, правда детализации мало. Потом надо писать сценарий. Ну, у меня как всегда все спонтанно. Сперва это сделаешь, потом другое. У меня нет четкого направления, я фигурки делаю по настроению. Легкую моторику развиваю, фантазию, удовольствие получаю. Знаешь, когда делаешь, радуешься как ребёнок. А потом радуешься, потому что сделал. Так что я сам себе 3D принтер. Конечно, это уступает по качеству печати. С другой стороны, чтобы все из пластилина сделать, надо еще умудриться». Для макетирования корпусов электронных устройств я использую пластилин. Важно найти удачную форму. 3D моделирование или рисование не дают той информативности, ощущения, которое является логичным результатом лепки. Мои будущие корпуса ограничиваются общей геометрией и малым числом деталей. Поняв форму, можно отправляться к компьютеру, разменивая реальность на виртуальность. Скульптор из меня неважный. Но я хочу познакомить вас с человеком, который в пластилиновом творчестве пошел гораздо дальше. Его хобби позволяет взглянуть на компьютерную графику с неожиданного ракурса. Это хобби требует терпения, выдержки, сноровки и огромного количества времени. Причина всему? Видимо любовь к страшилкам и компьютерным играм. Зовут его Храмов Илья.  Солдат на космическом корабле И так, на дворе 2508 год, человечество путешествует по вселенной в поисках новых ресурсов, а действие разворачивается на космическом корабле с названием «Ишимура». Подозреваю, что многие там бывали, а значит, без труда узнают главного персонажа. Инженер Айзек Кларк находится в процессе сборки. Причем в данном случае собирают самого Айзека.  Инженер Айзек Кларк «Такие герои брутальные, страшные, выглядят очень круто, особенно главный герой, его броня. Футуристично очень. Просто увлеченно делаешь, делаешь. Потихонечку собирается образ. А потом когда заканчиваешь, так прикольно. Правда, со временем они кажутся простенькими, хотя раньше считал, что круто сделал. Посмотришь, как другие лепят, в подмётки не годишься. Там просто нереально, последний уровень мастерства. Они как-то хитро делают, из жесткого пластилина». «Такие герои брутальные, страшные, выглядят очень круто, особенно главный герой, его броня. Футуристично очень. Просто увлеченно делаешь, делаешь. Потихонечку собирается образ. А потом когда заканчиваешь, так прикольно. Правда, со временем они кажутся простенькими, хотя раньше считал, что круто сделал. Посмотришь, как другие лепят, в подмётки не годишься. Там просто нереально, последний уровень мастерства. Они как-то хитро делают, из жесткого пластилина». Думаю, Илья скромничает, он тоже не стоит на месте. В сравнении с первыми фигурками здесь в разы больше деталей. Некоторые элементы двигаются, появился скелет и накладные элементы. Вот, вариант 2020 года.    Инженер Айзек Кларк, самая первая фигурка «По идеи это должен быть инженер Айзек Кларк, но фигурка не похожа. Это моя самая первая работа. Сейчас детальки из бумаги сделаны, на них наплавляется пластилин. Я нагреваю его турбо зажигалкой. Нужные сегменты брони вырезаю. Разогреваю пластилин и прикладываю, он растекается. Конечно, долго и сложно это. Можно было бы и не делать. Но чтобы элемент использовать для видео, нужно чтобы он мог двигаться». «По идеи это должен быть инженер Айзек Кларк, но фигурка не похожа. Это моя самая первая работа. Сейчас детальки из бумаги сделаны, на них наплавляется пластилин. Я нагреваю его турбо зажигалкой. Нужные сегменты брони вырезаю. Разогреваю пластилин и прикладываю, он растекается. Конечно, долго и сложно это. Можно было бы и не делать. Но чтобы элемент использовать для видео, нужно чтобы он мог двигаться». Помимо главного героя в Dead Space куча некроморфов, разработчики основательно поработали над тем, чтобы игрок не расслаблялся, обеспечив их видовое разнообразие. Инженеру Айзеку приходится нелегко, пушка не будет лишней.  Некроморф нападает  «Мне всегда нравились ужастики, эмоции дарят, за душу колют. В детстве фильм «Нечто» посмотрел. Я потом боялся в комнату заходить, даже до выключателя было страшно дойти. Минут пять тупил, потом резко под оделяло прыгнул. Я тогда еще в школу ходил. Фильм крутой, 82-го года. Но первый раз я был шокирован другим фильмом. Скрытый враг, часть 2. Телек еще был телескопический, древний такой. По сюжету, собака хотела съесть кусок инопланетянина, а из этого куска щупальца вылезла и ей в рот заползла. Я подбежал и из розетки телек выдернул. Маленький был, еще до школы. Графики конечно не было». «Мне всегда нравились ужастики, эмоции дарят, за душу колют. В детстве фильм «Нечто» посмотрел. Я потом боялся в комнату заходить, даже до выключателя было страшно дойти. Минут пять тупил, потом резко под оделяло прыгнул. Я тогда еще в школу ходил. Фильм крутой, 82-го года. Но первый раз я был шокирован другим фильмом. Скрытый враг, часть 2. Телек еще был телескопический, древний такой. По сюжету, собака хотела съесть кусок инопланетянина, а из этого куска щупальца вылезла и ей в рот заползла. Я подбежал и из розетки телек выдернул. Маленький был, еще до школы. Графики конечно не было». EA Redwood Shores бросила все силы, чтобы заставить некроморфов выглядеть по-настоящему жутко. Группа разработчиков черпала идеи из всех доступных источников и фильм «Нечто» в их числе. Ну а Илья бросает все силы, чтобы по-настоящему крутыми сделать своих героев. Это касается и множества инструментов, приспособлений, которые он придумывает для того чтобы вдохнуть жизнь в пластилиновый мир. Когда дело доходит до съемки, нужно быть весьма изобретательным. Дым от вайпа, светящийся порошок люминофор, крашеная вата для пламени (во время съемки на нее наводится лазерная указка). А так выглядит саморучно собранный штатив.  Штатив для съемки видео  «Нижняя часть от снека. Шпильки от распорок в пистолете. На работе была куча сломанных пистолетов чтобы лепить стикеры на коробки, подвижные ролики для ленты крепятся на этих шпильках. Вилки из распредкоробки, штыречек вытащил из пластмасски. Ну, все просто. Профессиональное по зубцам выдвигается, а у меня дешево и сердито». «Нижняя часть от снека. Шпильки от распорок в пистолете. На работе была куча сломанных пистолетов чтобы лепить стикеры на коробки, подвижные ролики для ленты крепятся на этих шпильках. Вилки из распредкоробки, штыречек вытащил из пластмасски. Ну, все просто. Профессиональное по зубцам выдвигается, а у меня дешево и сердито». То же можно сказать и о методах. 3D моделирование и компьютерная графика достигли таких высот, что порой трудно отличить живую картинку от вымышленной. Но, как мне кажется, усилия тысяч инженеров, подкрепленные вычислительными мощностями тысяч компьютеров не умоляют оригинальности пластилиновых героев. Это просто другой взгляд на вещи, неповторимый и интересный. Особенно, когда фигурки оживают.  «Это все-таки уже прошлый век. Я смотрю, коллега по цеху, лепил, лепил, а сейчас уже в 3D работает. Но есть и известные люди, которые продвинулись, Lee Hardcastle например. Он из пластилина все делает, правда детализации мало. Потом надо писать сценарий. Ну, у меня как всегда все спонтанно. Сперва это сделаешь, потом другое. У меня нет четкого направления, я фигурки делаю по настроению. Легкую моторику развиваю, фантазию, удовольствие получаю. Знаешь, когда делаешь, радуешься как ребёнок. А потом радуешься, потому что сделал. Так что я сам себе 3D принтер. Конечно, это уступает по качеству печати. С другой стороны, чтобы все из пластилина сделать, надо еще умудриться». «Это все-таки уже прошлый век. Я смотрю, коллега по цеху, лепил, лепил, а сейчас уже в 3D работает. Но есть и известные люди, которые продвинулись, например. Он из пластилина все делает, правда детализации мало. Потом надо писать сценарий. Ну, у меня как всегда все спонтанно. Сперва это сделаешь, потом другое. У меня нет четкого направления, я фигурки делаю по настроению. Легкую моторику развиваю, фантазию, удовольствие получаю. Знаешь, когда делаешь, радуешься как ребёнок. А потом радуешься, потому что сделал. Так что я сам себе 3D принтер. Конечно, это уступает по качеству печати. С другой стороны, чтобы все из пластилина сделать, надо еще умудриться». ]]></text>
</doc>
