<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[siba]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-06-03, 09:49]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/669414/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Держите мой отклик!». Почему дизайнерам не отвечают на отклики по вакансиям]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Карьера в IT-индустрии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Карьера]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[собеседования дизайнера]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет! Я Ваня Соловьёв, дизайн-директор в СберЗдоровье. Сегодня я расскажу про процесс найма продуктовых дизайнеров со стороны работодателя. Уверен, что подобных статей множество, поэтому сделаю акцент на других вещах, о которых мало кто рассказывает. 
Цель моей статьи — дать ответы на вопросы:
Как выстроен процесс найма в продуктовой компании?
Какими вводными обладает эйчар при начальном поиске?
На что смотрят эйчар и дизайн-менеджер при отборе?
Как они принимают решение о том, что с кандидатом можно продолжить общение?
Почему вам не отвечают и не дают обратную связь?
Что сделать, чтобы ваше резюме заметили?
«Нам нужен дизайнер!»
Вот компания пришла к тому, что ей необходимы новые ресурсы и дизайнер встал в план найма. Дизайн-менеджер на встрече с эйчаром рассказывает, чем будет заниматься дизайнер и какими качествами он должен обладать.
После встречи формируется примерный портрет кандидата. Для каждой компании он свой, поэтому я покажу усреднённый портрет в моей команде. Осознанно опустил базовые навыки и владение инструментарием. Например, Фигмой — это стандарт индустрии, без неё никуда.
Портрет дизайнера:
желательно из продуктовой компании;
образование не важно;
опыт продуктового дизайна от 2 лет;
открытость к знаниям и интерес к новому;
вменяемое портфолио, лучше не на Бехансе;
хорошие коммуникационные навыки.
Начинаем искать дизайнера мечты
Мне нравится искать дизайнеров самому. Размещаю вакансию на дизайнерских ресурсах, по-человечески описываю требования и разбираю отклики от ребят. Параллельно эйчары размещают вакансию на профильных ресурсах и сами активно ищут ребят.
У каждого из нас в голове есть портрет идеального кандидата, который я описал выше. Это правда, что кандидатов обычно много, поэтому мы смотрим бегло по ключевым точкам. 
Досконально изучать каждый отклик физически невозможно. Это не прихоть — это неизбежность. 
Чтобы пройти первый этап отбора, вам достаточно знать эти три ключевые точки, на которые смотрят многие эйчары и дизайн-менеджеры.
Три ключевые точки
Сопроводительное письмо

Это палка о двух концах. Его цель — вызвать расположение к вам с первых строк. 
Если вы честно пишете об отношении к компании, о своих навыках, которые могут помочь ей — это почти 100% переход по воронке дальше.
Если вы просто вставляете шаблонное сообщение и/или накачиваете его канцеляризмами, то это точно моментальный выброс из воронки. 
«Доброго времени суток! Мне нравится Ваша компания, и мои навыки непременно пригодятся Вам…»
Плохие шаблонные сообщения сразу распознаются и не вызывают расположения к вашей кандидатуре.
Либо пишите сопроводительные письма осознано и хорошо, либо не пишите их вовсе. 
Описание опыта
Неважно, где вы описываете свой опыт: в письме, резюме или на своём личном сайте-портфолио. Это должен быть рассказ, а не перечисление фактов. Рассказ о том, какие проблемы и задачи были перед вами, как вы их решали и к чему это привело. Его можно уместить в пару предложений или абзацев — суть не изменится.
Поймите, каждый продуктовый дизайнер «создаёт веб и мобильные интерфейсы», «проектирует UX/UI», «соблюдает гайдлайны» и т.п. Без этих основ вы не сможете работать продуктовым дизайнером. И писать о таких вещах не имеет никакого смысла.
Вам сложно писать о себе? Возьмите за основу «скелет» и наращивайте «мясо» из вашего опыта.
Какие задачи и проблемы были перед вами? → Как вы их решали? → К чему это привело?
Неважно где вы описываете свой опыт: в письме, резюме или на своём личном сайте-портфолио. Это должен быть рассказ, а не перечисление фактов. 
Портфолио
Не секрет, что при отборе продуктовых дизайнеров важно понять, как они мыслят. Поэтому в портфолио хочется видеть рассказ с примерами интерфейсов, а не просто красивые картинки.
Если ваше портфолио ведёт на Беханс, то чаще всего там можно обнаружить красивые мокапы с интерфейсами. Да, эйчара может впечатлить, как вы оформили свои кейсы, и он на радостях поведёт вас дальше по воронке. Однако, дизайн-менеджер оценивает совсем иначе.
Представьте: в одной вкладке браузера открыты ваши красивые мокапы на Бехансе, в другой — портфолио в Ноушене от другого дизайнера. Вы показываете картинки, а он рассказывает и показывает, как придумал и реализовал фичу, приводит результаты исследований и так далее. Думаю, что понятно, каким кандидатом заинтересуется дизайн-менеджер. Спойлер: не вами.
Когда на вакансию откликается много продуктовых дизайнеров, я сперва отсматриваю кандидатов с портфолио не на Бехансе: красивые картинки можно посмотреть потом.
Красивый кейс на бихансе сможет «продать» вас эйчару, но дизайн-менеджер посмотрит на него вскользь и пойдет с интересом читать текстовый рассказ о фиче в Ноушене у другого дизайнера.
Нашли хороших кандидатов, а про остальных забыли
Почта и Телеграм дизайн-менеджера или эйчара завалены откликами кандидатов. Отобрав лучших из них, они уходят общаться с ними и забывают про остальных. К сожалению, такое бывает часто.
Норма ли это? Нет, это не норма. Это отсутствие эмпатии к человеку: он сделал усилие и откликнулся на вакансию. Пусть он хоть сразу и не подошёл, но оставлять его в неизвестности — плохо. Он не получит обратной связи один, два, десять или двадцать раз. Для него это станет привычным: откликаешься на вакансию — готовься, что тебе не ответят.
Представьте: дизайнер всё же находит работу, поднимается по карьерной лестнице, становится дизайн-менеджером, начинает сам нанимать людей и пишет только тем, кто подошёл ему. Так он привык, так сформировал его прошлый опыт. На этом круг замыкается.
Его ли это вина? Нет, это вина эйчаров и дизайн-менеджеров, которые раз за разом прививали ему идею, что молчать — это нормально.
Мы сами создаем своё будущее и косвенно влияем на будущее других. Цените людей и их поступки. Отвечать всем — это здорово и правильно.
Вам сложно писать каждый раз что-то уникальное? Сделайте хорошие шаблоны.
«Ха! Да он сам выше писал, что шаблоны это тупо», — возмутитесь вы и будете правы. Но я писал про плохие шаблоны: без души и без смысла.
Да, у меня заготовлены шаблоны для ответов на отклики, чтобы никто не остался без внимания. Если они совпадают с эмоциями, которые хочу передать кандидату, то почему бы и не использовать их?
Вот пример письма, который я отправляю только тем, кто не подошёл, но запал в душу.
Имя получателя, привет.
Спасибо за отклик, было приятно познакомиться с тобой поближе. У тебя интересный стиль, но мы ищем немного другой профиль.
В этом письме нет места для грусти, уверен, с твоими навыками и опытом — отличная работа сама найдет тебя. Ведь на рынке дизайнеров так мало хороших кандидатов.
Мне было приятно познакомиться с ещё одним хорошим дизайнером, и поэтому я искренне желаю тебе успехов!
Если после этого кандидат хочет узнать больше деталей, я пишу ему, почему он мне не подошёл.
Мы сами создаем своё будущее и косвенно влияем на будущее других. Цените людей и их поступки. Отвечать всем — это здорово и правильно.
Что сделать, чтобы ваш отклик заметили?
Убедитесь, что описание вакансии совпадает с портфолио и вашим рассказом о себе.
В резюме рассказывайте о вашем опыте, а не перечисляйте банальные вещи.
Сделайте портфолио таким, чтобы оно рассказывало о ваших достижениях, а не представляло коллекцию красивых картинок.
Подумайте, чем вам понравилась компания и что вы можете сделать для неё. Это будет основа для вашего сопроводительного письма.
Объедините пункты 2, 3 и 4 в одно письмо или сообщение и с очень большой вероятностью, вы попадёте на собеседование с дизайн-менеджером. 
А дальше что?
А дальше у вас будет несколько этапов собеседований. Писать об этом я не буду, и без того статья получилась объёмной.
Дам лишь один совет. Будьте собой и не старайтесь быть тем, кем вы не являетесь. Это как на свиданиях. Вы можете притворяться и не быть собой, если у вас краткосрочная цель. Если же вы хотите долгих отношений, то быть собой — лучший из вариантов.
Собираем лучшие практики
У вас отличное портфолио и резюме — скидывайте их в комментарии. Это поможет другим ребятам вдохновиться и сделать свои портфолио ещё лучше.
P.S.
Покажите эту статью вашим друзьям дизайнерам. Чем больше человек её увидит, тем больше будет успешных откликов на вакансии.   Привет! Я Ваня Соловьёв, дизайн-директор в СберЗдоровье. Сегодня я расскажу про процесс найма продуктовых дизайнеров со стороны работодателя. Уверен, что подобных статей множество, поэтому сделаю акцент на других вещах, о которых мало кто рассказывает.  Привет! Я  Ваня Соловьёв Ваня Соловьёв Ваня Соловьёв , дизайн-директор в СберЗдоровье. Сегодня я расскажу про процесс найма продуктовых дизайнеров со стороны работодателя. Уверен, что подобных статей множество, поэтому сделаю акцент на других вещах, о которых мало кто рассказывает.  Цель моей статьи — дать ответы на вопросы: Как выстроен процесс найма в продуктовой компании?
Какими вводными обладает эйчар при начальном поиске?
На что смотрят эйчар и дизайн-менеджер при отборе?
Как они принимают решение о том, что с кандидатом можно продолжить общение?
Почему вам не отвечают и не дают обратную связь?
Что сделать, чтобы ваше резюме заметили? Как выстроен процесс найма в продуктовой компании? Как выстроен процесс найма в продуктовой компании? Какими вводными обладает эйчар при начальном поиске? Какими вводными обладает эйчар при начальном поиске? На что смотрят эйчар и дизайн-менеджер при отборе? На что смотрят эйчар и дизайн-менеджер при отборе? Как они принимают решение о том, что с кандидатом можно продолжить общение? Как они принимают решение о том, что с кандидатом можно продолжить общение? Почему вам не отвечают и не дают обратную связь? Почему вам не отвечают и не дают обратную связь? Что сделать, чтобы ваше резюме заметили? Что сделать, чтобы ваше резюме заметили? «Нам нужен дизайнер!» Вот компания пришла к тому, что ей необходимы новые ресурсы и дизайнер встал в план найма. Дизайн-менеджер на встрече с эйчаром рассказывает, чем будет заниматься дизайнер и какими качествами он должен обладать. После встречи формируется примерный портрет кандидата. Для каждой компании он свой, поэтому я покажу усреднённый портрет в моей команде. Осознанно опустил базовые навыки и владение инструментарием. Например, Фигмой — это стандарт индустрии, без неё никуда. Портрет дизайнера: Портрет дизайнера: желательно из продуктовой компании;
образование не важно;
опыт продуктового дизайна от 2 лет;
открытость к знаниям и интерес к новому;
вменяемое портфолио, лучше не на Бехансе;
хорошие коммуникационные навыки. желательно из продуктовой компании; желательно из продуктовой компании; образование не важно; образование не важно; опыт продуктового дизайна от 2 лет; опыт продуктового дизайна от 2 лет; открытость к знаниям и интерес к новому; открытость к знаниям и интерес к новому; вменяемое портфолио, лучше не на Бехансе; вменяемое портфолио, лучше не на Бехансе; хорошие коммуникационные навыки. хорошие коммуникационные навыки.    Начинаем искать дизайнера мечты Мне нравится искать дизайнеров самому. Размещаю вакансию на дизайнерских ресурсах, по-человечески описываю требования и разбираю отклики от ребят. Параллельно эйчары размещают вакансию на профильных ресурсах и сами активно ищут ребят. У каждого из нас в голове есть портрет идеального кандидата, который я описал выше. Это правда, что кандидатов обычно много, поэтому мы смотрим бегло по ключевым точкам.  Досконально изучать каждый отклик физически невозможно. Это не прихоть — это неизбежность.  Досконально изучать каждый отклик физически невозможно. Это не прихоть — это неизбежность.  Чтобы пройти первый этап отбора, вам достаточно знать эти три ключевые точки, на которые смотрят многие эйчары и дизайн-менеджеры. Три ключевые точки Сопроводительное письмо Это палка о двух концах. Его цель — вызвать расположение к вам с первых строк.   Если вы честно пишете об отношении к компании, о своих навыках, которые могут помочь ей — это почти 100% переход по воронке дальше. Если вы просто вставляете шаблонное сообщение и/или накачиваете его канцеляризмами, то это точно моментальный выброс из воронки.  «Доброго времени суток! Мне нравится Ваша компания, и мои навыки непременно пригодятся Вам…» «Доброго времени суток! Мне нравится Ваша компания, и мои навыки непременно пригодятся Вам…» Плохие шаблонные сообщения сразу распознаются и не вызывают расположения к вашей кандидатуре. Либо пишите сопроводительные письма осознано и хорошо, либо не пишите их вовсе.  Либо пишите сопроводительные письма осознано и хорошо, либо не пишите их вовсе.  Описание опыта Неважно, где вы описываете свой опыт: в письме, резюме или на своём личном сайте-портфолио. Это должен быть рассказ, а не перечисление фактов. Рассказ о том, какие проблемы и задачи были перед вами, как вы их решали и к чему это привело. Его можно уместить в пару предложений или абзацев — суть не изменится. Поймите, каждый продуктовый дизайнер «создаёт веб и мобильные интерфейсы», «проектирует UX/UI», «соблюдает гайдлайны» и т.п. Без этих основ вы не сможете работать продуктовым дизайнером. И писать о таких вещах не имеет никакого смысла. «создаёт веб и мобильные интерфейсы», «проектирует UX/UI», «соблюдает гайдлайны» Вам сложно писать о себе? Возьмите за основу «скелет» и наращивайте «мясо» из вашего опыта. Какие задачи и проблемы были перед вами? → Как вы их решали? → К чему это привело? Какие задачи и проблемы были перед вами? → Как вы их решали? → К чему это привело? Неважно где вы описываете свой опыт: в письме, резюме или на своём личном сайте-портфолио. Это должен быть рассказ, а не перечисление фактов.  Неважно где вы описываете свой опыт: в письме, резюме или на своём личном сайте-портфолио. Это должен быть рассказ, а не перечисление фактов.  Портфолио Не секрет, что при отборе продуктовых дизайнеров важно понять, как они мыслят. Поэтому в портфолио хочется видеть рассказ с примерами интерфейсов, а не просто красивые картинки. Если ваше портфолио ведёт на Беханс, то чаще всего там можно обнаружить красивые мокапы с интерфейсами. Да, эйчара может впечатлить, как вы оформили свои кейсы, и он на радостях поведёт вас дальше по воронке. Однако, дизайн-менеджер оценивает совсем иначе. Представьте: в одной вкладке браузера открыты ваши красивые мокапы на Бехансе, в другой — портфолио в Ноушене от другого дизайнера. Вы показываете картинки, а он рассказывает и показывает, как придумал и реализовал фичу, приводит результаты исследований и так далее. Думаю, что понятно, каким кандидатом заинтересуется дизайн-менеджер. Спойлер: не вами. Спойлер: не вами. Когда на вакансию откликается много продуктовых дизайнеров, я сперва отсматриваю кандидатов с портфолио не на Бехансе: красивые картинки можно посмотреть потом. Красивый кейс на бихансе сможет «продать» вас эйчару, но дизайн-менеджер посмотрит на него вскользь и пойдет с интересом читать текстовый рассказ о фиче в Ноушене у другого дизайнера. Красивый кейс на бихансе сможет «продать» вас эйчару, но дизайн-менеджер посмотрит на него вскользь и пойдет с интересом читать текстовый рассказ о фиче в Ноушене у другого дизайнера.    Нашли хороших кандидатов, а про остальных забыли Почта и Телеграм дизайн-менеджера или эйчара завалены откликами кандидатов. Отобрав лучших из них, они уходят общаться с ними и забывают про остальных. К сожалению, такое бывает часто. Норма ли это? Нет, это не норма. Это отсутствие эмпатии к человеку: он сделал усилие и откликнулся на вакансию. Пусть он хоть сразу и не подошёл, но оставлять его в неизвестности — плохо. Он не получит обратной связи один, два, десять или двадцать раз. Для него это станет привычным: откликаешься на вакансию — готовься, что тебе не ответят. Представьте: дизайнер всё же находит работу, поднимается по карьерной лестнице, становится дизайн-менеджером, начинает сам нанимать людей и пишет только тем, кто подошёл ему. Так он привык, так сформировал его прошлый опыт. На этом круг замыкается. Его ли это вина? Нет, это вина эйчаров и дизайн-менеджеров, которые раз за разом прививали ему идею, что молчать — это нормально. Мы сами создаем своё будущее и косвенно влияем на будущее других. Цените людей и их поступки. Отвечать всем — это здорово и правильно. Вам сложно писать каждый раз что-то уникальное? Сделайте хорошие шаблоны. Вам сложно писать каждый раз что-то уникальное? Сделайте хорошие шаблоны. «Ха! Да он сам выше писал, что шаблоны это тупо», — возмутитесь вы и будете правы. Но я писал про плохие шаблоны: без души и без смысла. Да, у меня заготовлены шаблоны для ответов на отклики, чтобы никто не остался без внимания. Если они совпадают с эмоциями, которые хочу передать кандидату, то почему бы и не использовать их? Вот пример письма, который я отправляю только тем, кто не подошёл, но запал в душу. Вот пример письма, который я отправляю только тем, кто не подошёл, но запал в душу. Имя получателя, привет.
Спасибо за отклик, было приятно познакомиться с тобой поближе. У тебя интересный стиль, но мы ищем немного другой профиль.
В этом письме нет места для грусти, уверен, с твоими навыками и опытом — отличная работа сама найдет тебя. Ведь на рынке дизайнеров так мало хороших кандидатов.
Мне было приятно познакомиться с ещё одним хорошим дизайнером, и поэтому я искренне желаю тебе успехов! Имя получателя, привет. Имя получателя, привет. Спасибо за отклик, было приятно познакомиться с тобой поближе. У тебя интересный стиль, но мы ищем немного другой профиль. Спасибо за отклик, было приятно познакомиться с тобой поближе. У тебя интересный стиль, но мы ищем немного другой профиль. В этом письме нет места для грусти, уверен, с твоими навыками и опытом — отличная работа сама найдет тебя. Ведь на рынке дизайнеров так мало хороших кандидатов. В этом письме нет места для грусти, уверен, с твоими навыками и опытом — отличная работа сама найдет тебя. Ведь на рынке дизайнеров так мало хороших кандидатов. Мне было приятно познакомиться с ещё одним хорошим дизайнером, и поэтому я искренне желаю тебе успехов! Мне было приятно познакомиться с ещё одним хорошим дизайнером, и поэтому я искренне желаю тебе успехов! Если после этого кандидат хочет узнать больше деталей, я пишу ему, почему он мне не подошёл. Мы сами создаем своё будущее и косвенно влияем на будущее других. Цените людей и их поступки. Отвечать всем — это здорово и правильно. Мы сами создаем своё будущее и косвенно влияем на будущее других. Цените людей и их поступки. Отвечать всем — это здорово и правильно. Что сделать, чтобы ваш отклик заметили? Убедитесь, что описание вакансии совпадает с портфолио и вашим рассказом о себе.
В резюме рассказывайте о вашем опыте, а не перечисляйте банальные вещи.
Сделайте портфолио таким, чтобы оно рассказывало о ваших достижениях, а не представляло коллекцию красивых картинок.
Подумайте, чем вам понравилась компания и что вы можете сделать для неё. Это будет основа для вашего сопроводительного письма.
Объедините пункты 2, 3 и 4 в одно письмо или сообщение и с очень большой вероятностью, вы попадёте на собеседование с дизайн-менеджером.  Убедитесь, что описание вакансии совпадает с портфолио и вашим рассказом о себе. Убедитесь, что описание вакансии совпадает с портфолио и вашим рассказом о себе. В резюме рассказывайте о вашем опыте, а не перечисляйте банальные вещи. В резюме рассказывайте о вашем опыте, а не перечисляйте банальные вещи. Сделайте портфолио таким, чтобы оно рассказывало о ваших достижениях, а не представляло коллекцию красивых картинок. Сделайте портфолио таким, чтобы оно рассказывало о ваших достижениях, а не представляло коллекцию красивых картинок. Подумайте, чем вам понравилась компания и что вы можете сделать для неё. Это будет основа для вашего сопроводительного письма. Подумайте, чем вам понравилась компания и что вы можете сделать для неё. Это будет основа для вашего сопроводительного письма. Объедините пункты 2, 3 и 4 в одно письмо или сообщение и с очень большой вероятностью, вы попадёте на собеседование с дизайн-менеджером.  Объедините пункты 2, 3 и 4 в одно письмо или сообщение и с очень большой вероятностью, вы попадёте на собеседование с дизайн-менеджером.  очень большой вероятностью А дальше что? А дальше у вас будет несколько этапов собеседований. Писать об этом я не буду, и без того статья получилась объёмной. Дам лишь один совет. Будьте собой и не старайтесь быть тем, кем вы не являетесь. Это как на свиданиях. Вы можете притворяться и не быть собой, если у вас краткосрочная цель. Если же вы хотите долгих отношений, то быть собой — лучший из вариантов. Собираем лучшие практики У вас отличное портфолио и резюме — скидывайте их в комментарии. Это поможет другим ребятам вдохновиться и сделать свои портфолио ещё лучше.  P.S. Покажите эту статью вашим друзьям дизайнерам. Чем больше человек её увидит, тем больше будет успешных откликов на вакансии. ]]></text>
</doc>
