<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<original_author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Oscar Jite-Orimiono]]></item>
	</original_author>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[blognetology]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-31, 20:10]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/netologyru/blog/668884/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Стили заголовков в CSS: градиенты]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Нетология]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка веб-сайтов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[CSS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[css]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[заголовки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[h1]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[перевод]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[html]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Заголовки должны быть большими, жирными и громкими, чтобы привлекать внимание пользователя за несколько секунд. Мы перевели статью о стилях заголовков, сегодня предлагаем изучить градиенты.  
В заголовках обычно содержится текст, набранный крупным шрифтом, выделенный начертанием или цветом. К нему иногда прилагается описательный подзаголовок, изображения и кнопки призыва к действию.
 1 — заголовок, 2 — описание, 3 — изображение, 4 — кнопки
Текст основного заголовка обозначается тегом h1, его стилизацией мы и займёмся.
Полезные подсказки
Выбирайте правильные цвета
Если работаете с брендбуком, сосредоточьтесь на фирменных цветах. Если инструкций нет, сначала подберите сочетающиеся цвета, потом приступайте к оформлению.
Делайте заголовок уникальным
Тест и стиль должны быть уникальными. На одной веб-странице нужен только один тег h1 — это ради SEO и производительности, особенно если у заголовка сложный стиль.
Выбирайте правильные шрифты
Между визуальным хаосом и хорошим заголовком — тонкая грань, которую пересекают размер, цвет, начертание и гарнитура шрифта. Поэтому иногда творческие порывы надо притормаживать.
CSS градиенты цвета текста
Градиент — цветовой переход между цветами, при котором они смешиваются. Есть три способа добавить цветовые градиенты к тексту заголовка CSS:
linear-gradient()
radial-gradient()
conic-gradient()
1. linear-gradient()
Функция обеспечивает переход цвета по прямой линии. Сделаем для старта заголовок в HTML:
<body>
    <header>
        <h1>Modern Frontend Monitoring and Product Analytics</h1>
    </header>
  </body>
Используйте семантический тег header, как показано, тег section с ID или проверенный [div] с class="header". Главное, чтобы заголовок был заметным и узнаваемым.
Функция linear-gradient() позволяет добавлять специфические параметры, в том числе направление градиента и как минимум два значения цвета. Но можно добавлять больше — количество цветов не ограничено. Посмотрим на CSS:
header h1 {
  font-size: 70px;
  font-weight: 600;
  background-image: linear-gradient(to left, #553c9a, #b393d3);
  color: transparent;
  background-clip: text;
  -webkit-background-clip: text;
}
Свойство background-clip гарантирует, что фон не выйдет за пределы элемента — в данном случае это текста. Свойство color установлено как transparent, так что фон видно прямо за заголовком. Результат кода: светлый цвет перетекает в тёмный слева направо:
Линейный градиент текста слева направо
Стилизовать заголовок с градиентом можно в других направлениях:
Линейные градиенты текста с разными направлениями
Градиент может быть и диагональным:
linear-gradient(to bottom left, #553c9a, #ee4b2b);
Направление можно указать с помощью углов:
linear-gradient(45deg, #553c9a, #ee4b2b);
Линейный градиент по диагонали
Начало перехода цвета можно задать, добавив процентное значение после первого цвета. Фиолетовый занимает 45% текста заголовка, а потом переходит в красный:
linear-gradient(to right, #553c9a 45%, #ee4b2b)
Линейный градиент с процентами
2. radial-gradient()
Радиальный градиент начинается в исходной точке, из которой расходятся цвета. По умолчанию переход цвета начинается из центра элемента.
background-image: radial-gradient(#553c9a, #ee4b2b);
Указать направление с помощью radial-gradient() нельзя, но зато можно указать форму: круг или эллипс.
radial-gradient(circle, #553c9a, #ee4b2b);

radial-gradient(ellipse, #553c9a, #ee4b2b);
Радиальный градиент
Для изменения положения градиента есть четыре параметра:
closest-side
closest-corner
farthest-side
farthest-corner
3. conic-gradient()
Этот градиент тоже начинается с исходной точки. Вокруг неё вращается цветовой переход. Для наглядности добавим к заголовку третий цвет.
background-image: conic-gradient(#553c9a, #ee4b2b, #00c2cb);
Результат:
Пример конического градиента
Грубую начальную точку, где бирюзовый переходит в фиолетовый на букве n, можно сгладить. Для этого добавим первый цвет в конец функции.
conic-gradient(#553c9a, #ee4b2b, #00c2cb, #553c9a);
После цветов можно добавить процентные значения, чтобы контролировать точки начала цветовых переходов.
conic-gradient(#553c9a 30%, #ee4b2b 40%, #ee4b2b 70%, #00c2cb 80%, #553c9a);
Итог:
Функцию можно использовать, чтобы сделать градиент, который градиентом не будет.
conic-gradient(
    #553c9a 0%, #553c9a 33%, #ee4b2b 33%, #ee4b2b 66%, #00c2cb 66%, #00c2cb 99%
  );
Первый цвет перемещается от начальной точки  0% и проворачивается на 33% заголовка. В этой точке должен начаться цветовой переход, но начальная точка следующего цвета была 33%, поэтому цвет меняется сразу.
Бонус: повторяющиеся градиенты
Как можно понять, градиент цвета текста повторяется по всему заголовку. Добавим цветовые точки, получим градиентные узоры.
repeating-linear-gradient(to right, #553c9a, #ee4b2b 10%, #553c9a 20%);

repeating-radial-gradient(circle closest-corner at 100px 100px, #553c9a, #ee4b2b 10%, #553c9a 20%);

repeating-conic-gradient(#553c9a 0%, #553c9a 10%, #ee4b2b 10%, #ee4b2b 20%, 

#00c2cb 20%, #00c2cb 30%);
Даже если вы не собираетесь вызывать у пользователей головокружение, учитесь использовать градиенты.
Используйте оттенки одного цвета
Чтобы получить паттерн repeating-radial, используем такой синтаксис:
repeating-radial-gradient(circle closest-corner at 100px 100px, #553c9a, #ee4b2b 10%, #553c9a 20%);
Теперь поменяем красный на светло-фиолетовый:
repeating-radial-gradient(circle closest-corner at 100px 100px, #553c9a, #b393d3 10%, #553c9a 20%);
Итог:
Используйте не только оттенки одного цвета. Жёлтый хорошо сочетается с оранжевым,  а зелёный — с синим.
Используйте правильные параметры
Помните четыре параметра для radial-gradient? Посмотрим ещё.
repeating-radial-gradient(<ending-shape> <size> <position> ,<color1>, <color2>, <color3>);
Градиенту можно задать форму circle или ellipse. По умолчанию это ellipse с положением в центре.
Размер фигуры можно определить с помощью параметров:
closest-side — форму градиента определяет ближайшая к центру стороной элемента;
closest-corner — форму градиента определяет ближайший угол элемента;
farthest-side —форму градиента определяет сторона элемента, удалённая от центра;
farthest-corner — форму градиента определяет удалённый от центра угол.
Далее идёт позиция от corner или side. Это может быть процентное значение или длина.
Используйте минимум два цвета, но помните, что повторение первого в качестве третьего даёт плавный переход. Для ясности используем красный и фиолетовый:
Вот что получится при repeating-radial-gradient использовании значений closest-:
А теперь при использовании значений farthest-:
Между двумя первыми заголовками нет большой разницы, потому что градиент расходится из центра наружу. Тот же результат можем получить, используя linear-gradient. Лучше указать форму и определить точки цветовых переходов.
Видно, что свойство repeating-radial-gradient со значением closest-side или closest-corner выглядит ярче, но снижает читаемость, если использовать неподходящие цвета. Значения farthest-corner или farthest-side позволяют получить чёткий текст даже с контрастными цветами.  Заголовки должны быть большими, жирными и громкими, чтобы привлекать внимание пользователя за несколько секунд. Мы перевели статью о стилях заголовков, сегодня предлагаем изучить градиенты.   В заголовках обычно содержится текст, набранный крупным шрифтом, выделенный начертанием или цветом. К нему иногда прилагается описательный подзаголовок, изображения и кнопки призыва к действию.   1 — заголовок, 2 — описание, 3 — изображение, 4 — кнопки Текст основного заголовка обозначается тегом h1, его стилизацией мы и займёмся. h1 Полезные подсказки Выбирайте правильные цвета Если работаете с брендбуком, сосредоточьтесь на фирменных цветах. Если инструкций нет, сначала подберите сочетающиеся цвета, потом приступайте к оформлению. Делайте заголовок уникальным Тест и стиль должны быть уникальными. На одной веб-странице нужен только один тег h1 — это ради SEO и производительности, особенно если у заголовка сложный стиль. h1 Выбирайте правильные шрифты Между визуальным хаосом и хорошим заголовком — тонкая грань, которую пересекают размер, цвет, начертание и гарнитура шрифта. Поэтому иногда творческие порывы надо притормаживать. CSS градиенты цвета текста Градиент — цветовой переход между цветами, при котором они смешиваются. Есть три способа добавить цветовые градиенты к тексту заголовка CSS: linear-gradient()
radial-gradient()
conic-gradient() linear-gradient()]]></text>
</doc>
