<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[iamshpeht]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-23, 19:03]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/nebo/blog/667406/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Долго. Дорого… Делать гаджет в России – учиться, терять деньги, жить на работе]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Nebo Devices Ltd.]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Гаджеты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Экология]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[nebo]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[airvisual]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[загрязнение воздуха]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[pm2.5]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[красноярск]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[гражданский мониторинг]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет! Я Игорь, создатель проекта гражданского мониторинга Nebo и это моя первая статья на Хабре, в которой хочу поделиться опытом разработки гаджета.
Важное: наша команда состоит из дизайнера, программиста и инженера. Множество работ мы закрывали своим трудом, учились, реальные расходы могут вырасти X10. Мы сильно экономили, возможно это станет полезно кому-то.
Изначально мы создали проект, чтобы с помощью недорогих девайсов определять загрязнение воздуха в Красноярске. В нашем городе люди часто жаловались на удушливый смог, и очень часто официальные данные оставались не актуальными. Этому смогу местные жители даже дали специальное определение «чёрное небо».
С учетом старого курса валют, я особо не парился и постепенно дополнял сеть с помощью приборов AirVisual Pro. После того как количество датчиков в нашей сети увеличилось, стало ясно, что проект Nebo за полгода стал вызывать доверия больше, чем данные официальных постов. Это конечно повлекло немного неприятностей от властей, но постепенно от нас отстали.
«Есть же дешевые датчики на Aliexpress!» - эту фразу я слышал постоянно от близких, коллег и участников нашего сообщества.
У датчиков с Aliexpress было два главных недостатка: низкое качество данных и отсутствие передачи данных на сервер. Главное их преимущество – низкая цена. К тому моменту доллар рос с невероятной динамикой
Прочитав кучу статей о проекте «LuftDaten», приняли решение сделать «свой датчик» - он должен быть точным и удобным уличным датчиком с передачей данных через домашний wifi.
Накупив необходимых элементов, протестировав их и половину выкинув, через пару месяцев получили первый MVP. Схема была построена на датчике Plantower (лучший по тестам) и микроконтроллере ESP32 (самый доступный).
Но качество данных оказалось ниже, чем от датчика AirVisual Pro.
В итоге приходим к выводу о том, что у лазерного сенсора есть одно главное ограничение – температурный режим. Начинаем придумывать, как прогревать воздух для датчика и как запитать его от стандартной зарядки телефона.
Выход нашли, используя старый резистор, но для этой реализации понадобится сделать специальный корпус.
Заказываем дизайн корпуса у друзей, работающих в 3D Max – 30 000 рублей.
Корпус оказался не подготовленным для 3d печати, дорабатываем – 8 000 рублей.
Распечатываем 1 получившийся корпус – 6 000 рублей.
Пробуем вставить плату и элементы в корпус – не все сходится. «Допиливаем напильником» и ставим на тесты (среднее время тестов 1-2 месяца).
К этому времени я начинаю изучать курсы Autodesk Fusion на YouTube (бесплатно) и параллельно заканчиваю курсы skvot.io по UX/UI дизайну, чтобы сделать макет нашего нового приложения для датчиков - 18 000 рублей.
Делать это приходиться по ночам в отрыве от основной работы, поэтому спать иногда приходилось в офисе.
И вот пока проходят тесты, я уже более-менее владею Figma и отдаю на обсуждение в команду наш первый дизайн приложения.
Но корпус - главная боль нашего проекта. Не получается быстро дорабатывать, подрядчики всегда заняты, тесты срываются.
Поэтому я принимаю решение купить недорогой 3d принтер Creality Ender-3 Pro , с помощью которого буду печатать свои новые конструкции корпуса – 25 000 рублей.
На фото его первая сборка сразу из коробки
Это было одно из самых правильных решений, которое помогло сэкономить огромное количество времени и денег. Ну и еще кучу разных штук в быту получилось напечатать. Пользуюсь до сих пор.
Тесты оказались успешными – данные продемонстрировали качество лучше, чем на датчике AirVisual Pro.
Итак, мы собрали наш первый компактный датчик, потратив на это примерно 1 год. Я сделал даже визуализации в новом корпусе с приложением, а когда продукт был готов, я решил все переделать. В процессе его эксплуатации мне пришла в голову идея, сделать из датчика «для нас», гаджет для всех.
Дальше о том, как мы столкнулись с отливкой корпуса в России, задумали сделать экран и… потеряли несколько своих зарплат - дизайнер, программист и инженер. Привет! Я Игорь, создатель проекта гражданского мониторинга Nebo и это моя первая статья на Хабре, в которой хочу поделиться опытом разработки гаджета. Nebo Важное: наша команда состоит из дизайнера, программиста и инженера. Множество работ мы закрывали своим трудом, учились, реальные расходы могут вырасти X10. Мы сильно экономили, возможно это станет полезно кому-то. Важное: наша команда состоит из дизайнера, программиста и инженера. Множество работ мы закрывали своим трудом, учились, реальные расходы могут вырасти X10. Мы сильно экономили, возможно это станет полезно кому-то. Изначально мы создали проект, чтобы с помощью недорогих девайсов определять загрязнение воздуха в Красноярске. В нашем городе люди часто жаловались на удушливый смог, и очень часто официальные данные оставались не актуальными. Этому смогу местные жители даже дали специальное определение «чёрное небо».     С учетом старого курса валют, я особо не парился и постепенно дополнял сеть с помощью приборов AirVisual Pro. После того как количество датчиков в нашей сети увеличилось, стало ясно, что проект Nebo за полгода стал вызывать доверия больше, чем данные официальных постов. Это конечно повлекло немного неприятностей от властей, но постепенно от нас отстали.    «Есть же дешевые датчики на Aliexpress!» - эту фразу я слышал постоянно от близких, коллег и участников нашего сообщества. «Есть же дешевые датчики на Aliexpress!» - эту фразу я слышал постоянно от близких, коллег и участников нашего сообщества. «Есть же дешевые датчики на Aliexpress!» - эту фразу я слышал постоянно от близких, коллег и участников нашего сообщества. У датчиков с Aliexpress было два главных недостатка: низкое качество данных и отсутствие передачи данных на сервер. Главное их преимущество – низкая цена. К тому моменту доллар рос с невероятной динамикой Прочитав кучу статей о проекте «LuftDaten», приняли решение сделать «свой датчик» - он должен быть точным и удобным уличным датчиком с передачей данных через домашний wifi. Накупив необходимых элементов, протестировав их и половину выкинув, через пару месяцев получили первый MVP. Схема была построена на датчике Plantower (лучший по тестам) и микроконтроллере ESP32 (самый доступный). Но качество данных оказалось ниже, чем от датчика AirVisual Pro.   В итоге приходим к выводу о том, что у лазерного сенсора есть одно главное ограничение – температурный режим. Начинаем придумывать, как прогревать воздух для датчика и как запитать его от стандартной зарядки телефона. В итоге приходим к выводу о том, что у лазерного сенсора есть одно главное ограничение – температурный режим. Начинаем придумывать, как прогревать воздух для датчика и как запитать его от стандартной зарядки телефона.   Выход нашли, используя старый резистор, но для этой реализации понадобится сделать специальный корпус. Заказываем дизайн корпуса у друзей, работающих в 3D Max – 30 000 рублей.
Корпус оказался не подготовленным для 3d печати, дорабатываем – 8 000 рублей.
Распечатываем 1 получившийся корпус – 6 000 рублей. Заказываем дизайн корпуса у друзей, работающих в 3D Max – 30 000 рублей. Заказываем дизайн корпуса у друзей, работающих в 3D Max – 30 000 рублей. 30 000 рублей. Корпус оказался не подготовленным для 3d печати, дорабатываем – 8 000 рублей. Корпус оказался не подготовленным для 3d печати, дорабатываем – 8 000 рублей. 8 000 рублей. Распечатываем 1 получившийся корпус – 6 000 рублей. Распечатываем 1 получившийся корпус – 6 000 рублей. 6 000 рублей.  ]]></text>
</doc>
