<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Asya_Dyu]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-21, 13:29]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/timeweb/blog/665706/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Во что поиграть, если шахматы ещё не придумали, а ты фараон / викинг / вождь майя]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Timeweb Cloud]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Научно-популярное]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[настольные игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[история]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[геймеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[настолки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[археология]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[раскопки]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Если я хочу поиграть с друзьями, то мы либо долго спорим в какую игру по сети будем играть, т.к. ребята предпочитают шутеры, вроде CS и Battleground, а я фанатею от League of Legends. Если договориться не вышло, мы назначаем встречу в аналоговом мире и тащим с собой несколько коробок настолок, потому что у каждой игры свои поля, фишки, карты и вообще вдруг количество игроков изменится.

Древние любители игр о такой ерунде не парились. Начертили поле на земле, камушков набрали и играют, радуются. У игроков, которые могли донатить, конечно были vip-скины, к примеру, игровые фигурки не из дерева, а из слоновой кости. На игровой процесс это не сильно влияло, а археологам помогает сейчас восстанавливать древние игры. Под катом подборка популярных игр из древнего Египта, Месопотамии, Северной Америки времен ацтеков и Скандинавии, а еще ссылочки на их браузерные версии.

Еще я веду канал в Telegram GameDEVils и блог на Substack , делюсь там клевыми материалами (про геймдизайн, разработку и историю игр).


Царская игра «Ура» или «Игра 20 квадратов»



Царская, потому что первую игру археологи обнаружили на царском кладбище в Месопотамии.

После игру находили не только в виде роскошных наборов в гробницах, но и в виде граффито (археологи так рисунки накарябанные на чем-то называют). Так что не только Тутанхамон мог загамать в 20 квадратов. Да, серьезно, у Тутанхамона в гробнице тоже нашли похожую доску. Точнее четыре.



Судя по тому, что игру «Ура» находили в Иране, Сирии, Египте, Ливане, Шри-Ланке, Кипре и Крите, игра была довольно популярна на всем Ближнем востоке. На пике популярности игроки наделили урскую игру мистическим значением, и верили, что события в игре предсказывают будущее.

Потом на игру «Ура» забили все, кроме евреев из индийского города Кочи. Археологи расходятся во мнениях почему. То ли игроки в «Уру» перешли на ранние версии нардов, то ли сама игра «Ура» сильно изменилась и стала нардами.

А хитрые евреи увеличили количество фишек в урской игре, немного изменили положение квадратов, называли игру «Аша» и продолжали в нее спокойно играть до эмиграции в Израиль в 1950-х. И особо про игру не болтали.

Причем они настолько не болтали, что когда в 1920-х археологи раскопали игру, то поиграть в нее никто не смог, т.к. правила где-то потерялись за 5 тыс. лет. Пришлось ждать еще 60 лет, чтобы в 1980-х перевели глиняную табличку, на которой клинописью вавилонский геймер высек правила урской игры актуальные для 2 века до н.э. Археологи проанализировали штук 100 датированных игровых досок и увидели, что за 1200 лет квадраты на доске много раз меняли положения, так что правила, вероятно, менялись.

К примеру, на одном и том же поле в зависимости от направления движения можно играть долгий и быстрый вариант игры:



Вот ссылочка, чтобы играть в 20 квадратов онлайн без смс и регистрации. Мне этот сайт понравился за то, что понимаешь правила во время игры, отдельно их читать не нужно.

Кстати, про эту и другие древние настолки Википедия активно ссылается на книгу Тристана Донована «It's all a game: the history of board games from Monopoly to Settlers of Catan», к сожалению, перевода на русский нет.

Сенет



Помните про Тутанхамона? В его гробнице на досках для урской игры с обратной стороны было поле для другой игры, «сенет», которая символизировала загробное путешествие души.

Древнеегипетская «Книга мертвых» обещает удачливым игрокам в сенет лучшие условия на том свете. Доски для cенета часто находят в гробницах, самые древние находки примерно ровесники урской игры, около 3 тыс. годы до н.э. В отличии от урской игры, поле для сенета имеет 30 квадратов, но вот ни одного полного сборника правил для этой игры ещё не нашли.

Археологи реконструировали свои варианты правил, опираясь на отрывочные заметки древних геймеров и изображения процесса игры в сенет на фресках. Вот современная онлайн реконструкция игры. Я не уверена, что после нее мне станет веселее жить после смерти, но играть в нее было просто и потому залипательно.

Псы и Шакалы



Так игру называют археологи, т.к. в игровом наборе игровые колышки украшали головы псов и шакалов. Есть еще вариант названия «58 дырок», из-за того что на поле 58 лунок под колышки, но мне он не нравится. На некоторых досках был иероглиф «shen» — «замкнутый круг», «вечность». Из древнего Египта игра распространилась по всему Средиземноморью и Месопотамии. Где-то собак и шакалов заменяли на кошек, на лошадей, ястребов, но общую форму игра сохраняла. Простые наборы без украшательств до нашего времени не дожили.

Псы и шакалы — гоночная игра для двух игроков, наподобие сенета или урской игры. «Псы и шакалы» датируют 2 тыс. годами до н.э., про ее оригинальные правила известно мало, но благодаря специфическому игровому полю и отметкам на игральной доске, египтологи реконструировали несколько вариантов. Вот вариант игры с правилами от Джека Ботерманса.

Мехен



Еще одна азартная игра из Египта времен 3-го тысячелетия до н.э. По преданию египетская богиня Мехен превращалась в змею, чтобы уберечь ладью бога Ра в ночное время и не дать богу Апопу разрушить мироздание.

Так что главная фишка игры — игровое поле в виде змеи. На самых ранних вариантах поле — это просто спираль, на более поздних вариантах появляются насечки на поле, количество варьируется от 40 до 400 штук.

Египтяне мехен забросили примерно во 2-ом тысячелетии. На Крите, в Судане и Ливии в неё еще какое-то время играли, но потом тоже забыли про игру, так что достоверных правил мехена нет. Предполагают, что правила отличались для мужчин и женщин, царей и прислуги, и что у игры вообще был сакральный смысл, т.к. ее упоминают в Книге мертвых.

Вариант для игры онлайн я не нашла, но есть наборы по типу сделай сам в интернетах или лакшери-варианты, вроде этого на кикстартере.



Из современных игр на Мехен больше всего похожа игра «Гиена», которая часто встречается в Мавритании и Судане. В неё можно поиграть онлайн. Но мне ее лор игры «Гиена» не нравится. По сюжету матери племени идут из деревни к колодцу стирать одежду, и та мать, которая первая вернется в деревню, выпускает гиену, которая ест остальных матерей, которые еще не вернулись. Я бы назвала эту игру не «Гиена», а «Крыса».

Манкала



Манкала, игра в зёрна — это аналоговая версия «Happy Farm». В Манкалу играли и до сих пор играют в Индии, Африке, Вьетнаме, в Северной Америке. Только называют по-разному, так что манкала — это вроде названия для семейства игр, нет какого-то установленного канона правил.

Археологи находили доски для манкалы, которые создали во 2-3 веках н.э., но игра вероятно гораздо старше, т.к. многие игроки просто выкапывают лунки в земле. Видимо, когда земледельцам в реальной жизни надоедало заниматься земледелием, они играли в земледелие. Игроки «сажали» зерна в лунки, в итоге, кто больше собрал урожая, тот и молодец.



Для манкалы есть много мобильных приложений, но браузерные варианты игры или лагают, или сильно лагают. Вот ссылка на браузерную манкалу, которая у меня лагала меньше всего. На сайте с игрой не описаны правила, зато тут их очень подробно расписали.

Северная Америка

Индейцы всегда были азартными ребятами, у них много игр с бросками костей или игральных палочек. В 20-ом веке индейцы даже назвали азартные игры «традицией», понастроили казино в резервациях и послали власти штатов с их регуляцией игорного бизнеса куда подальше.

Патолли



Тоже игра в зёрна, но в этой игре зёрна использовали в качестве игральной кости. Ацтекское слово «патолли» означает «боб».

Патолли — азартная игра, обязательно с крупными ставками. Играли в патолли обычно вдвоем или вчетвером, а победитель получал все сокровища проигравших. Игроки делали равно количество ставок, обычно шесть, качество ставок обсуждали.



Более обеспеченные игроки играли на украшения, драгоценные камни, земли, рабов. Те у кого не было драгоценностей, ставили на кон домашнюю утварь и даже свою жизнь.

Ацтеки считали, что бог красоты, искусства и досуга Шочипилли участвует в игре, они молились ему перед игрой. Во время игры, если игрок выбрасывал ноль очков, то клал свое сокровище в специальное место для подношений рядом с игровым полем, а победитель раунда получал все эти сокровища в дар от Шочипилли.



Про патолли мы знаем от испанских конкистадоров, которые в 16 веке приплыли в центральную Америку, выиграли у индейцев в нее золота, и запретили патолли, ибо про то узнала католическая церковь была недовольна. К тому же ацтеки использовали игру в праздничных и погребальных ритуалах, так что католики все упоминания об игре старательно выпиливали. Правила патолли сейчас приблизительно реконструировали, опираясь на следующую игру индейцев майя, которые жили неподалеку.

Бул



В «бууль», «боолик» или «пулук» предпочитали играть индейцы майя и гватемальские народы. В патолли они тоже играли, но буль был популярнее. Как и патолли, буль включал в себя фактор везения (бросок кости) и тактический бой с противником. Так как конкистадоры открывали Америку довольно активно, записей о старых правилах не осталось. Да и не очень любили индейцы писать, но в буль играют до сих пор.

Это игра для двух игроков или двух команд одинакового размера. Количество камней-фишек и длину поля в игре можно менять, чтобы партия игралась дольше или быстрее. В современный вариант можно поиграть тут.

А в этой статье из жж можно очень подробно про Патолли и Бул почитать.

Скандинавия

Хнефатафл



Название игры переводится как «царский стол». Играли в хнефатафл, или просто тафл, с 3 века до н.э. примерно до 11 века, пока шахматы не вытеснили эту игру.

Для тафла использовали доски от 7х7 до 19х19 квадратов, в зависимости от разновидности игры, и в отличии от шахмат игра была несимметричная. У атакующего игрока фигур было больше, а игра симулировала осаду замка.

Игровые поля для тафла находят в Гренландии, Исландии, Ирландии, Уэльсе, на территории древней Руси.

Кстати, на Руси игровые доски и славянскую версию нардов называли подозрительно созвучно -тавлеи. Непонятно, тавлеи — это переработка варяжского тафла или греческой игры петтейя, что тоже звучит похоже.

Возможно, когда римляне доработали петтейю до своего варианта «латрункули», то варвары, после набегов на Римскую империю, опираясь на латрункули, придумали тафл.

Вариантов тафла было множество, исторически достоверных правил для тафла не сохранилось. Есть исторически достоверные правила для одной из вариаций тафла, игры «таблут». Правила эти записал Карл Линней, ботаник, который растения и животных по видам классифицировал. Линней путешествовал по Лапландии и записал правила игры таблут со слов местных «геймеров». Вот онлайн-версия игры таблут .

В хнефатафл по копенгагенской реконструкции правил можно поиграть тут.

Античные игры

Большой вклад в историю игр сделали древние греки и римляне. Во-первых они любили играть. И в кости, и мячик, и в крестики нолики.

Греки больше упарывались в соревновательную часть, даже Олимпийские игры придумали. А еще Истмийские, Немейские, Пифийские игры, причем соревновались греки не только в спорте, но и в поэзии, музыке, театре. А римляне играли ради досуга и удовольствия.

А во-вторых, и римляне и греки писали про игры. Ученые начали интересоваться играми, поэты использовали игры как метафоры в своей лирике.

К тому же периоду античных игр относят популярную до сих пор восточную игру Го, чатурангу — индийский предок шахмат, история которых тянет на отдельную публикацию.

Средневековая Европа пыталась запретить игры, потому что азартные игры — плохо и вообще 7-ой круг ада по Данте. Но игры все равно проникали в культуру через торговлю, войны и новые технологии, вроде книгопечатания. Об этом подробнее напишу в продолжении.


Еще про игры:

15 игр, которые прокачивают логику, алгоритмы, ассемблер и силу земли
Ещё 20+ игр, которые прокачивают логику, алгоритмы и радуют умный мозг
Каким был первый game jam 20 лет назад и где можно поджемить в этом году
Как инди-разработчику найти художника для своей игры и сэкономить $500
Самые популярные бесплатные движки для разработки игр
Играйте в хакера безопасно: 20+ игр, чтобы почувствовать себя хацкером и не призвать ФСБ
20 игр, чтобы видеть детали, чувствовать нюансы и уловить смысл дизайна
10 советов от Unity по геймдизайну для начинающего разработчика игр



Мой канал в Telegram с находками про разработку игр, историю игр и геймдизайн: GameDevils (на русском) и блог на Substack (на английском).         GameDEVils Substack     Царская игра «Ура» или «Игра 20 квадратов»                            играть в 20 квадратов онлайн без смс и регистрации     Сенет          онлайн реконструкция игры   Псы и Шакалы        вариант игры   Мехен          Книге мертвых   этого       поиграть онлайн   Манкала              Вот ссылка на браузерную манкалу тут их очень подробно расписали   Северная Америка  азартные игры   Патолли      ]]></text>
</doc>
