<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Russian_rehab_industry]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-20, 13:25]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/666842/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Российские бионические протезы смогут почувствовать прикосновение]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Accessibility]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Киберпанк]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Научно-популярное]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Биотехнологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Здоровье]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[протезы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[протез]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[моторика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[бионические протезы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[киборгизация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нейроимпланты]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сразу несколько разработчиков бионических протезов в России объявили о внедрении технологических решений, которые позволят людям с инвалидностью в буквальном смысле осязать предметы, к которым они прикасаются.
Так, компания «Моторика», резидент Фонда «Сколково», уже приступила ко второму этапу исследования по очувствлению своих протезов. Благодаря усилиям инженеров и ученых, при помощи протезов люди с инвалидностью смогут не только решать повседневные задачи, но и восстановить чувствительность утраченных конечностей.
Ранее, в апреле 2022 года «Моторика» собрала группу людей с разными типами травм плеча и предплечья для участия в разработке и апробации новой технологии. Были проведены операции по вживлению электродов, способных передавать тактильные ощущения. Медицинским направлением проекта руководит Артур Биктимиров, функциональный нейрохирург Медцентра Дальневосточного федерального университета (ДВФУ).
На первом этапе инженерные команды «Моторики», «Сколтеха» и ДВФУ взялись за подбор параметров электростимуляции для предотвращения фантомных болей.
После получения необходимого эффекта стимуляции был проведен подбор параметров, обеспечивающих тактильные ощущения. В исследовании используется инженерный образец бионического протеза компании «Моторика» – Manifesto с расширенными возможностями в плане управления и программирования. 
Сегодня уже можно говорить о предварительных результатах, которые, по мнению разработчиков, оказались более чем позитивными. При использовании протеза с обратной связью, пациенты испытывали естественные ощущения, просто прикасаясь кончиками напальчников протеза к предметам. А один из участников эксперимента впервые смог разжать фантомную руку.
«Совместно с «Моторикой» и Сколтехом мы проанализировали результаты первого этапа, и исходя из этого произвели коррекцию тактики нашего исследования. Дополнили активизацию периферических нервов стимуляцией спинного мозга, расширили экспериментальные и нейромодуляционные парадигмы, а также расширили группу пациентов. Теперь мы берем пациентов с более высоким уровнем ампутации — до плеча. Таким образом, мы планируем собрать еще больше данных для достижения конечной цели — создания технологии очувствления протеза», — отметил Артур Биктимиров, функциональный нейрохирург Медцентра ДВФУ.
Фото: Пресс-служба Медцентра ДВФУ
В «Моторике» заявляют, что не собираются останавливаться на достигнутом. В планах – привлечь к исследованию пользователей протезов с травмой нижних конечностей.
Для участия нужно оставить заявку на сайте.
Компания «Моторика» исследует и разрабатывает технологичные протезы рук: активные тяговые и бионические. Предприятие также известно тем, что создаёт видеоигры для реабилитации людей, переживших инсульты и травмы. Совместно с Медицинским центром ДВФУ компания запустила проект «Остров киборгов» для создания на острове «Русский» кибер-медицинского кластера для объединения проектов и компаний, которые тоже занимаются инвазивными исследованиями, технологиями и высокотехнологичными средствами реабилитации.
Подробнее про «Остров киборгов» читайте в нашем прошлом материале.
Разработки в схожем направлении также ведёт российская команда Myolimb, создавшая бионические протезы рук с обратной связью. Лидер проекта Владислав Букин рассказывает, что его устройство надевается на оставшуюся конечность и через электроды считывает процессы, происходящие во время сокращения мышц. Это позволяет управлять искусственной кистью.
Протезы Myolimb уникальны тем, что в них установлен специальный блок, сжимающий культю настолько, насколько человек сжимает пальцы. Именно это и называется «обратная связь». Таким образом пациент получает тактильные ощущения и ассоциирует их с работой протеза. При этом точка надавливания на кожу способна перемещаться.
В результате владелец протеза может в той или иной степени почувствовать форму предмета, который трогает искусственной кистью.
Заместитель гендиректора Myolimb Дарья Степура отмечает, что разработанные протезы обладают высокой помехоустойчивостью, что помогает избежать «ложного срабатывания».
«Ложным срабатыванием» называется явление, когда протезы самостоятельно сжимаются или разжимаются под влиянием окружающих нас радиошумов. Такое иногда происходит в метро. В частности, известны случаи, когда человек не мог отпустить поручень, чтобы выйти на своей остановке.
В протезах Myolimb используются преимущественно российские детали и микросхемы, благодаря чему разработка стоит минимум в два раза дешевле зарубежных аналогов. Разработка уже прошла сертификацию и совсем скоро стартует апробация на людях.
Первым испытателем станет молодой человек, потерявший обе руки. Но для ускорения процесса требуются ещё добровольцы.
Все желающие стать тестировщиками новых бионических протезов могут связаться с разработчиками, написав на электронную почту: mailbox@myolimb.ru.   Сразу несколько разработчиков бионических протезов в России объявили о внедрении технологических решений, которые позволят людям с инвалидностью в буквальном смысле осязать предметы, к которым они прикасаются. Сразу несколько разработчиков бионических протезов в России объявили о внедрении технологических решений, которые позволят людям с инвалидностью в буквальном смысле осязать предметы, к которым они прикасаются. Так, компания «Моторика», резидент Фонда «Сколково», уже приступила ко второму этапу исследования по очувствлению своих протезов. Благодаря усилиям инженеров и ученых, при помощи протезов люди с инвалидностью смогут не только решать повседневные задачи, но и восстановить чувствительность утраченных конечностей. Ранее, в апреле 2022 года «Моторика» собрала группу людей с разными типами травм плеча и предплечья для участия в разработке и апробации новой технологии. Были проведены операции по вживлению электродов, способных передавать тактильные ощущения. Медицинским направлением проекта руководит Артур Биктимиров, функциональный нейрохирург Медцентра Дальневосточного федерального университета (ДВФУ). На первом этапе инженерные команды «Моторики», «Сколтеха» и ДВФУ взялись за подбор параметров электростимуляции для предотвращения фантомных болей. После получения необходимого эффекта стимуляции был проведен подбор параметров, обеспечивающих тактильные ощущения. В исследовании используется инженерный образец бионического протеза компании «Моторика» – Manifesto с расширенными возможностями в плане управления и программирования.   Сегодня уже можно говорить о предварительных результатах, которые, по мнению разработчиков, оказались более чем позитивными. При использовании протеза с обратной связью, пациенты испытывали естественные ощущения, просто прикасаясь кончиками напальчников протеза к предметам. А один из участников эксперимента впервые смог разжать фантомную руку. «Совместно с «Моторикой» и Сколтехом мы проанализировали результаты первого этапа, и исходя из этого произвели коррекцию тактики нашего исследования. Дополнили активизацию периферических нервов стимуляцией спинного мозга, расширили экспериментальные и нейромодуляционные парадигмы, а также расширили группу пациентов. Теперь мы берем пациентов с более высоким уровнем ампутации — до плеча. Таким образом, мы планируем собрать еще больше данных для достижения конечной цели — создания технологии очувствления протеза», — отметил Артур Биктимиров, функциональный нейрохирург Медцентра ДВФУ.  Фото: Пресс-служба Медцентра ДВФУ В «Моторике» заявляют, что не собираются останавливаться на достигнутом. В планах – привлечь к исследованию пользователей протезов с травмой нижних конечностей. Для участия нужно оставить заявку на сайте. на сайте на сайте Компания «Моторика» исследует и разрабатывает технологичные протезы рук: активные тяговые и бионические. Предприятие также известно тем, что создаёт видеоигры для реабилитации людей, переживших инсульты и травмы. Совместно с Медицинским центром ДВФУ компания запустила проект «Остров киборгов» для создания на острове «Русский» кибер-медицинского кластера для объединения проектов и компаний, которые тоже занимаются инвазивными исследованиями, технологиями и высокотехнологичными средствами реабилитации. Подробнее про «Остров киборгов» читайте в нашем прошлом материале. в нашем прошлом материале в нашем прошлом материале Разработки в схожем направлении также ведёт российская команда Myolimb, создавшая бионические протезы рук с обратной связью. Лидер проекта Владислав Букин рассказывает, что его устройство надевается на оставшуюся конечность и через электроды считывает процессы, происходящие во время сокращения мышц. Это позволяет управлять искусственной кистью.   Протезы Myolimb уникальны тем, что в них установлен специальный блок, сжимающий культю настолько, насколько человек сжимает пальцы. Именно это и называется «обратная связь». Таким образом пациент получает тактильные ощущения и ассоциирует их с работой протеза. При этом точка надавливания на кожу способна перемещаться. В результате владелец протеза может в той или иной степени почувствовать форму предмета, который трогает искусственной кистью. Заместитель гендиректора Myolimb Дарья Степура отмечает, что разработанные протезы обладают высокой помехоустойчивостью, что помогает избежать «ложного срабатывания».   «Ложным срабатыванием» называется явление, когда протезы самостоятельно сжимаются или разжимаются под влиянием окружающих нас радиошумов. Такое иногда происходит в метро. В частности, известны случаи, когда человек не мог отпустить поручень, чтобы выйти на своей остановке. В протезах Myolimb используются преимущественно российские детали и микросхемы, благодаря чему разработка стоит минимум в два раза дешевле зарубежных аналогов. Разработка уже прошла сертификацию и совсем скоро стартует апробация на людях. Первым испытателем станет молодой человек, потерявший обе руки. Но для ускорения процесса требуются ещё добровольцы. Все желающие стать тестировщиками новых бионических протезов могут связаться с разработчиками, написав на электронную почту: mailbox@myolimb.ru. mailbox@myolimb.ru mailbox@myolimb.ru ]]></text>
</doc>
