<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Foxvic]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-19, 20:02]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/666730/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Можно ли тестировать API ногами?]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Тестирование IT-систем]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Accessibility]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Тестирование веб-сервисов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Тестирование игр]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[история жизни]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[qa]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[qa testing]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[мечта]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем привет! Скажу сразу, что это статья человека с большой мечтой о входе в сферу айти в качестве QA, который находится при этом в хардкорных условиях. Сейчас я в поиске своего первого рабочего места после многих месяцев обучения как на курсах, так и самостоятельного. По моей задумке текст должен стать интересной историей для решивших его прочесть. И надеюсь, что у меня получилось. Помимо этого, в ней дополнительно будет немного информации для потенциального работодателя. Я решил начать свои поиски со статьи подобного формата, в связи с невозможностью многих вещей в процессе трудоустройства. И после прочтения этого поста, эти нюансы станут вам куда понятнее.
Начнём знакомство с самого начала. Меня зовут Виктор, мне 31 год. Практически всю свою жизнь провожу в интернете по состоянию здоровья.
Всё было бы в моей жизни довольно стандартно, если бы не выпало по велению случая родиться с диагнозом ДЦП. У всех он проявляется по-разному, но мне достался особый случай. Практически неконтролируемые руки, проблемы с голосом из-за эмоций и, как финальный «бонус», невозможность ходить. Пожалуй, самое необычное для читателя будет то, что для работы с компьютером мне приходится использовать ноги. Хотя спустя годы тренировок и привычки это давно не является проблемой.
Страшно представить, что было бы, если бы не невероятная сила и упрямство моей семьи. Но не менее жутко становится от представления моего рождения в иное время, нежели то, в котором мы с вами обитаем сейчас. Даже при всём происходящем в последние годы.

Рассвет цифровых технологий, удешевление компьютеров, заря становления интернета в России. Всё это мне выпало пережить и воспринимать гораздо острее, чем многим, ведь компьютер был практически моим единственным окном в мир.

Благодаря отцу и дяде мне удалось попасть в компьютерный мир гораздо раньше сверстников. И в свои 12 лет я уже смело мог переустановить винду, поставить все драйвера и даже настроить диалап коннект по шипящему модему.
Потому ни у кого в семье не возникало сомнения в важности компьютера в моей жизни. Так что моя бесконечная благодарность родным, которые позволяли мне как проводить за ним неограниченное время, так и сделали всё, чтобы в том или ином виде ПК всегда был рядом и в рабочем состоянии.

И в итоге я искренне полюбил ПК, полюбил софт, стал бродить по интернету в поисках новых знакомых и тех, с кем можно пообщаться по интересам и поделиться впечатлениями. Но в итоге больше всего меня, естественно, привлекли игры.

Они позволяли мне ощутить многое из того, что в реальной жизни было попросту недоступно. Но при этом всегда старался не проседать окончательно, отделять реальность от виртуальности, проводить время с семьей, стараться не упускать возможности погулять на свежем воздухе.

Игры никогда не были для меня средством побега от реальности, скорее были средой. Одиночные были средой для познания историй, моралей мира, его устройства и неявных черт. Многопользовательские площадки были местом, где познавать было интересно уже людей реальных. Ведь кто бы как не видел, игры — это всё-таки отличное зеркало нашего общества.

Со временем общение на тему игр по различным форумам привело к моему становлению администратором и модератором во многих местах. Таким образом мне удалось увидеть строение «админок», подучить на уровне самых азов HTML код и примерно понять принцип работы сайтов.
Порой выпадало даже занимать руководящие должности в кланах и на фанатских сайтах, что напрямую позволило ощутить все прелести работы в команде удалённого формата. И это отнимало у меня не меньше сил и времени, так как являлось по своей сути полноценной работой.

И работы подобного рода за долгие годы было много.  Но впереди предстояло поверить в собственные силы ещё больше, когда в итоге хватило решимости начать писать обзоры на любимую тематику и уже не бесплатно работать с контентом игровых порталов. Так шли годы, но к 28 годам я понял, что так продолжаться больше не может, и было принято решение что-то менять в жизни.
Мне казалось, что за ворохом онлайн игр, сайтов, форумов и прочего было проведено очень много времени, которое могло быть направлено в совершенно иное развитие. Поэтому я стал искать новое начало, которое поможет реализовать себя и найти опору в жизни.
Первым шагом на пути к новым свершениям стал стриминговый канал на Twitch. За 3 года он позволил мне открыться миру, найти спутницу жизни и завести невероятное количество знакомств, которые радуют меня и по сей день.
Я вложил в него множество сил и времени, полагаясь как на основное дело своей жизни, но в итоге начал медленно отходить в сторону от этой идеи. На это есть много объективных причин, да и стабильность подобного рода деятельности оставляет желать лучшего.
Планы на жизнь и создание собственной семьи потребовали твёрдого притока средств для достижения задуманного. И, видя успехи в стриминге, стало ясно, что пора двигаться в сторону полноценной работы в IT, будто ждавшей меня все эти годы.
Кто бы что ни говорил, программирование — это всё-таки не моё, так что мой выбор пал именно на тестирование программного обеспечения.
Тестирование мне близко по своей сути. Очень нравится испытывать софт, выявлять его особенности, скрытые функции и мелкие недочёты.  Мне казалось, что в теории мне должно помочь многолетнее общение с пользователями с точки зрения локальной службы поддержки и долгие годы ковыряния игр и решения проблем с ними.
Уверенности добавил и бум удалённой работы, вызванный пандемией. И, видя всё это, мне начало казаться, что время для попытки мечты уже наступило. Поэтому, сместив приоритеты с Twitch канала, я принялся искать способы реализации задуманного.
Курсы сейчас рекламируют все и везде, так что не попробовать такой формат образования было просто нельзя. А потому мои невероятные зрители собрали на канале полную сумму на обучение, после чего предстояло погрузиться в новый мир изучения тонкостей тестирования.
Позади у меня отличные месяцы полные нового опыта в приятной компании, а впереди, надеюсь, работа мечты, которая позволит быть увереннее в жизни. Хочу сказать спасибо всем причастным за отличное отношение! Вы и правда невероятные.
Больше всего мне пришлось по душе работать с API посредством Postman и тестировать мобильные приложения, как на эмуляторах, так и на реальном устройстве. Тестирование веба далось немного сложнее, но тут явно нужен личный опыт работы на реальном проекте для более чёткого понимания всей картины.
Конечно, тестовая документация оказалась не самой простой в освоении штукой, но думаю, что в целом мне удалось по ходу прохождения курса понять общий принцип написания чек-листов, тест-кейсов, репортов о багах и прочего.  
Я не боюсь рутины, однообразия и повторения однотипных действий. Если есть чёткое понимание того, что у меня всё получается и работа идёт правильно, то долгие часы за ПК совершенно не выглядят для меня пугающе.
Понятно, что любые курсы и учебники — это только базис, который предстоит развивать ещё долгие и долгие годы. А любой проект практически всегда требует перестройки мышления под стандарты работы конкретной команды. Но и останавливаться на выученном вовсе не входит в мои планы.
Больше всего вопросов вызывают мои ограниченные возможности в коммуникации. Ведь у меня нет возможности общаться голосом в зуме, подъехать в офис или полноценно пережить интервью для оценки моих знаний.
Именно поэтому мною было решено начать поиск работы с этого текста. Но вовсе не потому, что считаю будто кто-то должен мне помочь с работой только из-за того, с какими ограничениями приходится жить.
Конкуренции в QA сейчас очень много, а рынок вакансий переживает не лучшие времена. Но я искренне верю в то, что моё первое рабочее место должно быть в команде, которая понимает мои условия и позволит реализовать себя со всеми нюансами.
У меня нет намерений давать клятвы готовности стать лучшим тестировщиком. И говорить о том, что понял всё намного лучше других соискателей тоже не хочется. Но точно могу сказать одно: при необходимости самоотдачи мне не занимать.
В идеале, естественно, хотелось бы тестировать игры или схожие продукты, так как их специфика мне намного ближе. Но я искренне отдаю себе отчёт, что там огромное количество нюансов, которые могут оказаться сложнее, чем кажется.
Не вижу смысла затягивать текст. Сейчас я стою на пороге огромного мира с желанием стать его частью. И искренне надеюсь, что у меня хватит сил осуществить задуманное. Хотя пока что очень и очень страшно.
А теперь коротко о плюсах и минусах моей персоны как работника.
Плюсы:
огромная усидчивость за ПК, иммунитет к рутине и повторяемым действиям
острое ощущение команды после многих лет кланов в играх и работы в сообществах
знание английского языка достаточное для чтения почти любого материала на тему софта и вникания в него
понимание основ тестирования на уровне стажёра/джуна. Тест-дизайн, тест-документация, КЭ, ГЗ, немного API, немного простых SQL запросов, работа с эмуляторами в Android Studio и т.д
целеустремленное вникание в любой софт и платформы для работы. Всегда сам погуглю гайды, советы или фичи, попробую что-то сделать сам, а потом задам вопросы.
внимательность к деталям и желание всегда докопаться до сути происходящего
Минусы:
ночной образ жизни. Несмотря на московский часовой пояс, уже 16 лет живу и работаю ночью, что достаточно плохо, так как с командой всегда нужно быть на связи. Перестройка на день вызовет слишком много проблем, так что её рассматриваю только на самый крайний случай.
невозможность коммуникации способами помимо текста. Голосовая и видеосвязь, телефон и поездки в офис увы невозможны
Примерно вот такая вырисовывается непростая ситуация.
Хочу сказать спасибо всем, кто сделал путь к мечте реальностью и поддерживал меня на нём и словом и делом. Моя семья, друзья и подписчики действительно невероятные люди, которым я желаю всех благ и достижения желаний.
А тем, кто хочет попробовать свои силы в новом направлении, могу сказать, что всё зависит только от вас и вашей веры в себя. Курсы могут заложить базис, но всё в итоге решится тем, насколько вам самим интересно искать информацию и развиваться в выбранном направлении.

Так что верьте в себя, пробуйте и стремитесь. И помните, что зачастую наши возможности ограничены лишь нашими намерениями. И я искренне надеюсь, что у меня выйдет доказать это на деле.
Огромное спасибо за прочтение! Добра вам и удачи!
Найти меня можно в ВК. А именно вот тут.
А тестировать API ногами вполне возможно. У меня получилось! Всем привет! Скажу сразу, что это статья человека с большой мечтой о входе в сферу айти в качестве QA, который находится при этом в хардкорных условиях. Сейчас я в поиске своего первого рабочего места после многих месяцев обучения как на курсах, так и самостоятельного. По моей задумке текст должен стать интересной историей для решивших его прочесть. И надеюсь, что у меня получилось. Помимо этого, в ней дополнительно будет немного информации для потенциального работодателя. Я решил начать свои поиски со статьи подобного формата, в связи с невозможностью многих вещей в процессе трудоустройства. И после прочтения этого поста, эти нюансы станут вам куда понятнее. Начнём знакомство с самого начала. Меня зовут Виктор, мне 31 год. Практически всю свою жизнь провожу в интернете по состоянию здоровья. Всё было бы в моей жизни довольно стандартно, если бы не выпало по велению случая родиться с диагнозом ДЦП. У всех он проявляется по-разному, но мне достался особый случай. Практически неконтролируемые руки, проблемы с голосом из-за эмоций и, как финальный «бонус», невозможность ходить. Пожалуй, самое необычное для читателя будет то, что для работы с компьютером мне приходится использовать ноги. Хотя спустя годы тренировок и привычки это давно не является проблемой.   Страшно представить, что было бы, если бы не невероятная сила и упрямство моей семьи. Но не менее жутко становится от представления моего рождения в иное время, нежели то, в котором мы с вами обитаем сейчас. Даже при всём происходящем в последние годы.

Рассвет цифровых технологий, удешевление компьютеров, заря становления интернета в России. Всё это мне выпало пережить и воспринимать гораздо острее, чем многим, ведь компьютер был практически моим единственным окном в мир.

Благодаря отцу и дяде мне удалось попасть в компьютерный мир гораздо раньше сверстников. И в свои 12 лет я уже смело мог переустановить винду, поставить все драйвера и даже настроить диалап коннект по шипящему модему.     Потому ни у кого в семье не возникало сомнения в важности компьютера в моей жизни. Так что моя бесконечная благодарность родным, которые позволяли мне как проводить за ним неограниченное время, так и сделали всё, чтобы в том или ином виде ПК всегда был рядом и в рабочем состоянии.

И в итоге я искренне полюбил ПК, полюбил софт, стал бродить по интернету в поисках новых знакомых и тех, с кем можно пообщаться по интересам и поделиться впечатлениями. Но в итоге больше всего меня, естественно, привлекли игры.

Они позволяли мне ощутить многое из того, что в реальной жизни было попросту недоступно. Но при этом всегда старался не проседать окончательно, отделять реальность от виртуальности, проводить время с семьей, стараться не упускать возможности погулять на свежем воздухе.

Игры никогда не были для меня средством побега от реальности, скорее были средой. Одиночные были средой для познания историй, моралей мира, его устройства и неявных черт. Многопользовательские площадки были местом, где познавать было интересно уже людей реальных. Ведь кто бы как не видел, игры — это всё-таки отличное зеркало нашего общества.

Со временем общение на тему игр по различным форумам привело к моему становлению администратором и модератором во многих местах. Таким образом мне удалось увидеть строение «админок», подучить на уровне самых азов HTML код и примерно понять принцип работы сайтов.       ]]></text>
</doc>
