<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[kandiana]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-19, 16:02]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/kaspersky/blog/666418/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Смотреть нельзя слушать: что важнее при проведении UX-тестов]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании «Лаборатория Касперского»]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[касперский]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[юзабилити-тестирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux-исследования]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Что важнее при юзабилити-тестировании — слушать, что говорит респондент, или наблюдать за его действиями? Стоит ли все, что вы услышали от пользователя, считать истиной и основой для дальнейших выводов и решений? Это вопросы, которые так или иначе встают перед UX-исследователями и определяют подход к анализу данных.

Меня зовут Диана Канивец, я старший специалист по исследованию пользовательских интерфейсов в «Лаборатории Касперского». В своей практике я долгое время совмещала проектирование интерфейсов и проведение UX-исследований, а теперь специализируюсь на UX-исследованиях для сложного B2B-направления. Предлагаю разобраться в непростой (а казалось бы!) теме: куда наблюдателю лучше направлять свое внимание во время юзабилити-тестов.



Цель любого UX-теста — получить качественные результаты для принятия дальнейших решений. То, насколько данные окажутся проработанными, повлияет на судьбы интерфейсов → продуктов → пользовательский опыт. Правило простое: невозможно получить качественные результаты исследования без эффективного наблюдения и интерпретации. Для простоты повествования под «наблюдением» мы будем понимать весь процесс познания, включающий получение знаний (восприятие разных потоков информации) и их интерпретацию.

Больше наблюдателей = объемнее картина происходящего

Наблюдение — это важнейший навык, который нужно в себе развивать, холить и лелеять. Серьезно, наблюдательность — это не само собой разумеющееся качество, это процесс мышления, которым нужно уметь управлять. Особенно если вы работаете над B2B-продуктом или у вашего проекта и пользователей есть определенная специфика — без симбиоза наблюдательности и понимания предметной области здесь не обойтись.

Всякий, присутствующий на юзабилити-тесте, — наблюдатель. В «Лаборатории Касперского» мы взяли за правило активно привлекать к проведению тестовых сессий продуктовых дизайнеров и менеджеров. В некоторых командах на тесты приходят аналитики и технические писатели — мы рады всем и всячески это поощряем.

Сейчас в нашей парадигме UX-исследователь — это на самом деле lead, который отвечает за развитие навыков наблюдения и интерпретации у всех присутствующих на тестах.

Во время тестовой сессии мы просим всех коллег фиксировать свои наблюдения, инсайты и находки в свободной форме, так, как им удобнее. По нашему опыту, наиболее комфортный формат — открыть в начале теста текстовый файл и вписывать в него все свои заметки, вести лог происходящего, не обращая особого внимания на пунктуацию и орфографию.

После теста мы созваниваемся с коллегами и устраиваем совместный рекап — встречу, на которой проговариваем и собираем все свои находки и инсайты в одном месте.

Его величество рекап

Пожалуй, самое интересное происходит во время таких вот встреч-рекапов. Интересное, потому что каждый из участников раскрывает свой мыслительный процесс.

Представьте себе густой красивый лес. Ботаник увидит в нем представителей растений разных видов, дровосек — шикарную древесину, а ребенок — пространство для игры и постройки шалашей.

Так и на рекапах. Наша профессиональная деформация влияет на наше восприятие. Продуктовые менеджеры прекрасно улавливают мотиваторы или блоки с точки зрения использования функционала того или иного решения или сервиса. Дизайнеры видят трудности навигации и взаимодействия в целом. Технические писатели подмечают проблемы с формулировками. Каждый смотрит под своим углом, высказывает интересные наблюдения, и вместе мы формируем общую объемную картину.

А что же делает UX-исследователь? Он помогает магии рекапа состояться: подмечает причинно-следственные связи и восполняет порой неосознаваемые пробелы. Вероятно, то, как UX-исследователь побуждает команду мыслить, достойно отдельной статьи.

Кстати, практику рекапов мы взяли на вооружение также при выполнении UX-исследований совместно с агентствами. Мы работаем в сфере информационной безопасности — у наших B2B-продуктов сложный и специфический функционал. Совместное обсуждение тестов с агентством позволяет собрать глубоко проработанный отчет о результатах. Агентствам, кстати, подобный подход также по душе, так как «снимать поверхностный слой результатов» никто не заинтересован — это как минимум скучно.

«Вы смотрите, но не наблюдаете, а это большая разница»

(Артур Конан Дойл, «Записки о Шерлоке Холмсе»)

Давайте признаем: смотреть и слушать — это пассивное состояние. В абстрактных терминах Даниэля Канемана (нобелевского лауреата, одного из основоположников поведенческой экономики и автора книг, которые учат не попадаться в когнитивные ловушки и делать правильный выбор) за «смотреть, слушать и делать скоропалительные выводы» отвечает Система 1. Она срабатывает автоматически и очень быстро, почти не требуя усилий и не давая ощущения намеренного контроля. Однако наблюдение — это процесс, который нуждается во включении Системы 2, требует сознательных умственных «затрат».

Однажды во время теста респондент рассказал нам, что ему нравится работать в темной теме. Он уточнил, что даже настроил свой файловый менеджер в темных тонах.



Мы бы могли закончить на этом и перейти к другим вопросам. Но решили продолжить беседу с респондентом, а он предложил продемонстрировать свои настройки. Спустя несколько секунд перед нами предстал тот самый файловый менеджер — действительно с темным фоном. Но названия папок были окрашены в ярко-желтый, названия выделенных папок — в ярко-синий, а к спискам применялась багровая чересполосица. Из соображений конфиденциальности мы не можем показать оригинальный скриншот, но выглядел он примерно как на картинке ниже.





Нужно понимать, что слова — это посредники в коммуникациях. Там, где возникают посредники, появляется вероятность искажения смыслов. Наверняка вы уже не раз видели эту нетленную классику UX:



Наблюдая за тестом, вы всегда можете доверять своим глазам. Вы можете доверять действиям респондентов. Действия — это факты. Однако к словам нужно относиться с осторожностью.

Мы, конечно, адвокаты пользователя, как мы сами себя называем, и, безусловно, должны прислушиваться к респонденту. Но в описанном выше примере мы увидели, что иногда респонденты говорят одно, а подразумевают другое. Обобщив наш опыт и наблюдения, мы пришли к следующим выводам.

Почему слова респондентов не всегда стоит воспринимать буквально.

Часто респонденты просто не видят проблем, так как не понимают, что может быть лучше. Вы не представляете, сколько раз мы слышали фразу «У вас все хорошо, нам комфортно», «Если я посижу в программе 2-3 дня, я обязательно во всем разберусь!».
Некоторые респонденты боятся показаться глупыми — стараются скрыть, что они что-то не поняли. Это здоровая самозащита человеческой психики.
Иногда в респонденте может активироваться режим «тестера», и он пустится в рассуждения о гипотетических ситуациях. Это говорит о том, что между вами настроен хороший диалог, но потребуется некоторая сноровка, чтобы сфокусировать человека на действиях.
Пример про темную тему показателен тем, что на практике доказывает: иногда респонденты говорят одно, а подразумевают другое.
В конце концов, иногда на тестах происходит какая-то иррациональная ерунда — когда респондент явно запутался и вслух перебирает «соломинки», которые могли бы объяснить происходящее (ставьте лайк этой статье, если вы такое наблюдали).

Почему отсутствие комментариев не означает, что проблем нет

Не все респонденты во время тестов могут хорошо формулировать свои мысли и тем более проговаривать их вслух — это дополнительная мыслительная нагрузка.
Некоторые вещи порой сложно описать вербально.
Бывает так, что респонденты не считают возникшие мысли ценными, поэтому не рассказывают о них.
Чуткие и эмпатичные не говорят плохое, чтобы не обидеть авторов.

Постарайтесь «видеть больше», чем вам хотят сказать. Вот как это можно сделать:

следите за курсором — респонденты любят его водить по экрану при изучении интерфейса, он помогает фокусировать внимание. Различные мельтешения курсора могут говорить о сомнениях и ступоре. Например, если с ходу непонятно, на какую из кнопок нажимать;
наблюдайте за языком тела — яркие эмоции вы обязательно увидите;
если у вас пока небольшой опыт наблюдений, во время тестов старайтесь сначала фиксировать факты. Например, «респондент неправильно выполнил задание, нажал на кнопку Mark as processed вместо Assign to me». Дайте Системе 2 время на переваривание факта и обнаружение причины: «Mark as processed провоцирует ошибки, так как кнопка ярко выделена — сильно привлекает внимание».




Юзабилити-тесты: когда к респонденту стоит особенно внимательно прислушаться

Респондент не справляется с заданием и проговаривает свои ожидания — это прекрасная возможность понять пользовательскую цепочку рассуждений и определить барьеры.
Респондент проговаривает, как понимает элемент интерфейса или текст — слушаем интерпретацию и сопоставляем со смыслом, который вкладывали дизайнеры или технические писатели.
Респондент рассказывает конкретный кейс из своего личного опыта — слушаем более внимательно, так как это не абстрактные рассуждения, а пережитый опыт, здесь могут быть ценные факты.


Когда мы проверяем взаимодействие, то прежде всего смотрим на действия. Однако в других методах (например, интервью) роль «слушания» будет более значимой.

А что вы думаете про наблюдательность? Мы с удовольствием почитаем ваши UX-истории, наверняка у вас есть чем поделиться. Автор лучшего, на наш взгляд, комментария получит приз от «Лаборатории Касперского» :) [Мы будем рассматривать все комментарии, оставленные в течение недели с момента публикации статьи]           Больше наблюдателей = объемнее картина происходящего            Его величество рекап            «Вы смотрите, но не наблюдаете, а это большая разница»  (Артур Конан Дойл, «Записки о Шерлоке Холмсе»)    нравится работать в темной теме                   Наблюдая за тестом, вы всегда можете доверять своим глазам. Вы можете доверять действиям респондентов. Действия — это факты. Однако к словам нужно относиться с осторожностью.

Мы, конечно, адвокаты пользователя, как мы сами себя называем, и, безусловно, должны прислушиваться к респонденту. Но в описанном выше примере мы увидели, что иногда респонденты говорят одно, а подразумевают другое. Обобщив наш опыт и наблюдения, мы пришли к следующим выводам. Наблюдая за тестом, вы всегда можете доверять своим глазам. Вы можете доверять действиям респондентов. Действия — это факты. Однако к словам нужно относиться с осторожностью.

Мы, конечно, адвокаты пользователя, как мы сами себя называем, и, безусловно, должны прислушиваться к респонденту. Но в описанном выше примере мы увидели, что иногда респонденты говорят одно, а подразумевают другое. Обобщив наш опыт и наблюдения, мы пришли к следующим выводам.   сами себя называем   Почему слова респондентов не всегда стоит воспринимать буквально.   Часто респонденты просто не видят проблем, так как не понимают, что может быть лучше. Вы не представляете, сколько раз мы слышали фразу «У вас все хорошо, нам комфортно», «Если я посижу в программе 2-3 дня, я обязательно во всем разберусь!».
Некоторые респонденты боятся показаться глупыми — стараются скрыть, что они что-то не поняли. Это здоровая самозащита человеческой психики.
Иногда в респонденте может активироваться режим «тестера», и он пустится в рассуждения о гипотетических ситуациях. Это говорит о том, что между вами настроен хороший диалог, но потребуется некоторая сноровка, чтобы сфокусировать человека на действиях.
Пример про темную тему показателен тем, что на практике доказывает: иногда респонденты говорят одно, а подразумевают другое.
В конце концов, иногда на тестах происходит какая-то иррациональная ерунда — когда респондент явно запутался и вслух перебирает «соломинки», которые могли бы объяснить происходящее (ставьте лайк этой статье, если вы такое наблюдали). Часто респонденты просто не видят проблем, так как не понимают, что может быть лучше. Вы не представляете, сколько раз мы слышали фразу «У вас все хорошо, нам комфортно», «Если я посижу в программе 2-3 дня, я обязательно во всем разберусь!». Некоторые респонденты боятся показаться глупыми — стараются скрыть, что они что-то не поняли. Это здоровая самозащита человеческой психики. Иногда в респонденте может активироваться режим «тестера», и он пустится в рассуждения о гипотетических ситуациях. Это говорит о том, что между вами настроен хороший диалог, но потребуется некоторая сноровка, чтобы сфокусировать человека на действиях. Пример про темную тему показателен тем, что на практике доказывает: иногда респонденты говорят одно, а подразумевают другое. В конце концов, иногда на тестах происходит какая-то иррациональная ерунда — когда респондент явно запутался и вслух перебирает «соломинки», которые могли бы объяснить происходящее (ставьте лайк этой статье, если вы такое наблюдали).  Почему отсутствие комментариев не означает, что проблем нет   Не все респонденты во время тестов могут хорошо формулировать свои мысли и тем более проговаривать их вслух — это дополнительная мыслительная нагрузка.
Некоторые вещи порой сложно описать вербально.
Бывает так, что респонденты не считают возникшие мысли ценными, поэтому не рассказывают о них.
Чуткие и эмпатичные не говорят плохое, чтобы не обидеть авторов.

Постарайтесь «видеть больше», чем вам хотят сказать. Вот как это можно сделать:

следите за курсором — респонденты любят его водить по экрану при изучении интерфейса, он помогает фокусировать внимание. Различные мельтешения курсора могут говорить о сомнениях и ступоре. Например, если с ходу непонятно, на какую из кнопок нажимать;
наблюдайте за языком тела — яркие эмоции вы обязательно увидите;
если у вас пока небольшой опыт наблюдений, во время тестов старайтесь сначала фиксировать факты. Например, «респондент неправильно выполнил задание, нажал на кнопку Mark as processed вместо Assign to me». Дайте Системе 2 время на переваривание факта и обнаружение причины: «Mark as processed провоцирует ошибки, так как кнопка ярко выделена — сильно привлекает внимание». Не все респонденты во время тестов могут хорошо формулировать свои мысли и тем более проговаривать их вслух — это дополнительная мыслительная нагрузка. Некоторые вещи порой сложно описать вербально. Бывает так, что респонденты не считают возникшие мысли ценными, поэтому не рассказывают о них. Чуткие и эмпатичные не говорят плохое, чтобы не обидеть авторов.

Постарайтесь «видеть больше», чем вам хотят сказать. Вот как это можно сделать:

следите за курсором — респонденты любят его водить по экрану при изучении интерфейса, он помогает фокусировать внимание. Различные мельтешения курсора могут говорить о сомнениях и ступоре. Например, если с ходу непонятно, на какую из кнопок нажимать;
наблюдайте за языком тела — яркие эмоции вы обязательно увидите;
если у вас пока небольшой опыт наблюдений, во время тестов старайтесь сначала фиксировать факты. Например, «респондент неправильно выполнил задание, нажал на кнопку Mark as processed вместо Assign to me». Дайте Системе 2 время на переваривание факта и обнаружение причины: «Mark as processed провоцирует ошибки, так как кнопка ярко выделена — сильно привлекает внимание».     следите за курсором — респонденты любят его водить по экрану при изучении интерфейса, он помогает фокусировать внимание. Различные мельтешения курсора могут говорить о сомнениях и ступоре. Например, если с ходу непонятно, на какую из кнопок нажимать;
наблюдайте за языком тела — яркие эмоции вы обязательно увидите;
если у вас пока небольшой опыт наблюдений, во время тестов старайтесь сначала фиксировать факты. Например, «респондент неправильно выполнил задание, нажал на кнопку Mark as processed вместо Assign to me». Дайте Системе 2 время на переваривание факта и обнаружение причины: «Mark as processed провоцирует ошибки, так как кнопка ярко выделена — сильно привлекает внимание». следите за курсором — респонденты любят его водить по экрану при изучении интерфейса, он помогает фокусировать внимание. Различные мельтешения курсора могут говорить о сомнениях и ступоре. Например, если с ходу непонятно, на какую из кнопок нажимать; наблюдайте за языком тела — яркие эмоции вы обязательно увидите; если у вас пока небольшой опыт наблюдений, во время тестов старайтесь сначала фиксировать факты. Например, «респондент неправильно выполнил задание, нажал на кнопку Mark as processed вместо Assign to me». Дайте Системе 2 время на переваривание факта и обнаружение причины: «Mark as processed провоцирует ошибки, так как кнопка ярко выделена — сильно привлекает внимание».      Юзабилити-тесты: когда к респонденту стоит особенно внимательно прислушаться   Респондент не справляется с заданием и проговаривает свои ожидания — это прекрасная возможность понять пользовательскую цепочку рассуждений и определить барьеры.
Респондент проговаривает, как понимает элемент интерфейса или текст — слушаем интерпретацию и сопоставляем со смыслом, который вкладывали дизайнеры или технические писатели.
Респондент рассказывает конкретный кейс из своего личного опыта — слушаем более внимательно, так как это не абстрактные рассуждения, а пережитый опыт, здесь могут быть ценные факты. Респондент не справляется с заданием и проговаривает свои ожидания — это прекрасная возможность понять пользовательскую цепочку рассуждений и определить барьеры. Респондент проговаривает, как понимает элемент интерфейса или текст — слушаем интерпретацию и сопоставляем со смыслом, который вкладывали дизайнеры или технические писатели. Респондент рассказывает конкретный кейс из своего личного опыта — слушаем более внимательно, так как это не абстрактные рассуждения, а пережитый опыт, здесь могут быть ценные факты.   действие действия  ]]></text>
</doc>
