<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[blognetology]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-18, 17:24]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/netologyru/blog/666430/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Зачем учиться motion-дизайну и как это сделать своими силами]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Нетология]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Работа с видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Учебный процесс в IT]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Карьера в IT-индустрии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[motion]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[motion design]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[моушн-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[моушн дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[моушен-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[моушен дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[курсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайнеру]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[видео]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Если в 2018 году люди тратили на просмотр видео 1,5 часа в день, то в 2022 году вовлечённость выросла до 2,5 часов. Пользователи делятся видео в два раза чаще, чем любым другим контентом, а motion-графика почти так же популярна, как простые записи. Сделали для вас подборку обучающих ресурсов, программ и инструментов для самостоятельного обучения.
В декабре 2021 года английская анимационная студия Wyzowl провела исследование, согласно которому motion-графика занимает второе место по популярности среди всех разновидностей видеоконтента (33%), уступая лишь 9% формату обычной видеозаписи (42%). Видео помогает компаниям привлекать новых клиентов, увеличивать объёмы продаж, повышать узнаваемость бренда, сокращать количество обращений в службу поддержки. Это подтверждают и сами потребители: 88% говорят, что именно просмотр видео убедил их совершить покупку, 72% предпочитают узнавать о новых продуктах и услугах из видеороликов. Рассказываем, как сделать motion-дизайн профессией.
Чему нужно научиться: мнения работодателей
Требования работодателей к motion-дизайнерам в 2022 году меняются в зависимости от уровня компании. Мы приведём в качестве примера две вакансии, которые были актуальны на начало мая 2022 года. Это топовые предложения для специалистов высокого класса, на которые следует ориентироваться.
В конце марта Apple опубликовала вакансию: от кандидата ждут, что он сможет создавать анимацию, заниматься графическим дизайном и делать видеоролики для рекламных и образовательных проектов компании. Разработка креативной концепции также ложится на специалиста. Кандидат должен работать в After Effects, Illustrator, Photoshop, Premiere Pro, Cinema 4D, Maya и Final Cut Pro. Рассматривают бакалавров в области графического дизайна, медиаискусства или другой смежной специальности. Требования к опыту: 4–10 лет работы по специальности.
Про доход ничего не пишут, но на сторонних ресурсах говорят, что средняя зарплата motion-дизайнера в Apple составляет около 80 тысяч долларов в год.
Социальная сеть VK опубликовала вакансию motion-дизайнера в команду игрового бренда MY.GAMES. Как и Apple, VK ищет универсального специалиста, который будет не только рисовать и монтировать, но и создавать концепцию роликов и сценарии. Кандидат также должен самостоятельно выставлять свет, строить кадр, записывать качественный звук и подбирать аудиоконтент. Поскольку вакансия в геймдеве, нужно немного работать на базе движка Unity. Требуется портфолио, а про образование не сказано ничего. Набор программ, в которых надо уметь работать, классический: Adobe Premiere, Adobe Photoshop, Adobe After Effects, Photoshop. Про деньги скажут на собеседовании.
На hh.ru в вакансиях со схожими функциями указывают зарплаты от 150 до 200 тысяч рублей в месяц. 
При этом специалисты уровня джун, работающие по чёткому техническому заданию со знанием основных инструментов, могут рассчитывать на 70 тысяч в месяц.
Программы для motion-дизайна: какой софт покупать
Анимация включает в себя множество этапов от рисования эскиза до создания трёхмерных моделей и объединения их в сложную динамическую сцену. Выбор инструментов зависит от специфики работы. Иногда для выполнения задачи достаточно одной программы, а порой приходится задействовать целый набор инструментов. Перечислим основные:
Adobe After Effects. Позволяет создавать анимированную графику и визуальные эффекты, а также редактировать видеоряд, в том числе видео 4K и 360/VR. Хорошо работает с другими системами нелинейного монтажа, такими как Avid Media Composer и Final Cut Pro X. Гибко интегрируется с 3D-приложениями: 3ds Max, Maya и Cinema 4D. Доступен в экосистеме Creative Cloud. На сайте Adobe выложены обучающие видео. У Нетологии есть бесплатный курс для освоения базы, начать обучение мжно в любое время.
Cinema 4D. Программное решение для 3D-моделирования, анимации, симуляции и рендеринга. Художники-аниматоры любят Cinema 4D за удобство, простоту использования и гибкость при интеграции с After Effects. У Cinema 4D сильное сообщество пользователей, поэтому легко найти обучающие ресурсы. Начать можно с видео на популярном канале Greyscalegorilla.
Adobe Premiere Pro. Приложение для редактирования видео, создаёт динамические связи с After Effects: пользователи могут вносить финальные правки в ролик без предварительного рендеринга. На официальном сайте программы есть коллекция видеоуроков.
Adobe Photoshop. Многофункциональный графический редактор. Уроки доступны на любых ресурсах. Основы можно выучить в Нетологии.
Adobe Illustrator. Одна из ведущих программ обработки векторной графики и один из главных инструментов любого дизайнера. Начинайте с бесплатного курса Нетологии или официальных материалов.
Blender. Бесплатное ПО для 2D и 3D-графики с открытым исходным кодом и каналом на YouTube с руководствами. Популярен в геймдеве.
Maya. Конкурент Cinema 4D с более сложным интерфейсом. Его используют многие голливудские студии для 3D-моделирования и анимации. Открыта для сторонних разработчиков. Есть сайт с уроками.
Для комфортной работы в этих программах на начало 2022 года нужен компьютер с 32 ГБ оперативки и 4 ГБ GPU.
Обучающие YouTube-каналы для motion-дизайнеров
Для большего погружения в профессию приведём ещё несколько ссылок на YouTube-каналы про motion-дизайн:
VideoSmile
Andrey Sokolov
SurfacedStudio
School of Motion
Arrimus 3D
SonduckFilm
Blender Guru
Eyedesyn 
Flat Pack FX
Тематические сообщества и чаты для motion-дизайнеров 
Чаты:
Motion Talk
Motion Chat
Каналы и сообщества для поиска работы:
Motion designer hunter 
CG Freelance 
Motion Graphics Jobs
Каналы и сообщества для вдохновения и обучения:
Motion Graphics & Video Design 
MOTION GRAPHICS 
Animation & Visual effects 
Motion.RAR
BDSR DESIGN REFERENCES 
VimeoInspiration | Motion design | 
Вольница 
Официальные ресурсы ПО:
Adobe Premiere Pro for beginners 
Adobe Premiere Pro Intermediate Users Group 
Adobe After Effects Tutorials 
After Effects / Motion Design 
Adobe Illustrator tutorials
Blender 3D Artists
Blender Artists Community 
Cinema 4D - Maxon 
Cinema 4D — канал
Cinema 4D — чат
Photoshop & Illustrator 
Photoshop Tutorials 
Книги о motion-дизайне
Design for Motion: Fundamentals and Techniques of Motion Design, Остин Шоу.
Остин Шоу — motion-дизайнер, который более 15 лет делал графику для Ferrari, Fedex, Ralph Lauren, Target. Сейчас — профессор motion-дизайна в Колледже искусств и дизайна Саванны. Преподавал в Школе визуального искусства в Нью-Йорке. В книге — техника иллюстрации, визуальный сторителлинг, работа с 3D-объектами, практические упражнения.
Аниматор: набор для выживания. Секреты и методы создания анимации, 3D-графики и компьютерных игр, Уильямс Ричард.
Мультипликатор и обладатель премии Оскар за фильм «Кто подставил кролика Роджера» рассказывает о принципах анимации, 3D-графики и компьютерных игр.
The Theory and Practice of Motion Design, Брайан Стоун и Лия Уолин.
Авторы раскрывают о motion-дизайне через серию познавательных интервью с профессиональными дизайнерами о теории цвета и формы, визуализации, типографике и сторителлинге. 
Советы от экспертов: с чего начинать и к чему стремиться
Дмитрий Абрамов
Motion-дизайнер компании-разработчика офисного ПО МойОфис
На мой взгляд, motion-дизайн сто́ит начать с изучения 12 принципов Disney. Они помогут понять, как оживить статическое изображение, выделить интересные для вас направления, в которых хотелось бы развиваться. После выбора специализации стоит подумать, где можно научиться соответствующим приёмам. Ресурсы, с которыми точно необходимо ознакомиться:
Максимально полная документация по After Effects, одной из флагманских программ для motion-дизайнера;
Гениальные плагины и уроки по After Effects;
Крупнейший ресурс с обучающими курсами, в том числе и Motion Graphics;
Ещё уроки и плагины для After Effects.
При выборе обучающих ресурсов необходимо отталкиваться от потребностей. Важно уметь ставить цель и искать средства для её достижения. Можно бесконечно проходить различные курсы, но так и не применить знания. Нужно постоянно тренировать насмотренность, изучать лучшие практики и анализировать работы мастеров с именем. Начинающим специалистам я бы посоветовал начать с заказов на фриланс-ресурсах, параллельно продвигая портфолио на таких сайтах, как Artstation или Cgsociety.
Жанна Травкина
Продюсер CG-студии Mondlicht Studios
Большинство сегодняшних топов индустрии — самоучки. Когда они начинали, контента и готовых курсов просто не было, был плохой интернет и желание научиться. Сегодня выбор куда больше: есть и курсы, и отдельные каналы, и классическое обучение. Важно понимать плюсы и минусы каждого. Например, самостоятельное образование экономит вам деньги, но вы тратите намного больше времени. С готовыми курсами вы экономите время, но расстаётесь с приличной суммой. На мой взгляд, успех в балансе. Идеальный вариант — это курсы для быстрого старта и понимания основ, дополненные максимально возможным количеством туториалов, вебинаров, статей и любого контента, до которого получится добраться. Ещё один важный момент — это сообщество. Оно поможет увидеть, что вы делаете не так, получить обратную связь, найти первые заказы и многое другое. Комьюнити в Computer Generated Imagery — это очень тёплая тусовка, где с пониманием относятся к новичкам.
Розалия Каримова
Motion-дизайнер студии Maryco
C хорошей самодисциплиной и больши́м желанием можно самостоятельно изучить motion-дизайн. В интернете много бесплатных материалов и уроков. Я рекомендую начинать с пакета Adobe, Cinema 4D, Blender, разобраться в их инструментах. Пробовать анимировать абстрактные композиции, анализировать готовые проекты, смотреть, какими средствами достигается тот или иной эффект в роликах, что в них хорошо, а что плохо и как можно сделать лучше. 
Ещё советую смотреть туториалы. Мне очень помогали проекты VideoSmile, «Вольница», Greyscalegorilla (у них есть разделы по 3D) и блог AEPlug на Youtube. На Youtube очень много уроков, всегда найдётся англоговорящий индус, который показывает, как сделать что-то невообразимое.  
Для вдохновения советую смотреть Behance и телеграм-канал Тренд-бюро, здесь рассказывают про разные области дизайна и моды — это помогает понять контекст, с которым вам предстоит работать. 
Опыт в обычном статичном дизайне тоже необходим. Качество результата будет выше. Хороший дизайн приятен глазу, он строится на гармоничном сочетании шрифтов и цветов, в нём выстроена правильная композиция. Понимая, как это можно сделать, вы визуально улучшите свои работы.
Дизайнеры учатся постоянно, особенно в начале карьеры. Чтобы стать востребованным профессионалом, нужно:
владеть основными программами;
быть насмотренным и хорошо визуализировать;
уметь делать раскадровки и объяснять их;
чувствовать динамику и ритм ролика;
понимать, как удерживать внимание зрителя, как показать большой объём информации так, чтобы она воспринималась легко; 
иметь развитые гибкие навыки, чтобы общаться с заказчиками;
уметь рассчитать время, которое займёт выполнение проекта, и исходя из этого — цену. Если в 2018 году люди тратили на просмотр видео 1,5 часа в день, то в 2022 году вовлечённость выросла до 2,5 часов. Пользователи делятся видео в два раза чаще, чем любым другим контентом, а motion-графика почти так же популярна, как простые записи. Сделали для вас подборку обучающих ресурсов, программ и инструментов для самостоятельного обучения. В декабре 2021 года английская анимационная студия Wyzowl провела исследование, согласно которому motion-графика занимает второе место по популярности среди всех разновидностей видеоконтента (33%), уступая лишь 9% формату обычной видеозаписи (42%). Видео помогает компаниям привлекать новых клиентов, увеличивать объёмы продаж, повышать узнаваемость бренда, сокращать количество обращений в службу поддержки. Это подтверждают и сами потребители: 88% говорят, что именно просмотр видео убедил их совершить покупку, 72% предпочитают узнавать о новых продуктах и услугах из видеороликов. Рассказываем, как сделать motion-дизайн профессией. исследование сделать motion-дизайн профессией Чему нужно научиться: мнения работодателей Требования работодателей к motion-дизайнерам в 2022 году меняются в зависимости от уровня компании. Мы приведём в качестве примера две вакансии, которые были актуальны на начало мая 2022 года. Это топовые предложения для специалистов высокого класса, на которые следует ориентироваться. В конце марта Apple опубликовала вакансию: от кандидата ждут, что он сможет создавать анимацию, заниматься графическим дизайном и делать видеоролики для рекламных и образовательных проектов компании. Разработка креативной концепции также ложится на специалиста. Кандидат должен работать в After Effects, Illustrator, Photoshop, Premiere Pro, Cinema 4D, Maya и Final Cut Pro. Рассматривают бакалавров в области графического дизайна, медиаискусства или другой смежной специальности. Требования к опыту: 4–10 лет работы по специальности. вакансию Про доход ничего не пишут, но на сторонних ресурсах говорят, что средняя зарплата motion-дизайнера в Apple составляет около 80 тысяч долларов в год. Про доход ничего не пишут, но на сторонних ресурсах говорят, что средняя зарплата motion-дизайнера в Apple составляет около 80 тысяч долларов в год. говорят Социальная сеть VK опубликовала вакансию motion-дизайнера в команду игрового бренда MY.GAMES. Как и Apple, VK ищет универсального специалиста, который будет не только рисовать и монтировать, но и создавать концепцию роликов и сценарии. Кандидат также должен самостоятельно выставлять свет, строить кадр, записывать качественный звук и подбирать аудиоконтент. Поскольку вакансия в геймдеве, нужно немного работать на базе движка Unity. Требуется портфолио, а про образование не сказано ничего. Набор программ, в которых надо уметь работать, классический: Adobe Premiere, Adobe Photoshop, Adobe After Effects, Photoshop. Про деньги скажут на собеседовании. вакансию На hh.ru в вакансиях со схожими функциями указывают зарплаты от 150 до 200 тысяч рублей в месяц.  На hh.ru в вакансиях со схожими функциями указывают зарплаты от 150 до 200 тысяч рублей в месяц.  hh.ru При этом специалисты уровня джун, работающие по чёткому техническому заданию со знанием основных инструментов, могут рассчитывать на 70 тысяч в месяц. могут Программы для motion-дизайна: какой софт покупать Анимация включает в себя множество этапов от рисования эскиза до создания трёхмерных моделей и объединения их в сложную динамическую сцену. Выбор инструментов зависит от специфики работы. Иногда для выполнения задачи достаточно одной программы, а порой приходится задействовать целый набор инструментов. Перечислим основные: Adobe After Effects. Позволяет создавать анимированную графику и визуальные эффекты, а также редактировать видеоряд, в том числе видео 4K и 360/VR. Хорошо работает с другими системами нелинейного монтажа, такими как Avid Media Composer и Final Cut Pro X. Гибко интегрируется с 3D-приложениями: 3ds Max, Maya и Cinema 4D. Доступен в экосистеме Creative Cloud. На сайте Adobe выложены обучающие видео. У Нетологии есть бесплатный курс для освоения базы, начать обучение мжно в любое время. Adobe After Effects видео курс для освоения базы Cinema 4D. Программное решение для 3D-моделирования, анимации, симуляции и рендеринга. Художники-аниматоры любят Cinema 4D за удобство, простоту использования и гибкость при интеграции с After Effects. У Cinema 4D сильное сообщество пользователей, поэтому легко найти обучающие ресурсы. Начать можно с видео на популярном канале Greyscalegorilla. Cinema 4D Greyscalegorilla. Adobe Premiere Pro. Приложение для редактирования видео, создаёт динамические связи с After Effects: пользователи могут вносить финальные правки в ролик без предварительного рендеринга. На официальном сайте программы есть коллекция видеоуроков. Adobe Premiere Pro официальном сайте Adobe Photoshop. Многофункциональный графический редактор. Уроки доступны на любых ресурсах. Основы можно выучить в Нетологии. Adobe Photoshop выучить в Нетологии Adobe Illustrator. Одна из ведущих программ обработки векторной графики и один из главных инструментов любого дизайнера. Начинайте с бесплатного курса Нетологии или официальных материалов. Adobe Illustrator бесплатного курса Нетологии официальных материалов Blender. Бесплатное ПО для 2D и 3D-графики с открытым исходным кодом и каналом на YouTube с руководствами. Популярен в геймдеве. Blender каналом на YouTube Maya. Конкурент Cinema 4D с более сложным интерфейсом. Его используют многие голливудские студии для 3D-моделирования и анимации. Открыта для сторонних разработчиков. Есть сайт с уроками. Maya сайт с уроками Для комфортной работы в этих программах на начало 2022 года нужен компьютер с 32 ГБ оперативки и 4 ГБ GPU. Обучающие YouTube-каналы для motion-дизайнеров Для большего погружения в профессию приведём ещё несколько ссылок на YouTube-каналы про motion-дизайн: VideoSmile
Andrey Sokolov
SurfacedStudio
School of Motion
Arrimus 3D
SonduckFilm
Blender Guru
Eyedesyn 
Flat Pack FX VideoSmile VideoSmile VideoSmile Andrey Sokolov Andrey Sokolov Andrey Sokolov SurfacedStudio SurfacedStudio SurfacedStudio School of Motion School of Motion School of Motion Arrimus 3D Arrimus 3D Arrimus 3D SonduckFilm SonduckFilm SonduckFilm Blender Guru Blender Guru Blender Guru Eyedesyn  Eyedesyn  Eyedesyn Flat Pack FX Flat Pack FX Flat Pack FX Тематические сообщества и чаты для motion-дизайнеров  Чаты: Motion Talk
Motion Chat Motion Talk Motion Talk Motion Talk Motion Chat Motion Chat Motion Chat Каналы и сообщества для поиска работы: Motion designer hunter 
CG Freelance 
Motion Graphics Jobs Motion designer hunter  Motion designer hunter  Motion designer hunter CG Freelance  CG Freelance  CG Freelance Motion Graphics Jobs Motion Graphics Jobs Motion Graphics Jobs Каналы и сообщества для вдохновения и обучения: Motion Graphics & Video Design 
MOTION GRAPHICS 
Animation & Visual effects 
Motion.RAR
BDSR DESIGN REFERENCES 
VimeoInspiration | Motion design | 
Вольница  Motion Graphics & Video Design  Motion Graphics & Video Design  Motion Graphics & Video Design MOTION GRAPHICS  MOTION GRAPHICS  MOTION GRAPHICS Animation & Visual effects  Animation & Visual effects  Animation & Visual effects Motion.RAR Motion.RAR Motion.RAR BDSR DESIGN REFERENCES  BDSR DESIGN REFERENCES  BDSR DESIGN REFERENCES VimeoInspiration | Motion design |  VimeoInspiration | Motion design |  VimeoInspiration | Motion design | Вольница  Вольница  Вольница Официальные ресурсы ПО: Adobe Premiere Pro for beginners 
Adobe Premiere Pro Intermediate Users Group 
Adobe After Effects Tutorials 
After Effects / Motion Design 
Adobe Illustrator tutorials
Blender 3D Artists
Blender Artists Community 
Cinema 4D - Maxon 
Cinema 4D — канал
Cinema 4D — чат
Photoshop & Illustrator 
Photoshop Tutorials  Adobe Premiere Pro for beginners  Adobe Premiere Pro for beginners  Adobe Premiere Pro for beginners Adobe Premiere Pro Intermediate Users Group  Adobe Premiere Pro Intermediate Users Group  Adobe Premiere Pro Intermediate Users Group Adobe After Effects Tutorials  Adobe After Effects Tutorials  Adobe After Effects Tutorials After Effects / Motion Design  After Effects / Motion Design  After Effects / Motion Design Adobe Illustrator tutorials Adobe Illustrator tutorials Adobe Illustrator tutorials Blender 3D Artists Blender 3D Artists Blender 3D Artists Blender Artists Community  Blender Artists Community  Blender Artists Community Cinema 4D - Maxon  Cinema 4D - Maxon  Cinema 4D - Maxon Cinema 4D — канал Cinema 4D — канал Cinema 4D Cinema 4D — чат Cinema 4D — чат Cinema 4D Photoshop & Illustrator  Photoshop & Illustrator  Photoshop & Illustrator Photoshop Tutorials  Photoshop Tutorials  Photoshop Tutorials Книги о motion-дизайне Design for Motion: Fundamentals and Techniques of Motion Design, Остин Шоу. Design for Motion: Fundamentals and Techniques of Motion Design, Остин Шоу. Остин Шоу — motion-дизайнер, который более 15 лет делал графику для Ferrari, Fedex, Ralph Lauren, Target. Сейчас — профессор motion-дизайна в Колледже искусств и дизайна Саванны. Преподавал в Школе визуального искусства в Нью-Йорке. В книге — техника иллюстрации, визуальный сторителлинг, работа с 3D-объектами, практические упражнения. Аниматор: набор для выживания. Секреты и методы создания анимации, 3D-графики и компьютерных игр, Уильямс Ричард. Аниматор: набор для выживания. Секреты и методы создания анимации, 3D-графики и компьютерных игр, Уильямс Ричард. Мультипликатор и обладатель премии Оскар за фильм «Кто подставил кролика Роджера» рассказывает о принципах анимации, 3D-графики и компьютерных игр. The Theory and Practice of Motion Design, Брайан Стоун и Лия Уолин. The Theory and Practice of Motion Design, Брайан Стоун и Лия Уолин. Авторы раскрывают о motion-дизайне через серию познавательных интервью с профессиональными дизайнерами о теории цвета и формы, визуализации, типографике и сторителлинге.  Советы от экспертов: с чего начинать и к чему стремиться Дмитрий Абрамов
Motion-дизайнер компании-разработчика офисного ПО МойОфис  Дмитрий Абрамов Motion-дизайнер компании-разработчика офисного ПО МойОфис На мой взгляд, motion-дизайн сто́ит начать с изучения 12 принципов Disney. Они помогут понять, как оживить статическое изображение, выделить интересные для вас направления, в которых хотелось бы развиваться. После выбора специализации стоит подумать, где можно научиться соответствующим приёмам. Ресурсы, с которыми точно необходимо ознакомиться: Максимально полная документация по After Effects, одной из флагманских программ для motion-дизайнера;
Гениальные плагины и уроки по After Effects;
Крупнейший ресурс с обучающими курсами, в том числе и Motion Graphics;
Ещё уроки и плагины для After Effects. Максимально полная документация по After Effects, одной из флагманских программ для motion-дизайнера; Максимально полная документация по After Effects, одной из флагманских программ для motion-дизайнера; документация по After Effects Гениальные плагины и уроки по After Effects; Гениальные плагины и уроки по After Effects; плагины и уроки Крупнейший ресурс с обучающими курсами, в том числе и Motion Graphics; Крупнейший ресурс с обучающими курсами, в том числе и Motion Graphics; обучающими курсами Ещё уроки и плагины для After Effects. Ещё уроки и плагины для After Effects. уроки и плагины При выборе обучающих ресурсов необходимо отталкиваться от потребностей. Важно уметь ставить цель и искать средства для её достижения. Можно бесконечно проходить различные курсы, но так и не применить знания. Нужно постоянно тренировать насмотренность, изучать лучшие практики и анализировать работы мастеров с именем. Начинающим специалистам я бы посоветовал начать с заказов на фриланс-ресурсах, параллельно продвигая портфолио на таких сайтах, как Artstation или Cgsociety. Artstation Cgsociety Жанна Травкина
Продюсер CG-студии Mondlicht Studios  Жанна Травкина Продюсер CG-студии Mondlicht Studios Большинство сегодняшних топов индустрии — самоучки. Когда они начинали, контента и готовых курсов просто не было, был плохой интернет и желание научиться. Сегодня выбор куда больше: есть и курсы, и отдельные каналы, и классическое обучение. Важно понимать плюсы и минусы каждого. Например, самостоятельное образование экономит вам деньги, но вы тратите намного больше времени. С готовыми курсами вы экономите время, но расстаётесь с приличной суммой. На мой взгляд, успех в балансе. Идеальный вариант — это курсы для быстрого старта и понимания основ, дополненные максимально возможным количеством туториалов, вебинаров, статей и любого контента, до которого получится добраться. Ещё один важный момент — это сообщество. Оно поможет увидеть, что вы делаете не так, получить обратную связь, найти первые заказы и многое другое. Комьюнити в Computer Generated Imagery — это очень тёплая тусовка, где с пониманием относятся к новичкам. Розалия Каримова
Motion-дизайнер студии Maryco  Розалия Каримова Motion-дизайнер студии Maryco C хорошей самодисциплиной и больши́м желанием можно самостоятельно изучить motion-дизайн. В интернете много бесплатных материалов и уроков. Я рекомендую начинать с пакета Adobe, Cinema 4D, Blender, разобраться в их инструментах. Пробовать анимировать абстрактные композиции, анализировать готовые проекты, смотреть, какими средствами достигается тот или иной эффект в роликах, что в них хорошо, а что плохо и как можно сделать лучше.  Ещё советую смотреть туториалы. Мне очень помогали проекты VideoSmile, «Вольница», Greyscalegorilla (у них есть разделы по 3D) и блог AEPlug на Youtube. На Youtube очень много уроков, всегда найдётся англоговорящий индус, который показывает, как сделать что-то невообразимое.   VideoSmile Вольница Greyscalegorilla AEPlug Для вдохновения советую смотреть Behance и телеграм-канал Тренд-бюро, здесь рассказывают про разные области дизайна и моды — это помогает понять контекст, с которым вам предстоит работать.  Behance Тренд-бюро Опыт в обычном статичном дизайне тоже необходим. Качество результата будет выше. Хороший дизайн приятен глазу, он строится на гармоничном сочетании шрифтов и цветов, в нём выстроена правильная композиция. Понимая, как это можно сделать, вы визуально улучшите свои работы. Дизайнеры учатся постоянно, особенно в начале карьеры. Чтобы стать востребованным профессионалом, нужно: владеть основными программами;
быть насмотренным и хорошо визуализировать;
уметь делать раскадровки и объяснять их;
чувствовать динамику и ритм ролика;
понимать, как удерживать внимание зрителя, как показать большой объём информации так, чтобы она воспринималась легко; 
иметь развитые гибкие навыки, чтобы общаться с заказчиками;
уметь рассчитать время, которое займёт выполнение проекта, и исходя из этого — цену. владеть основными программами; владеть основными программами; быть насмотренным и хорошо визуализировать; быть насмотренным и хорошо визуализировать; уметь делать раскадровки и объяснять их; уметь делать раскадровки и объяснять их; чувствовать динамику и ритм ролика; чувствовать динамику и ритм ролика; понимать, как удерживать внимание зрителя, как показать большой объём информации так, чтобы она воспринималась легко;  понимать, как удерживать внимание зрителя, как показать большой объём информации так, чтобы она воспринималась легко;  иметь развитые гибкие навыки, чтобы общаться с заказчиками; иметь развитые гибкие навыки, чтобы общаться с заказчиками; уметь рассчитать время, которое займёт выполнение проекта, и исходя из этого — цену. уметь рассчитать время, которое займёт выполнение проекта, и исходя из этого — цену. ]]></text>
</doc>
