<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[dendead]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-15, 13:01]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/665762/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Shelby]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Работа с 3D-графикой]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[DIY или Сделай сам]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[lego]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[lego technic]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[blend]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3d-моделирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[анимация и 3d графика]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем привет, это Денис Вебер.
Давным-давно, даже страшно вспоминать когда, я уже создавал в Blender модель LEGO Jeep. И вот, спустя время, я снова загорелся идеей создания такой анимации. Долго выбирать набор для моделирования не пришлось, я просто остановился на том, какой бы сам хотел купить. Этим набором стал Ford Mustang Shelby GT 500.
Как обычно, специально для тех, кому больше нравится формат видео, а не текст, видео я оставлю в конце статьи.
Идут годы, а конструктор LEGO всё также притягивает к себе, как и много лет назад в далёком детстве. На YouTube есть целые каналы, где взрослые дядьки всерьёз обозревают новые наборы LEGO и рассказывают какие из них больше всего подходят для игр.
Наверное никто наверняка не скажет в чём успех такой, на первый взгляд, простой игрушки, но в компании точно работают люди, которые полностью отдают себя своей работе.
Некоторые модели, с игрушечными, но по своему работающими двигателями и коробками передач, выглядят как чудо инженерной мысли. И даже далёких от игрушек людей такой конструктор может привести в настоящий восторг.
Для сборки конструктора на компьютере существует несколько программ. В них можно собрать что угодно и с каким угодно количеством деталей, но они не дают вообще никакой свободы творчества. А кроме создания модели я конечно же хотел её ещё и анимировать.
И вот, спустя время, я снова загорелся идеей создания анимации с LEGO. Долго выбирать набор для моделирования не пришлось, этим набором стал Ford Mustang Shelby GT 500.
LEGO машина настолько похожа на оригинальную машину, что даже при первом взгляде на собранную модельку сразу понимаешь что это за марка и модель.
Shelby точно мощная машина и даже на обложке коробки она изображена на гоночной трассе. Поэтому я подумал, что будет круто создать для неё анимацию погони. А так как гонять с собой ей будет не так интересно, я добавлю ей соперника. Что из этого всего получилось, вы сможете увидеть уже ближе к концу статьи.
В наборе пятьсот сорок четыре детали, часть из которых слава богу повторяются. Но мне всё равно нужно было создать больше ста моделей.
Если в прошлый раз я моделировал кубики, можно сказать, наугад и когда собирал модель, мне приходилось местами сильно редактировать геометрию, сейчас я нашёл информацию о размерах стандартных кубиков и ориентировался на них.
Основная деталь в серии Техник - этот кубик, и так как у меня под рукой был настоящий конструктор, было проще рассчитать размеры для других деталек.
Эти кубики в наборе содержат разное количество отверстий и я использовал модификатор массив, для которого указал капсы: модель, с которой массив начинается и которой заканчивается. Для изменения количества сегментов теперь можно просто менять количество элементов массива.
В начале проекта меня, честно сказать, слегка ужасало количество работы и деталек, которые нужно было создавать, но цель была в том, чтобы собрать неотличимую от настоящей, LEGO модель.
Спустя несколько дней работы я доделал все детальки в наборе. Часть одинаковых моделей покрасил, другую часть клонировал и всё получилось.
Пришло время сборки. Как и в предыдущем проекте, я скачал инструкцию от оригинальной модели и начал собирать её точно также, как если бы все детальки лежали передо мной на столе.
Я решил не создавать анимацию самой сборки, потому что в прошлый раз я потратил на неё слишком много времени и сил. Но в это же время мне пришла в голову идея, что машинки могут соревноваться, врезаться и терять детали по пути. Так как каждая деталь была отдельной моделью, сделать такую анимацию было не так уж и сложно.
Это непередаваемое чувство, когда набор рандомных кубиков вдруг приобретает очертания машины или какого-то механизма. В этот раз я совсем немного подгонял детали друг под друга и это сильно облегчило мне жизнь.
В самом начале я хотел, чтобы все детальки выглядели гладкими, с лёгкими скосами на углах, как у настоящего конструктора. Кто занимается 3д, знает, что такого эффекта можно достичь с помощью модификатора Bevel.
Для рендера фотографий модели может быть это подойдёт, но вот для динамичного видео не очень. Кроме того, что Bevel сильно увеличивает количество полигонов в сцене, эти скругления при проигрывании анимации вообще не будут заметны. И забегая вперёд скажу, что когда я полностью собрал модель, мне пришлось искать способ, чтобы удалить модификатор Bevel на всех моделях в сцене в один клик, но сделать это стандартными способами просто нельзя. Мне помог один крутой способ.
Я использовал безграничные возможности Blender и написал такой скрипт из одной строчки кода. Достаточно выделить нужные объекты, указать название модификатора, который вы хотите удалить и выполнить код в консоле программы.
Наконец-то я полностью собрал модельку и, по-моему, уже сейчас она выглядит очень круто. Мне оставалось добавить несколько деталей по типу полосок на крыше и дверях, задние стёкла и конечно же фары, которые по моей задумке тоже будут участвовать в анимации. Последние штрихи - шильдик на передней панели с названием моего канала и логотип Ford позади - неотъемлемая отличительная особенность Shelby.
Совсем скоро машина поедет по трассе сметая всё на своём пути, ну а пока мне нужно было создать для неё противника. Я просто скопировал все созданные модельки и поменял салатовый цвет на синий. Вот так, в пару кликов можно создать целый автопарк.
Отличное место для гонок на выживание - гоночный трек без лишних машин. Так как главные герои собраны из LEGO, то и трасса, пусть и немного, но должна походить на игрушечную. Я не стал моделировать каждый элемент так, как будто он сделан из конструктора, но попытался сохранить общий стиль.
Кроме газонов и разметки я создал стойки с фонарями и трибуны с креслами, где в лучшие времена разместятся зрители. А текстуру трека настроил так, чтобы она походила на асфальт.
Для создания освещения сцены, как и для много другого в 3д, есть огромное количество разных вариантов. Можно добавить HDRI карту с готовыми источниками света, расставить источники по периметру или использовать такой нод.
С помощью нехитрых манипуляций вы получите нужное освещение, которое очень даже будет походить на настоящее.
Я ещё некоторое время потратил на то, чтобы трасса была чуть более насыщена элементами. Добавил разметку финишной прямой, покрасил стойки с фонарями, а фонарям настроил свечение. Построил несколько боксов для машин и смоделировал ещё много других мелких объектов. Большинство из них будут видны где-то на задних планах и размыты глубиной резкости, но всё-таки помелькают в видео.
Чтобы заставить передвигаться машину в Blender, как вы могли догадаться, есть несколько способов. Самый удобный и правильный на мой взгляд - создание рига. Моделлер указывает расположение колёс и центра кузова, а программа сама создаёт скелет для всех оставшихся элементов.
Передвигая несколько направляющих вы можете показать реакцию кузова машины и колёс на торможение, ускорение, столкновение и так далее. Это не полностью автоматический способ, но от того не менее удобный.
Можно сказать, что только сейчас начинается то, ради чего я затеял весь этот проект - создание анимации. Недостаточно просто смоделировать машины, трассу, настроить риг. Без анимации просто не будет никакой магии.
В своём видео я хотел рассказать маленькую историю, а не просто показать как круто машины гоняют по кругу. А чтобы эта история была понятна зрителю, нужно было поработать над движением машин, камер и даже глубиной резкости. Насколько мне удалось это сделать, судить только вам.
И прямо сейчас я хочу показать вам то, что у меня получилось.
Чем больше я изучаю 3д, тем больше понимаю что знаю про него совсем мало. Всегда есть куда расти и рост для меня заключается в поиске того, чего я никогда раньше не делал. Ставьте невыполнимые цели и после их неожиданного для себя завершения, вы будете счастливее себя прежнего.
Оригинальное видео:   Всем привет, это Денис Вебер. Давным-давно, даже страшно вспоминать когда, я уже создавал в Blender модель LEGO Jeep. И вот, спустя время, я снова загорелся идеей создания такой анимации. Долго выбирать набор для моделирования не пришлось, я просто остановился на том, какой бы сам хотел купить. Этим набором стал Ford Mustang Shelby GT 500. LEGO Jeep Как обычно, специально для тех, кому больше нравится формат видео, а не текст, видео я оставлю в конце статьи. видео Идут годы, а конструктор LEGO всё также притягивает к себе, как и много лет назад в далёком детстве. На YouTube есть целые каналы, где взрослые дядьки всерьёз обозревают новые наборы LEGO и рассказывают какие из них больше всего подходят для игр.   Наверное никто наверняка не скажет в чём успех такой, на первый взгляд, простой игрушки, но в компании точно работают люди, которые полностью отдают себя своей работе. Некоторые модели, с игрушечными, но по своему работающими двигателями и коробками передач, выглядят как чудо инженерной мысли. И даже далёких от игрушек людей такой конструктор может привести в настоящий восторг.   Для сборки конструктора на компьютере существует несколько программ. В них можно собрать что угодно и с каким угодно количеством деталей, но они не дают вообще никакой свободы творчества. А кроме создания модели я конечно же хотел её ещё и анимировать.   И вот, спустя время, я снова загорелся идеей создания анимации с LEGO. Долго выбирать набор для моделирования не пришлось, этим набором стал Ford Mustang Shelby GT 500.   LEGO машина настолько похожа на оригинальную машину, что даже при первом взгляде на собранную модельку сразу понимаешь что это за марка и модель. Shelby точно мощная машина и даже на обложке коробки она изображена на гоночной трассе. Поэтому я подумал, что будет круто создать для неё анимацию погони. А так как гонять с собой ей будет не так интересно, я добавлю ей соперника. Что из этого всего получилось, вы сможете увидеть уже ближе к концу статьи.   В наборе пятьсот сорок четыре детали, часть из которых слава богу повторяются. Но мне всё равно нужно было создать больше ста моделей. Если в прошлый раз я моделировал кубики, можно сказать, наугад и когда собирал модель, мне приходилось местами сильно редактировать геометрию, сейчас я нашёл информацию о размерах стандартных кубиков и ориентировался на них.   Основная деталь в серии Техник - этот кубик, и так как у меня под рукой был настоящий конструктор, было проще рассчитать размеры для других деталек.   Эти кубики в наборе содержат разное количество отверстий и я использовал модификатор массив, для которого указал капсы: модель, с которой массив начинается и которой заканчивается. Для изменения количества сегментов теперь можно просто менять количество элементов массива. В начале проекта меня, честно сказать, слегка ужасало количество работы и деталек, которые нужно было создавать, но цель была в том, чтобы собрать неотличимую от настоящей, LEGO модель. Спустя несколько дней работы я доделал все детальки в наборе. Часть одинаковых моделей покрасил, другую часть клонировал и всё получилось.   Пришло время сборки. Как и в предыдущем проекте, я скачал инструкцию от оригинальной модели и начал собирать её точно также, как если бы все детальки лежали передо мной на столе.   Я решил не создавать анимацию самой сборки, потому что в прошлый раз я потратил на неё слишком много времени и сил. Но в это же время мне пришла в голову идея, что машинки могут соревноваться, врезаться и терять детали по пути. Так как каждая деталь была отдельной моделью, сделать такую анимацию было не так уж и сложно.   Это непередаваемое чувство, когда набор рандомных кубиков вдруг приобретает очертания машины или какого-то механизма. В этот раз я совсем немного подгонял детали друг под друга и это сильно облегчило мне жизнь.   В самом начале я хотел, чтобы все детальки выглядели гладкими, с лёгкими скосами на углах, как у настоящего конструктора. Кто занимается 3д, знает, что такого эффекта можно достичь с помощью модификатора Bevel.   Для рендера фотографий модели может быть это подойдёт, но вот для динамичного видео не очень. Кроме того, что Bevel сильно увеличивает количество полигонов в сцене, эти скругления при проигрывании анимации вообще не будут заметны. И забегая вперёд скажу, что когда я полностью собрал модель, мне пришлось искать способ, чтобы удалить модификатор Bevel на всех моделях в сцене в один клик, но сделать это стандартными способами просто нельзя. Мне помог один крутой способ.   Я использовал безграничные возможности Blender и написал такой скрипт из одной строчки кода. Достаточно выделить нужные объекты, указать название модификатора, который вы хотите удалить и выполнить код в консоле программы.   Наконец-то я полностью собрал модельку и, по-моему, уже сейчас она выглядит очень круто. Мне оставалось добавить несколько деталей по типу полосок на крыше и дверях, задние стёкла и конечно же фары, которые по моей задумке тоже будут участвовать в анимации. Последние штрихи - шильдик на передней панели с названием моего канала и логотип Ford позади - неотъемлемая отличительная особенность Shelby.   Совсем скоро машина поедет по трассе сметая всё на своём пути, ну а пока мне нужно было создать для неё противника. Я просто скопировал все созданные модельки и поменял салатовый цвет на синий. Вот так, в пару кликов можно создать целый автопарк.   Отличное место для гонок на выживание - гоночный трек без лишних машин. Так как главные герои собраны из LEGO, то и трасса, пусть и немного, но должна походить на игрушечную. Я не стал моделировать каждый элемент так, как будто он сделан из конструктора, но попытался сохранить общий стиль.   Кроме газонов и разметки я создал стойки с фонарями и трибуны с креслами, где в лучшие времена разместятся зрители. А текстуру трека настроил так, чтобы она походила на асфальт.   Для создания освещения сцены, как и для много другого в 3д, есть огромное количество разных вариантов. Можно добавить HDRI карту с готовыми источниками света, расставить источники по периметру или использовать такой нод.   С помощью нехитрых манипуляций вы получите нужное освещение, которое очень даже будет походить на настоящее. Я ещё некоторое время потратил на то, чтобы трасса была чуть более насыщена элементами. Добавил разметку финишной прямой, покрасил стойки с фонарями, а фонарям настроил свечение. Построил несколько боксов для машин и смоделировал ещё много других мелких объектов. Большинство из них будут видны где-то на задних планах и размыты глубиной резкости, но всё-таки помелькают в видео.   Чтобы заставить передвигаться машину в Blender, как вы могли догадаться, есть несколько способов. Самый удобный и правильный на мой взгляд - создание рига. Моделлер указывает расположение колёс и центра кузова, а программа сама создаёт скелет для всех оставшихся элементов.   Передвигая несколько направляющих вы можете показать реакцию кузова машины и колёс на торможение, ускорение, столкновение и так далее. Это не полностью автоматический способ, но от того не менее удобный. Можно сказать, что только сейчас начинается то, ради чего я затеял весь этот проект - создание анимации. Недостаточно просто смоделировать машины, трассу, настроить риг. Без анимации просто не будет никакой магии.   В своём видео я хотел рассказать маленькую историю, а не просто показать как круто машины гоняют по кругу. А чтобы эта история была понятна зрителю, нужно было поработать над движением машин, камер и даже глубиной резкости. Насколько мне удалось это сделать, судить только вам. И прямо сейчас я хочу показать вам то, что у меня получилось.   Чем больше я изучаю 3д, тем больше понимаю что знаю про него совсем мало. Всегда есть куда расти и рост для меня заключается в поиске того, чего я никогда раньше не делал. Ставьте невыполнимые цели и после их неожиданного для себя завершения, вы будете счастливее себя прежнего. Оригинальное видео:  ]]></text>
</doc>
