<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Travisw]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-15, 11:04]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/665748/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Киллер игорных слотов в браузере своими руками для хабровцев]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[слоты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[казино]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[webgl]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Здравствуйте!
Я вот заметил, что почти любой софт имеется платный и бесплатный. Но я не видел чтобы был какой-нибудь движок для казино в свободном доступе. Но я это не гуглил, может и имеется. Но что толку если Вы сами не попробовали это сделать? Если не хватает знаний и сил - то дерзайте, покупайте или скачивайте пиратский софт (библиотеку или движок), но мне на разбор чужого детища не хватает сил, да и я никогда таким не занимался. Сейчас уже такое время, что людям трудно даже программу установить на ПК или смартфон, а может разучились и не знают что так можно? Мельчают юзеры, да к тому же печатные машинки сейчас наверное остались только у разработчиков. Везде смартфоны - на андроиде или IOS, но они радуют поддержкой веб-технологий в своих браузерах. Просто открыл сайт и вуаля! Играй не хочу или сёрфь интернет, что-то смотри, читай. Не знаю как сейчас пользователи гаджетов и ПК занимают своё свободное время, как я понял сидят в соцсетях судя по количеству интернет трафика. Но это дело избранных, а тем кому не повезло в жизни ищут как бы заработать. Я кокрас из таких. Насколько я знаю заработать можно своим делом или работая на кого-то. Если рассматривать обычных людей, а не айтишников, то выбор не большой. Смотреть рекламу за копейки, разносить закладки(если понимаете), постить рекламу на всяких сайтах, раскачивать персов в играх на продажу, в случае если ничего не умеете конечно, есть конечно там перепродажа всякой всячины, стать блогером и(или) ютубером, про работу в оффлайне не говорю и наше любимое-вечное: покер и казино. А конкретно слоты - это "однорукий бандит"(запрещены в РФ, если на деньги конечно, да и не только в РФ). Я за всю жизнь играл в них раз, один раз за день когда их запретили в РФ проиграл где-то 3000 рублей ставя на гонку собак.. Это конечно меня разозлило и я решил нанести удар по индустрии. Конечно удар муравьиный, но начало положено.
Немного теории.
Я конечно своими словами.
Игровой автомат - это математическая функция которая возвращает вероятность выигрыша от стоимости хода и бюджета.
Можно даже перефразировать возвращает число у.е. выигрыша в зависимости остался у вас бюджет для получения текущего хода.
То есть, если
Зависит от функции BlackBox, обычно 51 раз выигрывает казино, а 49 раз игрок. Иначе просто разорится крупье. Но бывает, что казино может 100 раз выиграть, а игрок 0. Так что рано радоваться. Конечно если казино грабит игроков, то это сразу заметно и негативный отзыв тут же сделает свое дело. Именно поэтому они меняют адреса(в сети) и добавляют новые "одежды" для слотов, а бывает что и меняют название фирм. Короче дурят как хотят, но что если в сети появятся много сайтов и начнут отъедать у монополистов аудиторию? Конкуренция, что тогда? Если каждому кто захочет склепать сайт например со слотом хотя бы одним, то начнется хаос. Правда тут еще не сильно сделано все. Но я просто хотел привлечь внимание к проблеме. Вернемся к теории, если 0.49*0.49(умножение вероятностей выигрыша игрока означает вероятность выигрыша игрока подряд для 2х ходов) и так далее
Запомните хотя бы общее правило, предел функции(последовательности) при шагах стремящихся к бесконечности равен 0.(То есть чем дольше играем тем больше проиграем(выигрыш 0)).
if(budget - price>=0)
{
 step++;
  budget -= price;
  Win = BlackBox(step,budget,price);
}
else
 alert("Пополните счет!");
Но этот алгоритм, выше скорее всего остановит Вас раньше.
Теперь рассмотрим проект сам.
Всего 2 играющих символа - буква F и звездочка. Минимальный функционал, по нажатию мышкой или тап с телефона по игровому экрану приведёт к вращению("спину") барабана, через некоторое время он остановится. Во время "спина" происходит смена символов на барабане. Задаются символы генератором случайных чисел. Работает в телефоне(в браузере) и на компьютере. Если у кого IOS, MacOS отпишитесь работает ли?
Не знаю сработает ли медиафайл на странице Хабра, так что продублирую ссылкой
Благодарю за внимание! Здравствуйте! Я вот заметил, что почти любой софт имеется платный и бесплатный. Но я не видел чтобы был какой-нибудь движок для казино в свободном доступе. Но я это не гуглил, может и имеется. Но что толку если Вы сами не попробовали это сделать? Если не хватает знаний и сил - то дерзайте, покупайте или скачивайте пиратский софт (библиотеку или движок), но мне на разбор чужого детища не хватает сил, да и я никогда таким не занимался. Сейчас уже такое время, что людям трудно даже программу установить на ПК или смартфон, а может разучились и не знают что так можно? Мельчают юзеры, да к тому же печатные машинки сейчас наверное остались только у разработчиков. Везде смартфоны - на андроиде или IOS, но они радуют поддержкой веб-технологий в своих браузерах. Просто открыл сайт и вуаля! Играй не хочу или сёрфь интернет, что-то смотри, читай. Не знаю как сейчас пользователи гаджетов и ПК занимают своё свободное время, как я понял сидят в соцсетях судя по количеству интернет трафика. Но это дело избранных, а тем кому не повезло в жизни ищут как бы заработать. Я кокрас из таких. Насколько я знаю заработать можно своим делом или работая на кого-то. Если рассматривать обычных людей, а не айтишников, то выбор не большой. Смотреть рекламу за копейки, разносить закладки(если понимаете), постить рекламу на всяких сайтах, раскачивать персов в играх на продажу, в случае если ничего не умеете конечно, есть конечно там перепродажа всякой всячины, стать блогером и(или) ютубером, про работу в оффлайне не говорю и наше любимое-вечное: покер и казино. А конкретно слоты - это "однорукий бандит"(запрещены в РФ, если на деньги конечно, да и не только в РФ). Я за всю жизнь играл в них раз, один раз за день когда их запретили в РФ проиграл где-то 3000 рублей ставя на гонку собак.. Это конечно меня разозлило и я решил нанести удар по индустрии. Конечно удар муравьиный, но начало положено. Немного теории. Я конечно своими словами. Игровой автомат - это математическая функция которая возвращает вероятность выигрыша от стоимости хода и бюджета.  Можно даже перефразировать возвращает число у.е. выигрыша в зависимости остался у вас бюджет для получения текущего хода. То есть, если  Зависит от функции BlackBox, обычно 51 раз выигрывает казино, а 49 раз игрок. Иначе просто разорится крупье. Но бывает, что казино может 100 раз выиграть, а игрок 0. Так что рано радоваться. Конечно если казино грабит игроков, то это сразу заметно и негативный отзыв тут же сделает свое дело. Именно поэтому они меняют адреса(в сети) и добавляют новые "одежды" для слотов, а бывает что и меняют название фирм. Короче дурят как хотят, но что если в сети появятся много сайтов и начнут отъедать у монополистов аудиторию? Конкуренция, что тогда? Если каждому кто захочет склепать сайт например со слотом хотя бы одним, то начнется хаос. Правда тут еще не сильно сделано все. Но я просто хотел привлечь внимание к проблеме. Вернемся к теории, если 0.49*0.49(умножение вероятностей выигрыша игрока означает вероятность выигрыша игрока подряд для 2х ходов) и так далее  Запомните хотя бы общее правило, предел функции(последовательности) при шагах стремящихся к бесконечности равен 0.(То есть чем дольше играем тем больше проиграем(выигрыш 0)). if(budget - price>=0)
{
 step++;
  budget -= price;
  Win = BlackBox(step,budget,price);
}
else
 alert("Пополните счет!"); if(budget - price>=0)
{
 step++;
  budget -= price;
  Win = BlackBox(step,budget,price);
}
else
 alert("Пополните счет!"); Но этот алгоритм, выше скорее всего остановит Вас раньше. Теперь рассмотрим проект сам.  Всего 2 играющих символа - буква F и звездочка. Минимальный функционал, по нажатию мышкой или тап с телефона по игровому экрану приведёт к вращению("спину") барабана, через некоторое время он остановится. Во время "спина" происходит смена символов на барабане. Задаются символы генератором случайных чисел. Работает в телефоне(в браузере) и на компьютере. Если у кого IOS, MacOS отпишитесь работает ли? Не знаю сработает ли медиафайл на странице Хабра, так что продублирую ссылкой ссылкой Благодарю за внимание! ]]></text>
</doc>
