<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ushim]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-12, 17:50]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/665448/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Будущее бытовой техники: есть ли замена стиральной машинке?]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Производство и разработка электроники]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Гаджеты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интернет вещей]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Будущее здесь]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[стиральные машины]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[iot]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[internet of things]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[будущее]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бывает у вас такое, что, взглянув на привычный предмет домашнего обихода или бытовой техники, вы подумали, что не сильно-то они поменялись со времён наших родителей, а то и момента своего изобретения — холодильники, пылесосы, стиральные машины, и так далее? Скажем, современные пылесосы: на первый взгляд, они совершенно не похожи на своих предшественников столетней давности. Но по сути это те же самые устройства, изменившиеся во вторичных характеристиках (вес, шумность, компактность, мощность), но принципиально ничем не отличаются от первопылесоса, которым чистили ковры Вестминстерского аббатства перед коронацией Эдуарда VII ровно 120 лет назад в 1902 году.

Возможно, это означает, что эти устройства представляли собой совершенный в смысле соответствия формы и функции вариант с момента изобретения — поэтому их остаётся только полировать, но нельзя заменить. А, возможно, мы находимся на этапе прогресса, которого однажды достигли пропеллерные самолёты — достигнув практически совершенства реализации изначальной концепции где-то к 1950-м — как раз в тот момент, когда их время уже было сочтено, и им предстояло уйти на задний план перед стремительно набирающей высоту реактивной авиацией. Вдруг мы живём в такой же момент сейчас, и уже изобретены завтрашние убийцы сегодняшних бытовых стандартов — телевизоров, стиралок, холодильников и так далее, которые завтра заставят нас глядеть на них в прошлое с таким же умилением, как мы сегодня разглядываем фотографии дисковых телефонов на экранах наших смартфонов.

Изучать возможное будущее бытовой техники я решил со стиральных машин. Какое будущее стиральных машин нам ждать? Многие эксперты по всему миру занимаются разработкой уникальных концептов стиралок будущего. Технологии развиваются с невероятно быстрой скоростью, соответственно можно назвать несколько функций, которые будут присутствовать в инновационных устройствах.

Дизайнер Адриан Ларрип, разработал уникальную модель, называемую «Ovum». Стиралка реализована в яйце-образной форме, что упрощает процесс загрузки белья до максимума. Устройство обладает компактными габаритами на фоне всех современных стиральных машин. Передняя панель инновационной техники будет включать в себя крупный цифровой дисплей с сенсорной системой управления. Стиральная машина отличается интегрированным интерфейсом Wi-Fi, а значит у пользователей появится возможность соединяться со стиралкой через смартфон и планшет, что в будущем пригодится при управлении стиралкой через мобильное устройство.



Главная задача для нынешних представителей исследовательских лабораторий от крупных производителей стиральных машин, это добиться того, чтобы стиралка могла проводить само-диагностику и выводить все обнаруженные неполадки в функционировании её внутренних составляющих. Цель инженеров, работающих над концептами стиралок будущего — внедрить в устройство такое программное обеспечение, которое позволит не только диагностировать наличие проблем, но и будет заниматься их последующим устранением. Занятно, что выглядит этот концепт как старые моноблоки iMac. Интересно, а ремонтопригодность у таких машинок будет как у продукции Apple? Плюс обычных стиралок хотя бы в том, что запчасти для стиральных машин позволяют спастись ремонтом вместо покупки полностью нового устройства.

Многие производители рассматривают и другие типы стиральных машин, отличные от известной разработки Адриана Ларрипа.

Необычный, но заслуживающий внимания концепт стиральной машины будущего представил итальянский дизайнер Ринальдо Филинези. Она существенно экономит воду и электричество, благодаря использованию пара.



Как известно, за последние несколько десятков лет облик стиральных машин практически не поменялся, совершенствуется лишь начинка и программная часть. Дизайнер же предложил довольно компактное и удобное устройство. Барабан не занимает много места, а особая его конструкция позволяет достигать очень высоких оборотов, делая процесс отжима более эффективным. Он немного наклонен вперед — так удобнее наблюдать за процессом стирки и загружать/доставать вещи. Чтобы максимально эффективно использовать пространство, в нижней части сделан вместительный ящик для грязных вещей (там также можно хранить и другие вещи).

Как видим, никаких управляющих элементов здесь нет. Установка программ и управление девайсом осуществляется при помощи особого приложения, устанавливаемого на смартфон или планшет. Кроме того, о том, какой сейчас этап стирки, сигнализирует цвет подсветки барабана.

Стирка происходит при помощи направленных струй горячего водяного пара, который проникает сквозь волокна вещей и «выбивает» из них грязь. Дополнительно в барабан может вставляться картридж с каким-либо ароматом. Далее происходит процесс сушки — барабан нагревается и вращается с большой скоростью, это позволяет высушить вещи практически полностью. Пар из высыхающих вещей выходит через специальное отверстие на тыльной стороне машины.

В большинстве случаев, актуальным желанием является реализация ультра-современного дисплея с развитыми сенсорными элементами управления. На данном этапе уже получилось внедрить подобные технологии в существующие дорогостоящие стиралки, в которых полностью отсутствуют механические клавиши контроля. Однако разработки требуют модернизации для достижения максимально высокой скорости обработки пользовательских команд.

При внедрении искусственного интеллекта в стиралку, производители надеются на фактор того, что устройство будет так же самостоятельно оценивать ситуацию с бельём и автоматически без участия владельца подбирать нужный режим стирки. Почти наверняка в процессе стирки или по её завершению владельцу будут приходить уведомления на мобильное устройство, к примеру в случае, когда тот оставил включенную стиралку и отъехал на работу. После получения уведомления об окончании стирки, можно будет удаленно выключить стиральную машину, используя соответствующую клавишу в приложении на смартфоне.

В целом, посмотрев варианты, предлагаемые интернетом, я исполнился грусти: ничего концептуально нового технологии пока не предлагают. Это даже удивительно, ведь в современном мире есть немало идей и даже технологий в процессе разработки, которые могут в ближайшем будущем изменить привычные, столетиями знакомые действия до неузнаваемости: например, вместо того, чтобы купить матрас — напечатать его на 3D-принтере.

Никаких наноботов, наводящих идеальную чистоту на зависть химчистке, не повредив при этом ни ниточки, и по пути восстанавливающих ткань, зашивая дырки и пришивая оторванные пуговицы — или других радикально новых концептов нет даже в самых отчаянных фантазиях дизайнеров. Раньше полёт мысли у инженеров, кажется, был более смелым.                запчасти для стиральных машин                    купить матрас  ]]></text>
</doc>
