<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[TilekSamiev]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-09, 15:00]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/timeweb/blog/663990/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Playdate — самая странная игровая консоль]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Timeweb Cloud]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Гаджеты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[консоли]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[игры]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ПК или консоль, что лучше? ПК может легко превзойти любые консоли, если железо достаточно мощное, но игровые приставки по-прежнему являются более популярным выбором. Почему? Потому что консоли обеспечивают простоту и оптимизацию. Без хлопот, можно просто запустить машину, удобно расположившись на диванчике и сразу погрузиться в игру. Но сделать эту самую консоль — уже другая история.

Совсем другая история с портативными игровыми консолями. Несмотря на попытки сделать консольные игры удобными, многие из портативных игр получились совершенно странными. Например, Nintendo DS с её двумя экранами (пользователей удивил двойной экран на таком небольшом устройстве).

Playdate от портлендской компании разработчика Panic, наиболее известного своим программным обеспечением для Mac и созданием таких игр, как Firewatch и Untitled Goose Game, вышел совершенно непохожим на другие консоли. Это небольшой жёлтый квадратик, ненамного больше кредитной карты, с чёрно-белым экраном и рукояткой, выступающей сбоку. Похоже на Game Boy из другой вселенной. И, как и в случае с DS, игры у Playdate такие же необычные: от стратегической игры о загадочной фотографии и пошагового самурайского приключения до ролевой игры.



Заводная «игрушка»

Playdate за 179 долларов — это возврат к портативным видеоиграм 1980-х годов. Дизайнеры отказались от новейших графических технологий в пользу простого монохромного экрана и старомодной панели кнопок со стрелками.

Размер Playdate составляет 76×74×9 мм, квадрат размером с современный смартфон, разрезанный пополам. Около половины этого пространства занимает 1-битный дисплей с разрешением 400x240, способный выводить чёрно-белые изображения. 16 МБ ОЗУ, 32 КБ L1Cache, 4 ГБ флэш-памяти. Нет подсветки. Есть Bluetooth. Под экраном находится D-pad и две лицевые кнопки; кнопка «Home» расположена рядом с дисплеем. Вдоль верхнего края установлена кнопка спящего режима, а внизу — порт USB-C и разъём для наушников. Корпус — ярко-желтый пластик с матовой текстурой. Внутри батарея, которая, обеспечивает целых 8 часов игры в активном режиме и 14 дней, когда он отключён от сети в режиме ожидания.

А ещё сбоку есть рукоятка. Это небольшой серебристый выступ длиной 2,5 см, который складывается внутрь устройства, когда он не используется. По сути, это ещё один вариант управления, который можно использовать для разных целей в зависимости от игры. Можно использовать его для прокрутки текста или для управления игровым инвентарём, или транспортом. Это необязательное требование для игр Playdate, а прикольная фича.


В целом, если не считать довольно хрупкой ручки на рукоятке, это надёжное, хорошо сделанное устройство. Playdate отлично работает при ярком солнечном свете. Несмотря на кажущуюся простоту и дешевизну, игры радуют глаз, и разработчикам удалось втиснуть в него несколько красивых визуальных эффектов — от больших детализированных портретов персонажей до плотных, но читаемых интерфейсов. В спящем режиме Playdate отображает время. Интерфейс консоли прост — в основном это список игр вместе с опцией настроек.

Помимо креативного внешнего вида и рукоятки, Playdate также примечателен тем, как игроки получают доступ к играм. Каждый купивший консоль, подключив её к Wi-Fi, автоматически запустит 1-й сезон игр и будет получать по две игры каждую неделю в течение 3 месяцев.

Также следует отметить, что игры мало весят. Самая тяжёлая — размером чуть меньше 160 МБ, поэтому, вероятно, пройдет достаточно времени, прежде чем 4 ГБ памяти консоли будут заполнены.


Некоторые игры из первого сезона:

Inventory Hero
Sasquatchers
Snak
Saturday Edition
QUESTY CHESS
Omaze
Zipper
Casual Birder
Star Sled
Demon Quest 85
Crooked Park


Crankin's Time Travel Adventure, пожалуй, самая близкая к показательной игре от Playdate, созданная исключительно для управления рукояткой. Она разработана Кейтом Такахаши, разработчиком, наиболее известным по такому проекту, как Katamari Damacy. Сюжет игры прост: персонаж опаздывает на свидание и постоянно сталкивается с препятствиями на своём пути. Они варьируются от больших бабочек до стада безумных кабанов. Чтобы избежать этого, необходимо вращать рукоятку для управления временем, перемотки вперед или назад, чтобы отвести персонажа от опасности.

Альтернативный вид

И даже если Panic не запустит второй сезон, все ещё есть шанс, что устройство проживет долгую жизнь благодаря побочным разработкам. Panic позволил инди-разработчикам создавать свои собственные игры с помощью инструмента Pulp и SDK, и установка этих игр на консоль Playdate проста. Можно войти на веб-сайт Playdate и загрузить файл на своё устройство по беспроводной сети или передать игру через USB после подключения Playdate к компьютеру.

Например, Bloom — симулятор цветочного магазина, разработанный RNG Party Games. Panic также объявила о грядущем приложении под названием «Catalog», в котором пользователи смогут покупать новые игры для устройства. Но сейчас ещё неясно, что будет в будущем с точки зрения новых выпусков.


Playdate выставила 20 000 заказов всего за 20 минут, когда первые гаджеты поступили в продажу в июле 2021 года. В ноябре 2021 года Panic объявила, что у многих из её первых 5000 консолей были неисправные батареи. Компания отправила их обратно своему производственному подрядчику в Малайзии для замены новыми батареями от другого поставщика.

Сейчас Panic ещё далеко до решения всех своих производственных проблем. В данный момент отправляются только первые заказы — через некоторое время появятся ещё тысячи Playdate, хотя Panic не уточнил, когда именно. А заказы, размещённые сейчас, не будут выполнены до следующего года.


Playdate не революционное устройство, которое в конечном итоге изменит игры, и не надо ожидать, что следующий Nintendo Switch или даже iPhone будут оснащены рукояткой для игр. Скорее это больше похоже на странную эволюцию, отдельный вид, который стал развиваться по своему. Альтернатива сервисным онлайн-играм, без микротранзакций и бесконечной графической гонкой вооружений.      Nintendo DS   Playdate Panic Firewatch Untitled Goose Game Game Boy        Заводная «игрушка»                    игры   Inventory Hero
Sasquatchers
Snak
Saturday Edition
QUESTY CHESS
Omaze
Zipper
Casual Birder
Star Sled
Demon Quest 85
Crooked Park Inventory Hero Sasquatchers Snak Saturday Edition QUESTY CHESS Omaze Zipper Casual Birder Star Sled Demon Quest 85 Crooked Park     Katamari Damacy   Альтернативный вид    RNG Party Games             Nintendo Switch    ]]></text>
</doc>
