<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[AlinaZykina]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-09, 14:01]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/664866/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как UX/UI дизайнеру успешно пройти собеседование и получить крутой оффер]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Карьера в IT-индустрии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-компании]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[собеседование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[собеседование в it]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[собеседования]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[собеседование на работу]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[собеседование вопросы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[собеседования в ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[собеседования дизайнера]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[работа в it]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui/ux-дизайн]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автор: Алина Шестерикова
Вспоминаю, что я на своем пути провалила ~миллион собеседований. Как же нервно, болезненно и тяжело давался разговор с нанимателем. Некоторые вопросы меня ставили в тупик, и от этого я еще больше нервничала, терялась, и в итоге все шло крайне ужасно :( Провалив внушительный список мероприятий я начала выписывать для себя вопросы, которые задают на собеседованиях, и старалась после каждого провального события ответить на них, постепенно закрывая пробелы в знаниях. Действия были очень просты: я выписывала ответы, гуглила темы на которых не знаю ответы и изучала темы более глубоко, чтобы уметь не только ответить на шаблонный вопрос, но и поразмышлять в теме... В какой-то момент мне показалось разумным создать небольшой сценарий, который расскажет обо мне, не собьёт меня с пути, и конечно же расскажет о моем опыте подробно и емко.
Простенькие методики, которые мы сегодня рассмотрим, сэкономят кучу времени (я надеюсь) каждому из вас. Так же постараюсь добавить некоторые хитрости, которые помогут именно тебе успешно пройти собеседование. Давай пошагово разберемся со всем.
Сопроводительное письмо
Возможность попасть в команду твоей мечты начинается с сопроводительного письма. Я понятия не имела, что в нем писать. Например может так: Добрый день, я Алина (дизайнер) такой-то такой, вот мое резюме, жду от вас обратной связи. Увы, но нет :)
Это так не работает, и давай разберем почему. Итак ты увидел супер классную вакансию, и кажется, что ты подходишь и теперь дело осталось за малым - откликнуться. Рекомендую остановиться :) Давай сначала изучим чем занимается компания, проведем так сказать, небольшой анализ (это не сложно). Изучи сайт компании, познакомься с ценностями компании, погугли все, что гуглится и узнай все подробности.
Откликаясь на вакансии, не спамь компании одинаковым шаблонным письмом. Изучи подробно каких качеств и опыта ожидает работодатель, и совмести это со своим опытом и навыками (Возможно где-то придется прикрыть слабые стороны еще на данном шаге). Письмо должно выглядеть примерно так: приветствие - обратись к рекрутеру по имени, добавь 2-3 достижения, объясни, почему именно ты супер-кандидат, так же добавь контактные данные, ссылку на портфолио и в конце подтолкни к обратной связи.
Звонок рекрутера
Итак, рекрутер предлагает созвониться и выяснить: все-ли с тобой в порядке, насколько ты подходишь для вакансии, что ты умеешь и что ты за человек в конце концов. Будь доброжелательным, твой тон голоса и слова должны передавать энтузиазм и заинтересованность. Во время разговора не пытайся заполнить тишину, скорей всего рекрутер делает заметки когда молчит, а быть может и вовсе пьет кофе, зачем ему мешать?:)
Самый популярный вопрос (он может прозвучать и во время основного собеседования) это - Расскажите о себе. Постарайся при рассказе о себе не использовать все временное пространство вашего разговора. Уложиться в 2 минуты будет идеальным решением. Попозже я расскажу, какие методы тебе помогут легко справиться с этим вопросом.
Как правило, на первой встрече тебе не будут задавать глубинные вопросы, поэтому я выделила три главных на которых я часто плыла (и большинство новичков тоже), и отвечала не совсем корректно. Давай их разберем, и надеюсь, что эти советы помогут тебе при первом общении с рекрутером.

– Почему мы? Что привлекло тебя в нашей компании?
Компания хочет понять совпадают ли твои интересы и ценности с ценностями компании, насколько ты подходящий кандидат. Не упускай этот вопрос, каждый раз чтобы успешно пройти собеседование, будь готовым ответить на него. Сделай заранее ресерч компании, прочитай чем она занимается, какую главную миссию выполняет, определи для себя конкретные причины почему ты хочешь работать здесь.
– Посмотри последние пресс-релизы компании, здесь ты подробно узнаешь, что компания выпустила ценного и чем гордиться.
– Посети блог компании или социальные сети. Подробно изучи жизнь компании и впиши это в свой опыт и свои карьерные интересы. Будь конкретным и покажи, что ты проделал дополнительную работу по изучению компании перед встречей. Супер идеальный ответ выходит за рамки того, что ты ищешь конкретно для себя, и скорее рассказывает про твои способности делать потрясающую работу именно для/в этой компании.
Давай посмотрим пример:
– Что хотите по деньгам, зарплатные ожидания.
Кажется, что компании задавая этот безобидный вопрос, хотят узнать примерную цифру твоих ожиданий. Честно сказать, я никогда не придавала значения этому вопросу и называла конкретную сумму, которую держала у себя в голове еще задолго до. Но лучшим решением будет предварительное расследование, с помощью которого ты узнаешь среднюю зп по своей профессии, и в регионе в котором ты хочешь найти работу. Также не рекомендуют называть сумму сразу, потому что ты еще на начальном пути общения с компанией, и еще не успел показать насколько ты замечательный кандидат. Поэтому постарайся отодвинуть этот вопрос подальше. Возможно тебе поможет использование такой формулировки – «Я больше заинтересован в том, чтобы найти должность, которая хорошо соответствует моим навыкам и интересам. Я уверен, что вы предлагаете конкурентную зарплату, сопоставимую с рынком».
Не все рекрутеры остановятся на этом, и продолжат продавливать тебя, чтобы ты смог дать им конкретный ответ. В таком случае я рекомендую ответить немного иначе:
«Исходя из предложений рынка и моего опыта, понимаю, что от 4 500 и до 8 500 в год приемлемо в зависимости от знаний и требований».
Если эти два примера сложные для тебя, и тебе тяжело вступать в такие финансовые диалоги, и в дальнейшем выбираться из них, попробуй самый простой способ. Назови диапазон зп, например: от 20 до 40. Это хороший ответ, который не создаст проблем: Слишком низкая зп, или слишком Высокая, которая породит вопросы о твоей квалификации, претендуя на нее и тд и тп. В момент, когда ты уже прошел все этапы собеседований и компания сделала тебе оффер – ты можешь заслуженно озвучить более точную сумму, аргументируя это своими компетенциями. Это позволит продать себя выгоднее.
– Есть ли у вас какие-то вопросы ко мне?
Итак, мой самый любимый вопрос. Я обычно либо отмалчивалась, либо спрашивала полную чушь. Например: а какие у вас льготы, а сколько дней отпуска, а как продвигаться по службе, а дмс и тд и тп. Это не очень хорошие вопросы, лучше не использовать их. Твоей главной целью задать вопросы и показать заинтересованность, а так же узнать больше о работодателе и сформировать ответы на будущие вопросы.

Выделяют три важных вопроса:
Какие качества наиболее важны для кандидата чтобы преуспеть на этой должности
Какие сейчас наиболее важные приоритеты для компании или команды
Каких результатов вы ожидаете во время прохождения испытательного срока. Какие сроки испытательного, задачи на нем и тд.

И несколько дополнительных вопросов:
Это новая должность или вы расширяете команду, или быть может вы ищите сотрудника на место другого
Может быть вы дополните еще что-то чего не было указано в описании вакансии
Можете рассказать что-нибудь еще о типичном рабочем дне
Кому я буду подчиняться, есть ли наставническая система, будет ли у меня куратор
График и рабочее место, выдаете ли железо для работы
Встреча
Перед встречей четко спланируй свое время. Никогда не опаздывай, лучше подключись или приходи на встречу заранее. Опоздание - это самый жирный минус, который ты можешь заработать на первом этапе. Если встреча проходит онлайн, протестируй платформу, посмотри как все устроено и проверь работоспособность. Еще очень хорошо провести фейк встречи со своим другом, чтобы быть хорошо подготовленным и разогретым. На встрече будет много вопросов, но не теряйся. Давай рассмотрим самые важные для того, чтобы ты смог увереннее отвечать на них.
– Расскажите о себе
Расскажите о себе, это очень частый вопрос не только на начальном этапе с рекрутом, но и на встрече с командой. Как правильно отвечать на этот вопрос? От тебя не ждут чтобы ты рассказал свой древний жизненный путь, начиная от того каким ты был в детстве. У команды нет бесконечного времени. Моей частой ошибкой было то, что я рассказывала о себе, ориентируясь исключительно на опыт в своем резюме, прямо в хронологическом порядке, дополняя деталями на конкретном месте. Это очень слабо, потому что не говорит о тебе, и о том какой ты прямо сейчас, а так же что есть в тебе действительно уникального и интересного?
Для эффективного ответа, подумай над этими пунктами:
Твое образование, специальность и опыт
Твой первый интерес в области UX дизайна/ Разработки и тд.
Выдели что-то конкретное, что тебя интересует. Может быть это графический дизайн, исследования, базы данных, алгоритмы и тд..
Кратко о прошлом опыте и о текущей работе, какие ключевые достижения были получены, какой вклад ты внес находясь в рабочем пространстве
Почему тебя заинтересовала эта работа, это твой шанс
выразить свой энтузиазм по отношению к должности
Соберись с мыслями и напиши маленький рассказ, а после попробуй рассказать его самому себе, следуя спланированному сценарию. Помни: лучше всего если ты уложишься менее чем за 2 минуты. Если ты не укладываешься в рамки, то сокращай свою историю, и практикуйся на близких и друзьях. Тебе это очень поможет найти свой ритм, сделать рассказ естественным и проявить свою уникальность. Ответы будут меняться по мере того, как ты привыкнешь к своей истории, рассказ будет звучать живее и интереснее.

Давай рассмотрим примеры вымышленных кандидатов.
Расскажи о себе
– Покажите свои работы. Или продемонстрируйте ваши последние проекты
На этом вопросе участники команды хотят узнать, как ты выстраиваешь свой рабочий процесс, в каком состоянии хранишь макеты, как справляешься с поставленными задачами и получить общее представление о твоих кейсах.
Для ответа на этот вопрос я предлагаю тебе сформировать собственную, личную презентацию любимого себя, заворачивая это вокруг своих любимых работ. Это удобно, тк большинство твоих работ может быть еще не опубликовано, а часть из них может быть под NDA, а рассказать про них оч хочется, и нужно. Так же постоянно прыгать и скакать по макетам, бехансу и дриблу тоже бывает утомительно, поэтому готовься заранее! Выбери свои любимые проекты и оформи в несколько страниц презентаций, старайся чтобы презентация не заняла больше 7 минут, этого будет достаточно.
Если ты только начинаешь свою карьеру, достаточно будет продемонстрировать 3 работы. Хорошо если твоя презентация будет содержать часть UX артефактов; исследования, схемы, варфреймы, прототипы, навигационные системы, портреты пользователей, карты эмпатии, может быть конкурентный анализ. Выдели результат проделанной работы. Это может быть как и опыт, который ты получил, так и какие-то показатели­­­ – увеличилась выручка, посетителей стало больше, исследования показали, что…
На собеседовании тебя могут попросить продемонстрировать один из рабочих макетов, заранее подумай, что ты готов показать, чтобы не растеряться во время встречи, пройди по нему и подумай на чтобы ты хотел обратить внимание, проанализируй его и вспомни на чем основывался, проектируя части интерфейса.
Приведу несколько примеров, В первом для одного продукта выделена одна страница с кратким описанием, все остальные детали проекта, чтобы не делать презентацию нагруженной ты проговоришь вслух – цель, исследования и результаты проекта. Такой пример подойдет если ты хочешь показать большое количество проектов, но не перегни, 7 проектов уже будет край. Во втором примере для одного проекта можно выделить две-три страницы и разместить этапы проектирования, добавляя изображения UX артефактов.
Первый вариант
Второй вариант
– Как ответить на поведенческое вопросы
Здесь я хочу рассказать об очень удобной методике ответов на вопросы, про ситуации прошлого, и как вы себя вели в них, как справлялись с рабочими ситуациями. Часто при таком вопросе я терялась и собирала по кусочкам информацию и она была разбросанной и неструктурированной. Метод STAR поможет отвечать на вопросы используя конкретные примеры и рассказать про навыки, которыми ты обладаешь примеряя разные ситуации.
S – situation – ситуация. T – task – задача.  A – action – действие. R – result – результат.  
Какие вопросы могут задать на собеседование, изучи их и постарайся ответить, это классно прокачает твой подвижный ум.
Как вы определяете UX?
Какие исследования вы проводили и почему? Какие были самые удивительные инсайты?
Расскажите мне о самом сложном проекте над которым вы работали
Расскажите о технической проблеме, которую вы решали недавно
Приведите пример того, как и когда вы работали с трудным членом команды
Опишите пример, когда пришлось убедить менеджера принять твою точку зрения
Опишите пример, когда у вас была задача без четкого тз, что вы делали
Опишите недавний проект который требовал тщательного внимания к деталям
Расскажите мне о самой сложной UX проблеме с которой вы сталкивались и как вы с ней справились?
Расскажите о проекте и о вашей роли
Можете привести пример решения, которое вы приняли под давлением
1. Ситуация – представь сцену или контекст ситуации, в который ты оказался, можно обсудить не только рабочую деятельность, но и учебные ситуации если это было не так давно.
Пример: В моей последней работе в качестве дизайнера был момент когда не хватало сотрудников и у нас скапливался большой бэклог, менеджеры устанавливали нереальный дедлайн и команда находилась в стрессе
2. Задача – опиши свою роль и за что ты отвечал, обозначь цель и задачу. Расскажи про один иди два момента которые иллюстрируют задачу. Пример: Как руководитель команды я должен был следить не только за дедлайном но и поддерживать мотивационный дух команды.
3. Действие – конкретные действия, которые ты предпринял, чтобы решить проблему. Это часть должна быть объемнее предыдущих, потому что указывает на соответствие твоей кандидатуры к этой роли. Не используй слово «Мы» для описания, тк работодатель нанимает не вашу команду а вас, и важно узнать что делал именно ты. Пример: Я настроил процесс запроса дизайна, включая оценки и сроки. Я запланировал ежедневные синки с менеджерами по работе с клиентами, чтобы обсудить пропускную способность моей команды и поделиться новостями о прогрессе. Я рассказывал своей команде о новых процессах, чтобы они не волновались и знали что проблемы решаются.
4. Результат – заключение твоего ответа должно содержать информацию о результатах которые ты получил. Не забудь, что результат обязательно должен быть положительным. Но если в твоем ответе ты рассказал, как потерпел неудачу все-же заверши ее на положительной ноте, чему ты научился и какие меры ты предпринял.
«Обеспечив большую прозрачность процессов моей команды и установив лучшие ожидания для менеджеров по работе с клиентами, мы смогли распределить приоритеты в бэклоге команды дизайнеров и завершить все в нашем невыполненном списке. Я усвоил эти знания, продолжил применять эту структуру, и в результате в следующем квартале мы сократили средний срок выполнения базовых тасок проекта на два дня. Я также узнал, насколько важно четко общаться между командами».
Я сохранила несколько примеров изучи их и потренируйся, ты точно не застрянешь на таких вопросах и успешно ответишь
Ответы по методу STAR

– Почему вы подходите нам. Или ваши сильные стороны.
Это мой самый нелюбимый вопрос, не знаю как тебе, но я умираю когда мне приходится нахваливать себя... сложная процедура. Чтобы не колеблясь ее пройти и ответить уверенно, заранее проработай эти вопросы.
Каковы наиболее важные квалификации для этой должности с точки зрения компании?
В какой из этих областей я действительно сияю?
Каковы мои самые впечатляющие достижения?
Чем я отличаюсь от типичного кандидата?
Подумай о своих лучших качествах, о том, что тебя может отличать от других кандидатов, почему твои знания и опыт подходят именно для этой должности и запиши все что приходит в голову. Выбери 3-4 пункта из списка которые по твоему мнению будут самым сильным аргументом. Используй эти данные чтобы собрать один весомый и жирный ответ. Это твой шанс показать, что ты действительно принесешь пользу компании.
 Сильные стороны Алексея
– Какие сайты или приложения тебе нравятся с точки зрения UX дизайна.
Ты должен быть готов к этому вопросу, но я почему-то не часто встречала этот вопрос на встречах, а зря. Он действительно хорош тем, что позволяет продемонстрировать что ты очень интересуешься технологиями и способен выявить ошибки или полезные функции в продукте. Твоя задача подготовить ответ, и выбрать как хороший, так и плохой продукт. Для плохого продукта подумай, что тебя в нем раздражает или в чем его недоработка. А для хорошего выбери два продукта которыми ты пользуешься каждый день, и на какой функционал ты обращаешь внимание, что тебя вдохновляет и почему работа с этим продуктом тебе нравится больше всего.
Вот и все, я постаралась написать про самые часто задаваемые вопросы, на которые сложно ответить сразу и без подготовки. Хочу отметить, что даже опытные кандидаты с безумным и классным опытом не всегда справляются на собеседованиях, поэтому не волнуйся, вооружись моими рекомендациями, своей уверенностью, и ты обязательно найдешь работу мечты!  Автор: Алина Шестерикова Вспоминаю, что я на своем пути провалила ~миллион собеседований. Как же нервно, болезненно и тяжело давался разговор с нанимателем. Некоторые вопросы меня ставили в тупик, и от этого я еще больше нервничала, терялась, и в итоге все шло крайне ужасно :( Провалив внушительный список мероприятий я начала выписывать для себя вопросы, которые задают на собеседованиях, и старалась после каждого провального события ответить на них, постепенно закрывая пробелы в знаниях. Действия были очень просты: я выписывала ответы, гуглила темы на которых не знаю ответы и изучала темы более глубоко, чтобы уметь не только ответить на шаблонный вопрос, но и поразмышлять в теме... В какой-то момент мне показалось разумным создать небольшой сценарий, который расскажет обо мне, не собьёт меня с пути, и конечно же расскажет о моем опыте подробно и емко. Простенькие методики, которые мы сегодня рассмотрим, сэкономят кучу времени (я надеюсь) каждому из вас. Так же постараюсь добавить некоторые хитрости, которые помогут именно тебе успешно пройти собеседование. Давай пошагово разберемся со всем. Сопроводительное письмо Возможность попасть в команду твоей мечты начинается с сопроводительного письма. Я понятия не имела, что в нем писать. Например может так: Добрый день, я Алина (дизайнер) такой-то такой, вот мое резюме, жду от вас обратной связи. Увы, но нет :)
Это так не работает, и давай разберем почему. Итак ты увидел супер классную вакансию, и кажется, что ты подходишь и теперь дело осталось за малым - откликнуться. Рекомендую остановиться :) Давай сначала изучим чем занимается компания, проведем так сказать, небольшой анализ (это не сложно). Изучи сайт компании, познакомься с ценностями компании, погугли все, что гуглится и узнай все подробности.  Откликаясь на вакансии, не спамь компании одинаковым шаблонным письмом. Изучи подробно каких качеств и опыта ожидает работодатель, и совмести это со своим опытом и навыками (Возможно где-то придется прикрыть слабые стороны еще на данном шаге). Письмо должно выглядеть примерно так: приветствие - обратись к рекрутеру по имени, добавь 2-3 достижения, объясни, почему именно ты супер-кандидат, так же добавь контактные данные, ссылку на портфолио и в конце подтолкни к обратной связи.   Звонок рекрутера Итак, рекрутер предлагает созвониться и выяснить: все-ли с тобой в порядке, насколько ты подходишь для вакансии, что ты умеешь и что ты за человек в конце концов. Будь доброжелательным, твой тон голоса и слова должны передавать энтузиазм и заинтересованность. Во время разговора не пытайся заполнить тишину, скорей всего рекрутер делает заметки когда молчит, а быть может и вовсе пьет кофе, зачем ему мешать?:) Самый популярный вопрос (он может прозвучать и во время основного собеседования) это - Расскажите о себе. Постарайся при рассказе о себе не использовать все временное пространство вашего разговора. Уложиться в 2 минуты будет идеальным решением. Попозже я расскажу, какие методы тебе помогут легко справиться с этим вопросом. Как правило, на первой встрече тебе не будут задавать глубинные вопросы, поэтому я выделила три главных на которых я часто плыла (и большинство новичков тоже), и отвечала не совсем корректно. Давай их разберем, и надеюсь, что эти советы помогут тебе при первом общении с рекрутером.   – Почему мы? Что привлекло тебя в нашей компании? – Почему мы? Что привлекло тебя в нашей компании? – Почему мы? Что привлекло тебя в нашей компании? – Почему мы? Что привлекло тебя в нашей компании? Компания хочет понять совпадают ли твои интересы и ценности с ценностями компании, насколько ты подходящий кандидат. Не упускай этот вопрос, каждый раз чтобы успешно пройти собеседование, будь готовым ответить на него. Сделай заранее ресерч компании, прочитай чем она занимается, какую главную миссию выполняет, определи для себя конкретные причины почему ты хочешь работать здесь. – Посмотри последние пресс-релизы компании, здесь ты подробно узнаешь, что компания выпустила ценного и чем гордиться.
– Посети блог компании или социальные сети. Подробно изучи жизнь компании и впиши это в свой опыт и свои карьерные интересы. Будь конкретным и покажи, что ты проделал дополнительную работу по изучению компании перед встречей. Супер идеальный ответ выходит за рамки того, что ты ищешь конкретно для себя, и скорее рассказывает про твои способности делать потрясающую работу именно для/в этой компании.
Давай посмотрим пример:     – Что хотите по деньгам, зарплатные ожидания. – Что хотите по деньгам, зарплатные ожидания. – Что хотите по деньгам, зарплатные ожидания. – Что хотите по деньгам, зарплатные ожидания. Кажется, что компании задавая этот безобидный вопрос, хотят узнать примерную цифру твоих ожиданий. Честно сказать, я никогда не придавала значения этому вопросу и называла конкретную сумму, которую держала у себя в голове еще задолго до. Но лучшим решением будет предварительное расследование, с помощью которого ты узнаешь среднюю зп по своей профессии, и в регионе в котором ты хочешь найти работу. Также не рекомендуют называть сумму сразу, потому что ты еще на начальном пути общения с компанией, и еще не успел показать насколько ты замечательный кандидат. Поэтому постарайся отодвинуть этот вопрос подальше. Возможно тебе поможет использование такой формулировки – «Я больше заинтересован в том, чтобы найти должность, которая хорошо соответствует моим навыкам и интересам. Я уверен, что вы предлагаете конкурентную зарплату, сопоставимую с рынком». Не все рекрутеры остановятся на этом, и продолжат продавливать тебя, чтобы ты смог дать им конкретный ответ. В таком случае я рекомендую ответить немного иначе:
«Исходя из предложений рынка и моего опыта, понимаю, что от 4 500 и до 8 500 в год приемлемо в зависимости от знаний и требований».  Если эти два примера сложные для тебя, и тебе тяжело вступать в такие финансовые диалоги, и в дальнейшем выбираться из них, попробуй самый простой способ. Назови диапазон зп, например: от 20 до 40. Это хороший ответ, который не создаст проблем: Слишком низкая зп, или слишком Высокая, которая породит вопросы о твоей квалификации, претендуя на нее и тд и тп. В момент, когда ты уже прошел все этапы собеседований и компания сделала тебе оффер – ты можешь заслуженно озвучить более точную сумму, аргументируя это своими компетенциями. Это позволит продать себя выгоднее. – Есть ли у вас какие-то вопросы ко мне? – Есть ли у вас какие-то вопросы ко мне? – Есть ли у вас какие-то вопросы ко мне? – Есть ли у вас какие-то вопросы ко мне? Итак, мой самый любимый вопрос. Я обычно либо отмалчивалась, либо спрашивала полную чушь. Например: а какие у вас льготы, а сколько дней отпуска, а как продвигаться по службе, а дмс и тд и тп. Это не очень хорошие вопросы, лучше не использовать их. Твоей главной целью задать вопросы и показать заинтересованность, а так же узнать больше о работодателе и сформировать ответы на будущие вопросы.

Выделяют три важных вопроса:   Какие качества наиболее важны для кандидата чтобы преуспеть на этой должности
Какие сейчас наиболее важные приоритеты для компании или команды
Каких результатов вы ожидаете во время прохождения испытательного срока. Какие сроки испытательного, задачи на нем и тд. Какие качества наиболее важны для кандидата чтобы преуспеть на этой должности Какие качества наиболее важны для кандидата чтобы преуспеть на этой должности Какие сейчас наиболее важные приоритеты для компании или команды Какие сейчас наиболее важные приоритеты для компании или команды Каких результатов вы ожидаете во время прохождения испытательного срока. Какие сроки испытательного, задачи на нем и тд. Каких результатов вы ожидаете во время прохождения испытательного срока. Какие сроки испытательного, задачи на нем и тд. И несколько дополнительных вопросов:  Это новая должность или вы расширяете команду, или быть может вы ищите сотрудника на место другого
Может быть вы дополните еще что-то чего не было указано в описании вакансии
Можете рассказать что-нибудь еще о типичном рабочем дне
Кому я буду подчиняться, есть ли наставническая система, будет ли у меня куратор
График и рабочее место, выдаете ли железо для работы Это новая должность или вы расширяете команду, или быть может вы ищите сотрудника на место другого Это новая должность или вы расширяете команду, или быть может вы ищите сотрудника на место другого Может быть вы дополните еще что-то чего не было указано в описании вакансии Может быть вы дополните еще что-то чего не было указано в описании вакансии Можете рассказать что-нибудь еще о типичном рабочем дне Можете рассказать что-нибудь еще о типичном рабочем дне Кому я буду подчиняться, есть ли наставническая система, будет ли у меня куратор Кому я буду подчиняться, есть ли наставническая система, будет ли у меня куратор График и рабочее место, выдаете ли железо для работы График и рабочее место, выдаете ли железо для работы Встреча Перед встречей четко спланируй свое время. Никогда не опаздывай, лучше подключись или приходи на встречу заранее. Опоздание - это самый жирный минус, который ты можешь заработать на первом этапе. Если встреча проходит онлайн, протестируй платформу, посмотри как все устроено и проверь работоспособность. Еще очень хорошо провести фейк встречи со своим другом, чтобы быть хорошо подготовленным и разогретым. На встрече будет много вопросов, но не теряйся. Давай рассмотрим самые важные для того, чтобы ты смог увереннее отвечать на них. – Расскажите о себе – Расскажите о себе – Расскажите о себе – Расскажите о себе Расскажите о себе, это очень частый вопрос не только на начальном этапе с рекрутом, но и на встрече с командой. Как правильно отвечать на этот вопрос? От тебя не ждут чтобы ты рассказал свой древний жизненный путь, начиная от того каким ты был в детстве. У команды нет бесконечного времени. Моей частой ошибкой было то, что я рассказывала о себе, ориентируясь исключительно на опыт в своем резюме, прямо в хронологическом порядке, дополняя деталями на конкретном месте. Это очень слабо, потому что не говорит о тебе, и о том какой ты прямо сейчас, а так же что есть в тебе действительно уникального и интересного? Для эффективного ответа, подумай над этими пунктами: Твое образование, специальность и опыт
Твой первый интерес в области UX дизайна/ Разработки и тд.
Выдели что-то конкретное, что тебя интересует. Может быть это графический дизайн, исследования, базы данных, алгоритмы и тд..
Кратко о прошлом опыте и о текущей работе, какие ключевые достижения были получены, какой вклад ты внес находясь в рабочем пространстве
Почему тебя заинтересовала эта работа, это твой шанс
выразить свой энтузиазм по отношению к должности Твое образование, специальность и опыт Твое образование, специальность и опыт Твой первый интерес в области UX дизайна/ Разработки и тд. Твой первый интерес в области UX дизайна/ Разработки и тд. Выдели что-то конкретное, что тебя интересует. Может быть это графический дизайн, исследования, базы данных, алгоритмы и тд.. Выдели что-то конкретное, что тебя интересует. Может быть это графический дизайн, исследования, базы данных, алгоритмы и тд.. Кратко о прошлом опыте и о текущей работе, какие ключевые достижения были получены, какой вклад ты внес находясь в рабочем пространстве Кратко о прошлом опыте и о текущей работе, какие ключевые достижения были получены, какой вклад ты внес находясь в рабочем пространстве Почему тебя заинтересовала эта работа, это твой шанс
выразить свой энтузиазм по отношению к должности Почему тебя заинтересовала эта работа, это твой шанс
выразить свой энтузиазм по отношению к должности  Соберись с мыслями и напиши маленький рассказ, а после попробуй рассказать его самому себе, следуя спланированному сценарию. Помни: лучше всего если ты уложишься менее чем за 2 минуты. Если ты не укладываешься в рамки, то сокращай свою историю, и практикуйся на близких и друзьях. Тебе это очень поможет найти свой ритм, сделать рассказ естественным и проявить свою уникальность. Ответы будут меняться по мере того, как ты привыкнешь к своей истории, рассказ будет звучать живее и интереснее.

Давай рассмотрим примеры вымышленных кандидатов.     Расскажи о себе – Покажите свои работы. Или продемонстрируйте ваши последние проекты – Покажите свои работы. Или продемонстрируйте ваши последние проекты – Покажите свои работы. Или продемонстрируйте ваши последние проекты – Покажите свои работы. Или продемонстрируйте ваши последние проекты На этом вопросе участники команды хотят узнать, как ты выстраиваешь свой рабочий процесс, в каком состоянии хранишь макеты, как справляешься с поставленными задачами и получить общее представление о твоих кейсах. Для ответа на этот вопрос я предлагаю тебе сформировать собственную, личную презентацию любимого себя, заворачивая это вокруг своих любимых работ. Это удобно, тк большинство твоих работ может быть еще не опубликовано, а часть из них может быть под NDA, а рассказать про них оч хочется, и нужно. Так же постоянно прыгать и скакать по макетам, бехансу и дриблу тоже бывает утомительно, поэтому готовься заранее! Выбери свои любимые проекты и оформи в несколько страниц презентаций, старайся чтобы презентация не заняла больше 7 минут, этого будет достаточно. Если ты только начинаешь свою карьеру, достаточно будет продемонстрировать 3 работы. Хорошо если твоя презентация будет содержать часть UX артефактов; исследования, схемы, варфреймы, прототипы, навигационные системы, портреты пользователей, карты эмпатии, может быть конкурентный анализ. Выдели результат проделанной работы. Это может быть как и опыт, который ты получил, так и какие-то показатели­­­ – увеличилась выручка, посетителей стало больше, исследования показали, что…
На собеседовании тебя могут попросить продемонстрировать один из рабочих макетов, заранее подумай, что ты готов показать, чтобы не растеряться во время встречи, пройди по нему и подумай на чтобы ты хотел обратить внимание, проанализируй его и вспомни на чем основывался, проектируя части интерфейса.  Приведу несколько примеров, В первом для одного продукта выделена одна страница с кратким описанием, все остальные детали проекта, чтобы не делать презентацию нагруженной ты проговоришь вслух – цель, исследования и результаты проекта. Такой пример подойдет если ты хочешь показать большое количество проектов, но не перегни, 7 проектов уже будет край. Во втором примере для одного проекта можно выделить две-три страницы и разместить этапы проектирования, добавляя изображения UX артефактов. первом втором  Первый вариант  Второй вариант  – Как ответить на поведенческое вопросы – Как ответить на поведенческое вопросы – Как ответить на поведенческое вопросы – Как ответить на поведенческое вопросы Здесь я хочу рассказать об очень удобной методике ответов на вопросы, про ситуации прошлого, и как вы себя вели в них, как справлялись с рабочими ситуациями. Часто при таком вопросе я терялась и собирала по кусочкам информацию и она была разбросанной и неструктурированной. Метод STAR поможет отвечать на вопросы используя конкретные примеры и рассказать про навыки, которыми ты обладаешь примеряя разные ситуации.  S – situation – ситуация. T – task – задача.  A – action – действие. R – result – результат.   Какие вопросы могут задать на собеседование, изучи их и постарайся ответить, это классно прокачает твой подвижный ум. Как вы определяете UX?
Какие исследования вы проводили и почему? Какие были самые удивительные инсайты?
Расскажите мне о самом сложном проекте над которым вы работали
Расскажите о технической проблеме, которую вы решали недавно
Приведите пример того, как и когда вы работали с трудным членом команды
Опишите пример, когда пришлось убедить менеджера принять твою точку зрения
Опишите пример, когда у вас была задача без четкого тз, что вы делали
Опишите недавний проект который требовал тщательного внимания к деталям
Расскажите мне о самой сложной UX проблеме с которой вы сталкивались и как вы с ней справились?
Расскажите о проекте и о вашей роли
Можете привести пример решения, которое вы приняли под давлением Как вы определяете UX? Как вы определяете UX? Какие исследования вы проводили и почему? Какие были самые удивительные инсайты? Какие исследования вы проводили и почему? Какие были самые удивительные инсайты? Расскажите мне о самом сложном проекте над которым вы работали Расскажите мне о самом сложном проекте над которым вы работали Расскажите о технической проблеме, которую вы решали недавно Расскажите о технической проблеме, которую вы решали недавно Приведите пример того, как и когда вы работали с трудным членом команды Приведите пример того, как и когда вы работали с трудным членом команды Опишите пример, когда пришлось убедить менеджера принять твою точку зрения Опишите пример, когда пришлось убедить менеджера принять твою точку зрения Опишите пример, когда у вас была задача без четкого тз, что вы делали Опишите пример, когда у вас была задача без четкого тз, что вы делали Опишите недавний проект который требовал тщательного внимания к деталям Опишите недавний проект который требовал тщательного внимания к деталям Расскажите мне о самой сложной UX проблеме с которой вы сталкивались и как вы с ней справились? Расскажите мне о самой сложной UX проблеме с которой вы сталкивались и как вы с ней справились? Расскажите о проекте и о вашей роли Расскажите о проекте и о вашей роли Можете привести пример решения, которое вы приняли под давлением Можете привести пример решения, которое вы приняли под давлением 1. Ситуация – представь сцену или контекст ситуации, в который ты оказался, можно обсудить не только рабочую деятельность, но и учебные ситуации если это было не так давно.
Пример: В моей последней работе в качестве дизайнера был момент когда не хватало сотрудников и у нас скапливался большой бэклог, менеджеры устанавливали нереальный дедлайн и команда находилась в стрессе 1. Ситуация  2. Задача – опиши свою роль и за что ты отвечал, обозначь цель и задачу. Расскажи про один иди два момента которые иллюстрируют задачу. Пример: Как руководитель команды я должен был следить не только за дедлайном но и поддерживать мотивационный дух команды. 2. Задача 3. Действие – конкретные действия, которые ты предпринял, чтобы решить проблему. Это часть должна быть объемнее предыдущих, потому что указывает на соответствие твоей кандидатуры к этой роли. Не используй слово «Мы» для описания, тк работодатель нанимает не вашу команду а вас, и важно узнать что делал именно ты. Пример: Я настроил процесс запроса дизайна, включая оценки и сроки. Я запланировал ежедневные синки с менеджерами по работе с клиентами, чтобы обсудить пропускную способность моей команды и поделиться новостями о прогрессе. Я рассказывал своей команде о новых процессах, чтобы они не волновались и знали что проблемы решаются. 3. Действие 4. Результат – заключение твоего ответа должно содержать информацию о результатах которые ты получил. Не забудь, что результат обязательно должен быть положительным. Но если в твоем ответе ты рассказал, как потерпел неудачу все-же заверши ее на положительной ноте, чему ты научился и какие меры ты предпринял.
«Обеспечив большую прозрачность процессов моей команды и установив лучшие ожидания для менеджеров по работе с клиентами, мы смогли распределить приоритеты в бэклоге команды дизайнеров и завершить все в нашем невыполненном списке. Я усвоил эти знания, продолжил применять эту структуру, и в результате в следующем квартале мы сократили средний срок выполнения базовых тасок проекта на два дня. Я также узнал, насколько важно четко общаться между командами». 4. Результат  Я сохранила несколько примеров изучи их и потренируйся, ты точно не застрянешь на таких вопросах и успешно ответишь  Ответы по методу STAR   – Почему вы подходите нам. Или ваши сильные стороны. – Почему вы подходите нам. Или ваши сильные стороны. – Почему вы подходите нам. Или ваши сильные стороны. – Почему вы подходите нам. Или ваши сильные стороны. Это мой самый нелюбимый вопрос, не знаю как тебе, но я умираю когда мне приходится нахваливать себя... сложная процедура. Чтобы не колеблясь ее пройти и ответить уверенно, заранее проработай эти вопросы. Каковы наиболее важные квалификации для этой должности с точки зрения компании?
В какой из этих областей я действительно сияю?
Каковы мои самые впечатляющие достижения?
Чем я отличаюсь от типичного кандидата? Каковы наиболее важные квалификации для этой должности с точки зрения компании? Каковы наиболее важные квалификации для этой должности с точки зрения компании? В какой из этих областей я действительно сияю? В какой из этих областей я действительно сияю? Каковы мои самые впечатляющие достижения? Каковы мои самые впечатляющие достижения? Чем я отличаюсь от типичного кандидата? Чем я отличаюсь от типичного кандидата? Подумай о своих лучших качествах, о том, что тебя может отличать от других кандидатов, почему твои знания и опыт подходят именно для этой должности и запиши все что приходит в голову. Выбери 3-4 пункта из списка которые по твоему мнению будут самым сильным аргументом. Используй эти данные чтобы собрать один весомый и жирный ответ. Это твой шанс показать, что ты действительно принесешь пользу компании.   Сильные стороны Алексея – Какие сайты или приложения тебе нравятся с точки зрения UX дизайна. – Какие сайты или приложения тебе нравятся с точки зрения UX дизайна. – Какие сайты или приложения тебе нравятся с точки зрения UX дизайна. – Какие сайты или приложения тебе нравятся с точки зрения UX дизайна. Ты должен быть готов к этому вопросу, но я почему-то не часто встречала этот вопрос на встречах, а зря. Он действительно хорош тем, что позволяет продемонстрировать что ты очень интересуешься технологиями и способен выявить ошибки или полезные функции в продукте. Твоя задача подготовить ответ, и выбрать как хороший, так и плохой продукт. Для плохого продукта подумай, что тебя в нем раздражает или в чем его недоработка. А для хорошего выбери два продукта которыми ты пользуешься каждый день, и на какой функционал ты обращаешь внимание, что тебя вдохновляет и почему работа с этим продуктом тебе нравится больше всего.  Вот и все, я постаралась написать про самые часто задаваемые вопросы, на которые сложно ответить сразу и без подготовки. Хочу отметить, что даже опытные кандидаты с безумным и классным опытом не всегда справляются на собеседованиях, поэтому не волнуйся, вооружись моими рекомендациями, своей уверенностью, и ты обязательно найдешь работу мечты! ]]></text>
</doc>
