<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[SHAGRAL]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-06, 20:44]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/664738/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чего ждать от цифровых кинокамер в ближайшие годы? Часть 1]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Работа с видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Видеотехника]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[video production]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[техника]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[тренды]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[За последние несколько лет индустрия цифровых камер пережила настоящий бум. Благодаря конкуренции между основными игроками профессиональные средства захвата изображения стали куда доступнее. Кажется, что, покупая сегодня камеру дороже $2,5-3 тыс., невозможно сделать неправильный выбор. В плане качества и пластичности изображения достигнут такой уровень, что разглядеть разницу между камерой за $90 тыс. и за $6 тыс. может только специалист, только в контролируемых тестах, и то — докопавшись “до пикселей”. Как следствие, конкуренция между моделями и брендами перешла в плоскость функционала, эргономики и продуктовой экосистемы.
Из ключевых трендов последних лет запомнился выход “полного кадра” в мейнстрим, стандартизация 4K 10-bit 422 как минимальной планки по качеству изображения, форм-фактор “кубика”, беспрецедентная резня за ценовые категории $3,5 тыс. и $6 тыс., и почти полное вымирание сегмента $15-30 тыс. На “верхушке” кинопроизводства, впрочем, мало что поменялось — ARRI по-прежнему правит балом, только теперь в формате LF.
Мы в SHAGRAL Video Production вовремя провели апгрейд и остановили свой выбор на Sony FX6 в качестве основной рабочей лошадки. В целом, я крайне доволен выбором и как оператор, и как предприниматель (за исключением пары очень странных решений от Sony). На ближайшие пару лет вопрос камеры для нас благополучно закрыт.
Но как настоящий фанат цифровых технологий изображения, не могу удержаться от мыслей, чего ждать дальше от индустрии камеростроения. Приглашаю вас пофантазировать со мной ниже. Некоторые из этих пунктов — скорее мои пожелания, чем предсказания, но другие — вполне логичная экстраполяция текущих трендов.
Итак, поехали.
Выйдут кинокамеры с BSI stacked сенсорами
В плане инноваций на сенсорном фронте, главных сюрпризов в 2022 году стоит ждать от Canon и ARRI. Начнем с последних. ARRI уже много лет дразнит совершенно новым сенсором (напомню, что за последние 10 лет все итерации Alexa так или иначе строились вокруг одного и того же сенсора ALEV III в различных конфигурациях). Пока мы знаем лишь то, что это 4х3 сенсор формата Super35 с “потрясающими новыми возможностями”. Определенные догадки относительно этих возможностей могут появиться, если приглядеться к Canon.
Говорят, что ARRI Alexa S35 4K будет иметь почти тот же форм-фактор, что и Mini LF. И точно будет использовать тот же EVF и те же носители информации.
Про Canon давно ходят слухи, что Cinema EOS ждет серьезное обновление. Речь идет о новой линейке кинокамер с BSI Stacked сенсорами с DGO. Мы точно знаем (благодаря патентам), что Canon вовсю трудится над подобными сенсорами. В плане камер, по слухам, в работе новая C300S (S35 8K@60p 16 стопов), новая C500S (FF 8K@60p 17+ стопов) и монстр динамического диапазона C700DR (FF 4K@240p 20 стопов). Не будет большим логическим прыжком предположить, что у более скрытной Sony тоже что-то подобное есть в работе. В конце концов, именно Sony мы обязаны большинству инноваций в плане технологий цифрового изображения.
Готов побиться об заклад, что новая Super35 камера Arri будет вооружена кастомным BSI Stacked сенсором, ну а DGO немцы и так изобрели первые. На деле это будет означать существенное расширение динамического диапазона (возможно, вплоть до или даже за пределы человеческого зрения) или сверхвысокие частоты кадров (200-1000 к/с). Вряд ли и то и другое одновременно (скорее всего, будет иметь место определенная специализация камер), так как возможности таких камер будут ограничены процессором и тепловым бюджетом.
RAW видео не станет нормой вплоть до 2028 года
По моему выбору камеры вы можете догадаться, что RAW — не приоритет для моей работы. Грамотно отснятый материал в 10-bit LOG немногим уступает RAW в пластичности, а в практичности выигрывает с лихвой. Вместе с этим, если бы можно было бы иметь нормальный RAW, я бы от него не отказался. А нормальный (а именно: сжатый, 16-битный и внутренний) RAW сегодня лишь один — это REDCODE. И один он “благодаря” агрессивной патентной политике RED. Речь идет конечно о патенте на запись сжатого RAW видео, с которым другие производители вынуждены мириться. Каждый находит выход по-своему, но результат один — все альтернативные RAW-форматы имеют существенные недостатки и не дотягивают до пластичности, удобства и совместимости эталонного R3D.
Только Nikon с их новым флагманом Z9, который теперь пишет на карту сжатый проприетарный N-RAW, каким-то необъяснимым образом избежали гнева RED. Будет ли это продолжать им сходить с рук — открытый вопрос. Но на рынке видеокамер Nikon — тотальный аутсайдер, и что они делают — мало кого волнует.
Не буду удивлен, если через несколько месяцев увижу заголовки “Nikon убирает RAW опции из Z9”.
АПДЕЙТ 27.05.2022 как я и предсказал, RED подал в суд на Nikon за нарушение патента.
Поэтому вплоть до 2028 года, когда истечет срок патента, есть три стратегии поведения для продакшенов, которым нужен RAW. Первая — снимать на RED, если позволяют бюджеты и нет аллергии на бренд. Вторая — снимать на Blackmagic и мириться с недостатками системы ради пусть урезанного, но удобного 12-битного “почти RAW”. Третья стратегия — расслабиться и трезво проанализировать свою потребность в RAW (но это тема для отдельного блога — намек на донат).
Камеры будут ограничены процессорами
Современная цифровая кинокамера, по сути, представляет собой компьютер, прикрепленный к сенсору. Про сенсор мы уже поговорили: сенсоры завтрашнего дня готовы выдавать информации куда больше, чем способны обработать нынешние DSP (digital signal processor). Очевидно, что следующая революция должна произойти именно здесь. На процессоре камеры висит множество задач, а станет их еще больше.
DSP, конечно, будут становиться быстрее, чтобы отрабатывать высокие разрешения, высокие скорости кадров. Насколько быстрее они могут стать, не выходя за рамки термального бюджета камеры — вопрос. Мы уже видим по два процессора в некоторых камерах: например, в A7SIII и FX6 два процессора Bionz XR, которые делят между собой два набора задач — один по обработке сигнала и записи его в файл, а второй, параллельный — по вычислениям в реальном времени (автофокус, стабилизация, цифровой видоискатель, компенсация оптических изъянов объектива и т.д.)
Вскоре может добавиться еще комплекс задач, связанных с вычислительной съемкой, и в какой-то момент DSP, как узкоспециализированный процессор, не сможет закрывать все задачи. Тогда вокруг DSP будут появляться сопроцессоры-сателлиты, отвечающие за “умные” функции камеры, начиная от автофокуса и заканчивая вычислительной съемкой. Но это полная спекуляция с моей стороны. И конечно, не стоит забывать про мировой кризис микропроцессоров, который безусловно затрагивает и производителей камер.
24-вольтовое питание и B-mount станут стандартом
B-mount вставляется сбоку подобно Gold-mount, однако замковый механизм находится не в площадке, а в батарее, что позволяет менять ее одной рукой и в ограниченном пространстве. Также обратите внимание на дополнительные контакты для “общения” камеры с батареей.
Более чувствительные сенсоры, более мощные процессоры — все это потребует увеличения энергопотребления кинокамеры. В ближайшие годы нас ждет постепенный переход на 24-вольтовое питание как стандарт. У 24 вольт масса преимуществ: это более эффективное напряжение, оно позволяет пропускать больше тока через ту же толщину провода, производя меньше тепла и теряя меньше напряжения при существенных длинах провода. Для камер это означает серьезный апгрейд по энергопотреблению без существенного увеличения теплового бюджета.
Начнется это сверху, с топовых камер. ARRI уже объявила, что их следующая Super35 камера будет работать только от 24 вольт и будет иметь нативный B-mount — новую площадку для батарей от ARRI. К счастью, B-mount — открытый стандарт, и многие производители (SWIT, Bebob, Core и др.) уже анонсировали экосистему аккумуляторов, зарядных устройств и батарейных площадок. Еще одно преимущество B-mount — это расширенный протокол “общения” с камерой, который позволяет точно регулировать напряжение и передавать куда больше диагностической информации о питании и ресурсе батареи, чем традиционные V-mount и Gold-mount. В общем, даже батарейки станут “умными”.
Вторая часть предсказаний в сфере технологий и production — в следующую пятницу. Мыслей много, все в один пост не поместилось.
Остаемся на связи! За последние несколько лет индустрия цифровых камер пережила настоящий бум. Благодаря конкуренции между основными игроками профессиональные средства захвата изображения стали куда доступнее. Кажется, что, покупая сегодня камеру дороже $2,5-3 тыс., невозможно сделать неправильный выбор. В плане качества и пластичности изображения достигнут такой уровень, что разглядеть разницу между камерой за $90 тыс. и за $6 тыс. может только специалист, только в контролируемых тестах, и то — докопавшись “до пикселей”. Как следствие, конкуренция между моделями и брендами перешла в плоскость функционала, эргономики и продуктовой экосистемы. Из ключевых трендов последних лет запомнился выход “полного кадра” в мейнстрим, стандартизация 4K 10-bit 422 как минимальной планки по качеству изображения, форм-фактор “кубика”, беспрецедентная резня за ценовые категории $3,5 тыс. и $6 тыс., и почти полное вымирание сегмента $15-30 тыс. На “верхушке” кинопроизводства, впрочем, мало что поменялось — ARRI по-прежнему правит балом, только теперь в формате LF. Мы в SHAGRAL Video Production вовремя провели апгрейд и остановили свой выбор на Sony FX6 в качестве основной рабочей лошадки. В целом, я крайне доволен выбором и как оператор, и как предприниматель (за исключением пары очень странных решений от Sony). На ближайшие пару лет вопрос камеры для нас благополучно закрыт. Мы в SHAGRAL Video Production вовремя провели апгрейд и остановили свой выбор на Sony FX6 в качестве основной рабочей лошадки. В целом, я крайне доволен выбором и как оператор, и как предприниматель (за исключением пары очень странных решений от Sony). На ближайшие пару лет вопрос камеры для нас благополучно закрыт. Мы в SHAGRAL Video Production вовремя провели апгрейд и остановили свой выбор на Sony FX6 в качестве основной рабочей лошадки. В целом, я крайне доволен выбором и как оператор, и как предприниматель (за исключением пары очень странных решений от Sony). На ближайшие пару лет вопрос камеры для нас благополучно закрыт. Но как настоящий фанат цифровых технологий изображения, не могу удержаться от мыслей, чего ждать дальше от индустрии камеростроения. Приглашаю вас пофантазировать со мной ниже. Некоторые из этих пунктов — скорее мои пожелания, чем предсказания, но другие — вполне логичная экстраполяция текущих трендов. Итак, поехали. Выйдут кинокамеры с BSI stacked сенсорами В плане инноваций на сенсорном фронте, главных сюрпризов в 2022 году стоит ждать от Canon и ARRI. Начнем с последних. ARRI уже много лет дразнит совершенно новым сенсором (напомню, что за последние 10 лет все итерации Alexa так или иначе строились вокруг одного и того же сенсора ALEV III в различных конфигурациях). Пока мы знаем лишь то, что это 4х3 сенсор формата Super35 с “потрясающими новыми возможностями”. Определенные догадки относительно этих возможностей могут появиться, если приглядеться к Canon.  Говорят, что ARRI Alexa S35 4K будет иметь почти тот же форм-фактор, что и Mini LF. И точно будет использовать тот же EVF и те же носители информации. Про Canon давно ходят слухи, что Cinema EOS ждет серьезное обновление. Речь идет о новой линейке кинокамер с BSI Stacked сенсорами с DGO. Мы точно знаем (благодаря патентам), что Canon вовсю трудится над подобными сенсорами. В плане камер, по слухам, в работе новая C300S (S35 8K@60p 16 стопов), новая C500S (FF 8K@60p 17+ стопов) и монстр динамического диапазона C700DR (FF 4K@240p 20 стопов). Не будет большим логическим прыжком предположить, что у более скрытной Sony тоже что-то подобное есть в работе. В конце концов, именно Sony мы обязаны большинству инноваций в плане технологий цифрового изображения. Готов побиться об заклад, что новая Super35 камера Arri будет вооружена кастомным BSI Stacked сенсором, ну а DGO немцы и так изобрели первые. На деле это будет означать существенное расширение динамического диапазона (возможно, вплоть до или даже за пределы человеческого зрения) или сверхвысокие частоты кадров (200-1000 к/с). Вряд ли и то и другое одновременно (скорее всего, будет иметь место определенная специализация камер), так как возможности таких камер будут ограничены процессором и тепловым бюджетом. RAW видео не станет нормой вплоть до 2028 года По моему выбору камеры вы можете догадаться, что RAW — не приоритет для моей работы. Грамотно отснятый материал в 10-bit LOG немногим уступает RAW в пластичности, а в практичности выигрывает с лихвой. Вместе с этим, если бы можно было бы иметь нормальный RAW, я бы от него не отказался. А нормальный (а именно: сжатый, 16-битный и внутренний) RAW сегодня лишь один — это REDCODE. И один он “благодаря” агрессивной патентной политике RED. Речь идет конечно о патенте на запись сжатого RAW видео, с которым другие производители вынуждены мириться. Каждый находит выход по-своему, но результат один — все альтернативные RAW-форматы имеют существенные недостатки и не дотягивают до пластичности, удобства и совместимости эталонного R3D. Только Nikon с их новым флагманом Z9, который теперь пишет на карту сжатый проприетарный N-RAW, каким-то необъяснимым образом избежали гнева RED. Будет ли это продолжать им сходить с рук — открытый вопрос. Но на рынке видеокамер Nikon — тотальный аутсайдер, и что они делают — мало кого волнует.  Не буду удивлен, если через несколько месяцев увижу заголовки “Nikon убирает RAW опции из Z9”. АПДЕЙТ 27.05.2022 как я и предсказал, RED подал в суд на Nikon за нарушение патента. АПДЕЙТ 27.05.2022 подал в суд Поэтому вплоть до 2028 года, когда истечет срок патента, есть три стратегии поведения для продакшенов, которым нужен RAW. Первая — снимать на RED, если позволяют бюджеты и нет аллергии на бренд. Вторая — снимать на Blackmagic и мириться с недостатками системы ради пусть урезанного, но удобного 12-битного “почти RAW”. Третья стратегия — расслабиться и трезво проанализировать свою потребность в RAW (но это тема для отдельного блога — намек на донат). Камеры будут ограничены процессорами Современная цифровая кинокамера, по сути, представляет собой компьютер, прикрепленный к сенсору. Про сенсор мы уже поговорили: сенсоры завтрашнего дня готовы выдавать информации куда больше, чем способны обработать нынешние DSP (digital signal processor). Очевидно, что следующая революция должна произойти именно здесь. На процессоре камеры висит множество задач, а станет их еще больше. DSP, конечно, будут становиться быстрее, чтобы отрабатывать высокие разрешения, высокие скорости кадров. Насколько быстрее они могут стать, не выходя за рамки термального бюджета камеры — вопрос. Мы уже видим по два процессора в некоторых камерах: например, в A7SIII и FX6 два процессора Bionz XR, которые делят между собой два набора задач — один по обработке сигнала и записи его в файл, а второй, параллельный — по вычислениям в реальном времени (автофокус, стабилизация, цифровой видоискатель, компенсация оптических изъянов объектива и т.д.) Вскоре может добавиться еще комплекс задач, связанных с вычислительной съемкой, и в какой-то момент DSP, как узкоспециализированный процессор, не сможет закрывать все задачи. Тогда вокруг DSP будут появляться сопроцессоры-сателлиты, отвечающие за “умные” функции камеры, начиная от автофокуса и заканчивая вычислительной съемкой. Но это полная спекуляция с моей стороны. И конечно, не стоит забывать про мировой кризис микропроцессоров, который безусловно затрагивает и производителей камер. 24-вольтовое питание и B-mount станут стандартом  B-mount вставляется сбоку подобно Gold-mount, однако замковый механизм находится не в площадке, а в батарее, что позволяет менять ее одной рукой и в ограниченном пространстве. Также обратите внимание на дополнительные контакты для “общения” камеры с батареей. Более чувствительные сенсоры, более мощные процессоры — все это потребует увеличения энергопотребления кинокамеры. В ближайшие годы нас ждет постепенный переход на 24-вольтовое питание как стандарт. У 24 вольт масса преимуществ: это более эффективное напряжение, оно позволяет пропускать больше тока через ту же толщину провода, производя меньше тепла и теряя меньше напряжения при существенных длинах провода. Для камер это означает серьезный апгрейд по энергопотреблению без существенного увеличения теплового бюджета. Начнется это сверху, с топовых камер. ARRI уже объявила, что их следующая Super35 камера будет работать только от 24 вольт и будет иметь нативный B-mount — новую площадку для батарей от ARRI. К счастью, B-mount — открытый стандарт, и многие производители (SWIT, Bebob, Core и др.) уже анонсировали экосистему аккумуляторов, зарядных устройств и батарейных площадок. Еще одно преимущество B-mount — это расширенный протокол “общения” с камерой, который позволяет точно регулировать напряжение и передавать куда больше диагностической информации о питании и ресурсе батареи, чем традиционные V-mount и Gold-mount. В общем, даже батарейки станут “умными”. Вторая часть предсказаний в сфере технологий и production — в следующую пятницу. Мыслей много, все в один пост не поместилось. Вторая часть Остаемся на связи! ]]></text>
</doc>
