<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Sbermarket]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-05, 17:01]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/sbermarket/blog/663370/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как дизайнерской команде сохранять гибкость и устойчивость]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании СберМаркет]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление проектами]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление персоналом]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[дизайн-команда]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ментальное здоровье]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[управление командой]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Олеся Гумененко, Lead Product Designer СберМаркета
рассказывает, как поддерживать в команде настроение и рабочий ритм
Компания может расти, её цели могут меняться. И дизайнерская команда должна не просто успевать за этим ростом, но и помогать ему. В этой статье — несколько советов, которые помогут сохранять гибкость и стабильность команды даже тогда, когда меняется её состав или количество задач в работе. И первый совет →
1. Больше общайтесь 
Один из главных принципов в СберМаркете — принцип открытости. Поддерживать контакт важно, потому что так люди чувствуют себя частью команды, а в сложный момент не остаются с проблемами лицом к лицу. Все дизайнеры обсуждают свои идеи, решения и проблемы между собой и с лидом.
В команде СберМаркета для этого существует несколько регулярных встреч: мы взяли их из Agile. Вот что получилось.
Дизайн-стендап. Короткие встречи дизайнеров на 10–15 минут три раза в неделю. Встречаемся утром и вместе проговариваем, кто что делал вчера и чем займется сегодня. Каждая такая встреча — возможность подсветить в работе блоки, которые не позволяют двигаться дальше, и разобраться с ними. 
Дизайн-стендап помогает синхронизировать команду: сразу становится ясно, у кого сколько задач в работе и кому нужна помощь. Такой короткий синк помогает вовремя привлекать дизайнеров из разных направлений на совместную работу над проектами. 
К тому же здорово с утра увидеть коллег, быстро поделиться новостями, показать котиков и потом уже приступать к работе. Это помогает настроиться и создать атмосферу. 
Часть дизайнерской команды СберМаркета, февраль 2022
Дизайн-демо. На таких встречах каждую неделю дизайнеры показывают свои макеты, обсуждают решения, делятся успехами и неудачами, анализируют результаты тестов на Толоке и UX-исследований. Здесь же обсуждаем результаты A/B-тестирования.
Тестирование нового вида каталога
Демо — возможность погрузиться в работу друг друга, похвалить за удачные и изящные решения сложных кейсов и просто вместе подумать: как сделать лучше, над чем стоит поработать?
На демо к дизайнерам присоединяются UX-писатели, UX-исследователи и продакты. Часто именно их вопросы и комментарии помогают в лучшей проработке. Например, они могут предложить такие варианты тестирования решения перед передачей в разработку, о которых дизайнеры не подумали сами.
Сабантуй. Сначала это была встреча дизайнеров для дизайнеров, но теперь на неё приходят продакты, редакторы и вообще все, кто связан с продуктом. Раз в 1–2 недели дизайнеры презентуют рабочие решения другим продуктовым командам и челленджат друг друга: задают вопросы и в итоге могут взглянуть на решение со всех сторон.
Дизайн-митапы. Обсуждаем, например, как улучшить процесс работы дизайнеров или как организовать макеты в Figma. Можем и просто поговорить о том, что сейчас волнует команду. 
Еще нам всегда интересно узнать, как устроены процессы в других продуктовых дизайн-командах. Поэтому иногда на дизайн-митапах мы встречаемся и обмениваемся опытом, делимся дизайнерскими болями и просто задаем друг другу вопросы.
Встречи «один на один». Встречи «1:1» проходят в СберМаркете раз в две недели и длятся примерно по полчаса. Встречаются дизайнер с лидом, лид с директором по дизайну, а директор — с каждым отдельным дизайнером.
Так выглядит мое расписание встреч «1:1»
Суть встречи — пообщаться о том, что не обсуждают на всех остальных встречах. Обычно мы начинаем с вопросов о настроении и обстановке, спрашиваем, как человеку работается в команде. Если есть личные переживания и эмоции, не связанные с работой, обсуждаем и их тоже.
Конкретные задачи на встречах «один на один» мы не обсуждаем, но обязательно обмениваемся опытом и проговариваем план развития дизайнера. Еще на таких встречах видно, где в работе возникают сложности, а где нужен совет или эмоциональная поддержка команды. Такие встречи — пространство открытого обмена обратной связью.   
В СберМаркете мы проводим все эти встречи довольно давно, и выстроенный процесс помогает нам поддерживать стабильность. Сейчас мы советуем проводить больше встреч, пусть даже небольших, и общаться с командой вживую. 
Важно: суть не в количестве, а в эффективности. Мы используем Fellow и придерживаемся нескольких простых правил: минимум длинных встреч, приглашенные — только заинтересованные участники команды, заранее прописанная повестка.  
2. Оценивайте свои силы 
Второй принцип команды СберМаркета — свобода и ответственность: все дизайнеры в команде знают, сколько задач они могут взять и сделать, понимают свою зону ответственности. 
Каждый человек в команде сам отвечает за то, чтобы его задачи были выполнены вовремя и качественно. И здесь важно оценивать свои силы — неважно, лид вы, продакт или дизайнер. Если чувствуете, что не вывозите, — просите помощи обязательно. 
Иногда у дизайнера в работе оказывается больше задач, чем он может выполнить. В таком случае абсолютно нормально обратиться к коллегам и попросить помощи. Честно сказать: «я не вывожу» или «я не успею, подхватите задачу». Мы все понимаем и подхватываем.
3. Создайте в команде day off
Дэй оф — это свободный день, дополнительный выходной. Ими пользуются, если срочно понадобилось сходить к врачу, отдохнуть или разобраться с экстренными случаями вроде затопления квартиры соседями. 
Работает дэй оф просто: дизайнер предупреждает команду, что берет выходной. Или не выходной, а несколько нерабочих часов, например, с часу дня и до вечера. Потом нужно отправить сообщение в чат, чтобы в курсе были и остальные члены команды. Последний пункт — получить огоньки поддержки и подорожники: 
Наверное, нам повезло, но в команде СберМаркета работают только ответственные люди. Если кто-то срочно переносит сегодняшние задачи на завтрашнее утро, значит, завтра утром они точно будут сделаны. В этом и проявляется культура свободы и ответственности»
4. Снижайте градус неопределенности
Хорошо, когда все в команде понимают, что происходит в компании — так снижается градус неопределенности. А чем меньше неопределенности, тем спокойнее каждому человеку и команде в целом. Поэтому в СберМаркете есть особая встреча — вече. 
Это еще одна еженедельная встреча, на которой собирается вся компания. Начинается вече неформально: все, кто присоединился ко встрече раньше, несколько минут слушают музыку от нашего «диджея». Так у встречи сразу появляется настроение.
Приглашение на вече заранее отправляют в общие чаты. Сразу можно узнать повестку
Когда все собрались, руководители направлений делятся новостями и рассказывают, какой компания держит курс. Обсуждают всё сразу: как себя чувствует бизнес, продукт, что с метриками. 
Мы внимательно следим за тем, как пользователи относятся к нашему продукту, поэтому на вече также смотрим на обратную связь, которую оставляют клиенты. Смотрим, сколько положительных и отрицательных отзывов и что люди думают о продукте.  
Сильные стороны и положительные отзывы пользователей
На встречах all-hands каждый может задать вопрос руководителю компании и получить ответ. Здесь тоже работает принцип открытости: мы откровенно обсуждаем успехи, неудачи и планы — в итоге все понимают, что происходит с компанией в целом. 
Традиционно в конце вече — совместный просмотр видео из ТикТока. Так со встречи все уходят с пониманием, как обстоят дела в компании, и хорошим настроением. 
5. Показывайте важность дизайна
Когда дизайнер долго работает над одним проектом, он может постепенно потерять ощущение ценности своей работы. Например, если дизайнер перепридумывает карточку товара или вид каталога в 10-й раз, варианты с 8 по 10 кажутся не такими уж и разными — глаз «замыливается». Бывает сложно оценить, какой вариант лучше, и что нового можно придумать.
Разные варианты дизайна каталога
Чтобы этого не случалось, мы много тестируем: сначала показываем людям на Толоке разные дизайн-решения, оцениваем количественные результаты и изучаем комментарии. 
Дизайнеры могут и сами проводить usability-тестирования: встречаться с клиентами, показывать прототипы и задавать вопросы. Таким образом дизайнеры всегда узнают о болях пользователей от них самих. 
Видеть важность своей работы в процессе нам очень помогает регулярное дизайн-демо, а эффективность решения помогает оценить аналитика после имплементации. 
Главное — интересуйтесь человеком
Если все в дизайнерской команде в курсе общего контекста, перестроить процессы легче. Но чтобы быть «в контексте», нужно много общаться и быть открытыми к обсуждению самых разных вопросов. 
Главная идея, которую я хочу донести — будьте человечными и открытыми. Говорите честно о том, что получается и что нет, что тревожит, что радует. Сделайте встречи «один на один» регулярными, больше общайтесь с командой не только на встречах, но и просто в сообщениях. 
Если вы лид, напишите ребятам в своей команде: «Как ты? Нужна помощь?» Именно такой подход помогает командам быть гибкими, проактивными и сохранять стабильность, когда многое вокруг меняется. 
Мы завели соцсети с новостями и анонсами Tech-команды. Если хотите узнать, что под капотом высоконагруженного e-commerce, следите за нами там, где вам удобнее всего: Telegram, VK. Олеся Гумененко, Lead Product Designer СберМаркета
рассказывает, как поддерживать в команде настроение и рабочий ритм  Олеся Гумененко, Lead Product Designer СберМаркета рассказывает, как поддерживать в команде настроение и рабочий ритм рассказывает, как поддерживать в команде настроение и рабочий ритм Компания может расти, её цели могут меняться. И дизайнерская команда должна не просто успевать за этим ростом, но и помогать ему. В этой статье — несколько советов, которые помогут сохранять гибкость и стабильность команды даже тогда, когда меняется её состав или количество задач в работе. И первый совет → 1. Больше общайтесь  Один из главных принципов в СберМаркете — принцип открытости. Поддерживать контакт важно, потому что так люди чувствуют себя частью команды, а в сложный момент не остаются с проблемами лицом к лицу. Все дизайнеры обсуждают свои идеи, решения и проблемы между собой и с лидом. В команде СберМаркета для этого существует несколько регулярных встреч: мы взяли их из Agile. Вот что получилось. Дизайн-стендап. Короткие встречи дизайнеров на 10–15 минут три раза в неделю. Встречаемся утром и вместе проговариваем, кто что делал вчера и чем займется сегодня. Каждая такая встреча — возможность подсветить в работе блоки, которые не позволяют двигаться дальше, и разобраться с ними.  Дизайн-стендап. Дизайн-стендап помогает синхронизировать команду: сразу становится ясно, у кого сколько задач в работе и кому нужна помощь. Такой короткий синк помогает вовремя привлекать дизайнеров из разных направлений на совместную работу над проектами.  К тому же здорово с утра увидеть коллег, быстро поделиться новостями, показать котиков и потом уже приступать к работе. Это помогает настроиться и создать атмосферу.   Часть дизайнерской команды СберМаркета, февраль 2022 Дизайн-демо. На таких встречах каждую неделю дизайнеры показывают свои макеты, обсуждают решения, делятся успехами и неудачами, анализируют результаты тестов на Толоке и UX-исследований. Здесь же обсуждаем результаты A/B-тестирования. Дизайн-демо.  Тестирование нового вида каталога Демо — возможность погрузиться в работу друг друга, похвалить за удачные и изящные решения сложных кейсов и просто вместе подумать: как сделать лучше, над чем стоит поработать? На демо к дизайнерам присоединяются UX-писатели, UX-исследователи и продакты. Часто именно их вопросы и комментарии помогают в лучшей проработке. Например, они могут предложить такие варианты тестирования решения перед передачей в разработку, о которых дизайнеры не подумали сами. Сабантуй. Сначала это была встреча дизайнеров для дизайнеров, но теперь на неё приходят продакты, редакторы и вообще все, кто связан с продуктом. Раз в 1–2 недели дизайнеры презентуют рабочие решения другим продуктовым командам и челленджат друг друга: задают вопросы и в итоге могут взглянуть на решение со всех сторон. Сабантуй. Дизайн-митапы. Обсуждаем, например, как улучшить процесс работы дизайнеров или как организовать макеты в Figma. Можем и просто поговорить о том, что сейчас волнует команду.  Дизайн-митапы. Еще нам всегда интересно узнать, как устроены процессы в других продуктовых дизайн-командах. Поэтому иногда на дизайн-митапах мы встречаемся и обмениваемся опытом, делимся дизайнерскими болями и просто задаем друг другу вопросы. Встречи «один на один». Встречи «1:1» проходят в СберМаркете раз в две недели и длятся примерно по полчаса. Встречаются дизайнер с лидом, лид с директором по дизайну, а директор — с каждым отдельным дизайнером. Встречи «один на один».  Так выглядит мое расписание встреч «1:1» Суть встречи — пообщаться о том, что не обсуждают на всех остальных встречах. Обычно мы начинаем с вопросов о настроении и обстановке, спрашиваем, как человеку работается в команде. Если есть личные переживания и эмоции, не связанные с работой, обсуждаем и их тоже. Конкретные задачи на встречах «один на один» мы не обсуждаем, но обязательно обмениваемся опытом и проговариваем план развития дизайнера. Еще на таких встречах видно, где в работе возникают сложности, а где нужен совет или эмоциональная поддержка команды. Такие встречи — пространство открытого обмена обратной связью.    В СберМаркете мы проводим все эти встречи довольно давно, и выстроенный процесс помогает нам поддерживать стабильность. Сейчас мы советуем проводить больше встреч, пусть даже небольших, и общаться с командой вживую.  Важно: суть не в количестве, а в эффективности. Мы используем Fellow и придерживаемся нескольких простых правил: минимум длинных встреч, приглашенные — только заинтересованные участники команды, заранее прописанная повестка.   2. Оценивайте свои силы  Второй принцип команды СберМаркета — свобода и ответственность: все дизайнеры в команде знают, сколько задач они могут взять и сделать, понимают свою зону ответственности.  Каждый человек в команде сам отвечает за то, чтобы его задачи были выполнены вовремя и качественно. И здесь важно оценивать свои силы — неважно, лид вы, продакт или дизайнер. Если чувствуете, что не вывозите, — просите помощи обязательно.  Иногда у дизайнера в работе оказывается больше задач, чем он может выполнить. В таком случае абсолютно нормально обратиться к коллегам и попросить помощи. Честно сказать: «я не вывожу» или «я не успею, подхватите задачу». Мы все понимаем и подхватываем. Иногда у дизайнера в работе оказывается больше задач, чем он может выполнить. В таком случае абсолютно нормально обратиться к коллегам и попросить помощи. Честно сказать: «я не вывожу» или «я не успею, подхватите задачу». Мы все понимаем и подхватываем. Иногда у дизайнера в работе оказывается больше задач, чем он может выполнить. В таком случае абсолютно нормально обратиться к коллегам и попросить помощи. Честно сказать: «я не вывожу» или «я не успею, подхватите задачу». Мы все понимаем и подхватываем. 3. Создайте в команде day off Дэй оф — это свободный день, дополнительный выходной. Ими пользуются, если срочно понадобилось сходить к врачу, отдохнуть или разобраться с экстренными случаями вроде затопления квартиры соседями.  Работает дэй оф просто: дизайнер предупреждает команду, что берет выходной. Или не выходной, а несколько нерабочих часов, например, с часу дня и до вечера. Потом нужно отправить сообщение в чат, чтобы в курсе были и остальные члены команды. Последний пункт — получить огоньки поддержки и подорожники:    Наверное, нам повезло, но в команде СберМаркета работают только ответственные люди. Если кто-то срочно переносит сегодняшние задачи на завтрашнее утро, значит, завтра утром они точно будут сделаны. В этом и проявляется культура свободы и ответственности» Наверное, нам повезло, но в команде СберМаркета работают только ответственные люди. Если кто-то срочно переносит сегодняшние задачи на завтрашнее утро, значит, завтра утром они точно будут сделаны. В этом и проявляется культура свободы и ответственности» Наверное, нам повезло, но в команде СберМаркета работают только ответственные люди. Если кто-то срочно переносит сегодняшние задачи на завтрашнее утро, значит, завтра утром они точно будут сделаны. В этом и проявляется культура свободы и ответственности» 4. Снижайте градус неопределенности Хорошо, когда все в команде понимают, что происходит в компании — так снижается градус неопределенности. А чем меньше неопределенности, тем спокойнее каждому человеку и команде в целом. Поэтому в СберМаркете есть особая встреча — вече.  Это еще одна еженедельная встреча, на которой собирается вся компания. Начинается вече неформально: все, кто присоединился ко встрече раньше, несколько минут слушают музыку от нашего «диджея». Так у встречи сразу появляется настроение.  Приглашение на вече заранее отправляют в общие чаты. Сразу можно узнать повестку Когда все собрались, руководители направлений делятся новостями и рассказывают, какой компания держит курс. Обсуждают всё сразу: как себя чувствует бизнес, продукт, что с метриками.  Мы внимательно следим за тем, как пользователи относятся к нашему продукту, поэтому на вече также смотрим на обратную связь, которую оставляют клиенты. Смотрим, сколько положительных и отрицательных отзывов и что люди думают о продукте.    Сильные стороны и положительные отзывы пользователей На встречах all-hands каждый может задать вопрос руководителю компании и получить ответ. Здесь тоже работает принцип открытости: мы откровенно обсуждаем успехи, неудачи и планы — в итоге все понимают, что происходит с компанией в целом.  Традиционно в конце вече — совместный просмотр видео из ТикТока. Так со встречи все уходят с пониманием, как обстоят дела в компании, и хорошим настроением.  5. Показывайте важность дизайна Когда дизайнер долго работает над одним проектом, он может постепенно потерять ощущение ценности своей работы. Например, если дизайнер перепридумывает карточку товара или вид каталога в 10-й раз, варианты с 8 по 10 кажутся не такими уж и разными — глаз «замыливается». Бывает сложно оценить, какой вариант лучше, и что нового можно придумать.  Разные варианты дизайна каталога Чтобы этого не случалось, мы много тестируем: сначала показываем людям на Толоке разные дизайн-решения, оцениваем количественные результаты и изучаем комментарии.  Дизайнеры могут и сами проводить usability-тестирования: встречаться с клиентами, показывать прототипы и задавать вопросы. Таким образом дизайнеры всегда узнают о болях пользователей от них самих.  Видеть важность своей работы в процессе нам очень помогает регулярное дизайн-демо, а эффективность решения помогает оценить аналитика после имплементации.  Главное — интересуйтесь человеком Если все в дизайнерской команде в курсе общего контекста, перестроить процессы легче. Но чтобы быть «в контексте», нужно много общаться и быть открытыми к обсуждению самых разных вопросов.  Главная идея, которую я хочу донести — будьте человечными и открытыми. Говорите честно о том, что получается и что нет, что тревожит, что радует. Сделайте встречи «один на один» регулярными, больше общайтесь с командой не только на встречах, но и просто в сообщениях.  Если вы лид, напишите ребятам в своей команде: «Как ты? Нужна помощь?» Именно такой подход помогает командам быть гибкими, проактивными и сохранять стабильность, когда многое вокруг меняется.  Мы завели соцсети с новостями и анонсами Tech-команды. Если хотите узнать, что под капотом высоконагруженного e-commerce, следите за нами там, где вам удобнее всего: Telegram, VK. Мы завели соцсети с новостями и анонсами Tech-команды. Если хотите узнать, что под капотом высоконагруженного e-commerce, следите за нами там, где вам удобнее всего: Telegram, VK. Мы завели соцсети с новостями и анонсами Tech-команды. Если хотите узнать, что под капотом высоконагруженного e-commerce, следите за нами там, где вам удобнее всего:  Telegram Telegram ,  VK VK . ]]></text>
</doc>
