<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Lucker_Kophe]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-05, 13:08]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/664414/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В 12 я помог роботу POMPO получить награду на Behance. А он поможет мне сделать NFT и построить робота в реале]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Программирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Работа с векторной графикой]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Развитие стартапа]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Робототехника]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[nft]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[nftтокен]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[robotics]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[pompo]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нфт]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[робототехника]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[бои роботов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[рисование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[стартап]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет, Хабр.
Меня зовут Леонтий. Я уже немного рассказывал тут о себе и своих экспериментах по программированию, которыми я увлекаюсь с младших классов. А еще я увлекаюсь наукой, робототехникой и рисованием. 
В этой статье я хочу рассказать о роботе POMPO, которого я придумал, когда мне было 12 лет. Тогда же я выложил его на Behance и получил награду «Лучший дизайн персонажа».
С тех пор я многому научился и теперь я собираюсь построить настоящего боевого робота и участвовать в шоу BattleBots. Деньги на это я  планирую заработать с помощью NFT.
Дальше я расскажу  о процессе создания NFT-коллекции, о трудностях, о продвижении, покажу свои расчёты и расскажу о том, как будут дорожать в будущем мои NFT и как я планирую развивать проект. Буду рад и поддержке, и замечаниям, которые помогут мне с проектом.
Почему именно NFT?
NFT — Non-Fungible Token или невзаимозаменяемый (уникальный) токен. Простым языком, NFT — сертификат о том, что вы владелец какого-то цифрового объекта, размещенного на блокчейне: картинки, гифки, видео или музыкального трека.
За последние годы NFT стали мегапопулярными. Коллекционеры, геймеры, инвесторы и знаменитости вкладывают в них большие деньги. NFT продают на аукционах типа Sotheby’s.
Помните мемное видео, где танцуют гробовщики? Его недавно продали как NFT за 1 миллион долларов. А самый первый твит в Twitter ушёл за 3 миллиона.
Но самое главное: многие художники и другие творческие люди привлекли инвестиции на развитие своих идей с помощью собственных NFT-проектов.
Для меня это тоже отличный шанс заработать на свою идею.
Я создал NFT-коллекцию POMPO The Robot. В ней 123 арта. Каждый из них я отрисовал вручную — сначала от руки на бумаге, потом в Illustrator и в After Effect.
Вырученные с продажи первой коллекции деньги я планирую вложить:
—   в запуск и продвижение второй коллекции из 5555 артов. Она будет генеративной (роботы в этой коллекции будут рандомно сгенерированы из отрисованных вручную деталей) со сложными механиками развития (здесь мы с отцом придумали кое-что революционное. Stay tuned!)
—  начну работу над ранним прототипом, на основе которого мы будем строить настоящего боевого робота для шоу BattleBots. Управлять строительством робота будет наше онлайн-сообщество через эти NFT и специально созданное DAO (децентрализованная автономная организация) 
—   участие в выставке Automation Trade Show и дальнейшее развитие проекта.
Поддержать мой проект и записаться в вайтлист можно на сайте POMPO. В будущем именно эти первые токены будут иметь наибольшую ценность.
С чего все начиналось
Я начал изучать язык программирования Scratch с 8 лет. Начал с создания небольших мультиков и простых игр по учебникам. 
В 12 лет в качестве выпускного проекта в 5 классе я придумал и разработал обучающую игру “School Fire” для школьников, которая имитировала пожар в школе и в игровой форме помогала усвоить все основные правила безопасности.
JavaScript я начал учить совершенно случайно :) Когда решил создать сервер для Minecraft, которые работают на Java... Я не знал, что Java и JavaScript - это разные языки. Когда я это понял, было поздно, т.к. я уже начал проходить курс по JavaScript.
Эта случайность мне потом пригодилась, потому что я увлекся разработкой сайтов, и это стало моим основным инструментом, как frontend-разработчика.
Чуть позже у меня появились коммерческие проекты.
Посмотреть их можно на моем личном сайте: https://lucker.ninja/
Также я учил языки Python, PHP и популярные библиотеки для JS - Jquery, NodeJS. Пробовал себя в написании парсеров и скриптов, закончил еще несколько курсов. 
В конце прошлого года я заинтересовался криптоиндустрией и NFT. 
Начал учить язык Solidity, потому что в качестве блокчейна для своего проекта я рассматривал Ethereum. И здесь мне опять пригодилось знание JavaScript, ведь Solidity - это JS подобный язык. Это сильно помогло мне в его понимании.
Про роботов!
С детства у меня было очень много Lego. Всего я собрал больше 80 наборов,  а любовь к робототехнике началась с серии Lego Mindstorms. Мне нравится придумывать сложные механизмы, проектировать и собирать их. В 7 классе в качестве выпускной работы я помогал учителю по физике подбирать компоненты и разрабатывать устройство на Arduino, которое совмещало в себе функцию считывания школьных карт и измерения температуры ученика.  
В 12 лет я пошел в кружок робототехники под руководством преподавателя Василия Андреевича Кропачева (Москва, школа 1354). Там я научился строить разных роботов, в том числе на Arduino. Несколько раз мы даже строили роботов, чтобы устраивать между ними состязания. Это было мое любимое время в школе!  
В то время у меня и появилась задумка, которую я очень хочу реализовать. Я хочу создать настоящего боевого робота и участвовать с ним в шоу-соревновании BattleBots. Это шоу с мировым именем. Один из моих любимых фильмов это “Real Steel”, наверное мое увлечение робототехникой во многом было вдохновлено этим фильмом. Я хочу собрать команду и разработать собственного робота, с которым мы победим в таких соревнованиях.
Кстати, если вы начинающий и мечтаете создавать роботов, как я, то могу вас уверить, что на основе Lego можно собрать не только роботов начального уровня, но и достаточно продвинутых. Серия Technic позволяет без использования пайки собирать очень сложные и довольно прочные каркасы. Для дополнительной жесткости иногда в него можно вкручивать болты, а отверстия по всему периметру деталей позволяет делать отличный кабель-менеджмент. Прибавьте к этому Arduino, который будет собирать данные с датчиков и raspberry pi, например, c C++ на борту, который будет управлять вашим роботом и вы получите действительно крутую связку даже для создания очень сложных роботов!
На видео под спойлером демонстрирую работу роботов, которых я собирал в классе по робототехнике. Один робот - это робот для игры в футбол, который управляется дистанционно. Второй робот передвигается самостоятельно и управляется несложным интеллектом с датчиками, которые помогают определять препятствия, по аналоги с роботами-пылесосами.    
Видео с примерами роботов, которых я умею собирать
Любовь к рисованию
Я очень люблю комиксы. У меня целая библиотека комиксов из разных вселенных и аниме. Также у меня есть несколько артбуков по которым я и начал учиться рисовать свои собственные комиксы. Я пробовал рисовать комиксы на разные темы, но больше всего меня увлекло рисование комиксов по вселенной Рик и Морти, это одни из моих любимых персонажей. 
Начиная с 7 лет я много рисовал и от руки и на планшете. Это были и просто рисунки, и логотипы, и разные рекламные макеты для наших друзей или школьных мероприятий. А еще я рисовал стикеры на продажу, на которых заработал примерно 50 рублей :)
В 12 лет я понял, что это очень востребованное увлечение и прошел официальный курс по Photoshop при Бауманском институте. Сам освоил Illustrator и Figma. Сейчас я сфокусировался на создании комиксов по вселенной POMPO и буду визуализировать много историй на эту тему. Некоторые зарисовки для будущих комиксов я уже опубликовал на своем сайте вместе со сценарием. 
История робота POMPO
В 2019 году я нарисовал первые наброски робота POMPO. 
Это многофункциональный робот-помощник, который широко использовался людьми во время освоения Марса.
Позже люди покинули Марс, а на Земле появились киборги - более социально адаптированные роботы, которые вытеснили POMPO.
POMPO остались на Марсе, продолжая свою миссию: колонизировать и обустраивать планету. 
А киборги тем временем начинали обретать на Земле силу… Участились случаи бунтов и восстаний. Люди стали скучать по POMPO и начали рисовать роботов в образах любимых персонажей в приступе ностальгии.
В январе 2020 года я разместил POMPO на Behance и очень удивился: ему присвоили награду “Best Character Design” (лучший дизайн персонажа). POMPO даже попал на главную страницу сообщества. 
Я советовался с папой: мы вместе обсуждали судьбу POMPO, обменивались идеями, как роботы должны выглядеть, и в какой вселенной они будут жить. Так я создал целый  мир и сценарий, в котором развивались события, связанные с POMPO. Придумали и  множество отдельных историй, которые будут происходить с роботом и его окружением в будущем.  
У меня есть идея целой метавселенной - POMPO MetaMars World.
Почитать ее можно на моем сайте.
Создание Roadmap
Roadmap - это “дорожная карта” проекта, основные обещания создателя своему сообществу. Классный арт с историей и ценностью для держателей NFT будет пользоваться спросом.
NFT-коллекции бывают двух видов:
Вручную отрисованные арты
Автоматически сгенерированные картинки, объединенные общей концепцией
Первое - штучная работа. Рисуются от руки, без применения технологий автогенерации изображения. 
А вот “генеративки”, как их обычно называют - это целый бизнес. Их создатели зарабатывают большие деньги за счет огромного количества копий и варьирующейся редкости. Если сумеют убедить покупателей, конечно.
Я решил, что сначала выпущу небольшую коллекцию из 123 полностью вручную отрисованных артов. Я хочу заработать себе имя в криптосообществе и получить поддержку своей идеи. А потом запущу большую генеративную коллекцию.
Обязательная часть проектирования Roadmap - создание Utility.
Utility - это “добавочная ценность” для держателей NFT. Это могут быть самые разные вещи: например членство в закрытом клубе, участие в розыгрышах, право голоса или физический “артефакт” для владельца NFT. 
Я уделяю большое внимание Utility в физическом мире, т.к. мне очень интересна эта тема и в будущем я планирую делать такие NFT-токены, которые будут еще сильнее связаны с физическими объектами и возможностью влиять на них. С самых ранних этапов проекта я закладываю этот мост между физическим и цифровым миром. Я верю, что за этим большое будущее.  
Я придумал несколько вариантов Utility.
Физические копии
Каждый из 123 nft-токенов в моей первой коллекции обеспечен моей реальной работой, нарисованной от руки, которую я отправлю в любую точку мира.
Участие в постройке боевого робота
С поддержкой держателей моих NFT я построю настоящего боевого робота. Сообщество будет выбирать, из каких частей робот будет состоять, и что он будет уметь. Весь процесс сборки я буду показывать на видео.
Бесплатные NFT
Каждый покупатель первой коллекции, записавшийся в вайтлист, получит две NFT из всех моих будущих коллекций!
Розыгрыши
Я планирую проводить живые стримы, на которых в режиме реального времени, буду рисовать и анимировать новых роботов, идеи для которых выберет сообщество. Всех нарисованных роботов я буду разыгрывать среди своих первых покупателей.  
Как я разбирался с технической частью
Больше всего в понимании языка Solidity и принципа работы смарт-контрактов мне помогла образовательная платформа cryptozombies.io. Это бесплатные уроки в игровой форме, в которых на примере создания своей собственной игры про зомби ты знакомишься со всеми основными этапами, которые примерно проходит создатель NFT-коллекции.
Вторым самым полезным источником информации для меня стал youtube-канал Hashlips. Это сборник не только полезных советов, но и готовых решений для создания NFT-коллекций. По большому счету на этом канале можно найти вообще все, что нужно для изучения языка Solidity и понимания принципов создания NFT-токенов. 
Именно здесь я нашел базовый контракт для своей коллекции. Мне пришлось немного доработать его, я не нашел для себя нужной функции. Но в целом это отличный, проверенный временем контракт, на базе самого популярного стандарта ERC721, который подойдет для большинства. Если будете использовать этот контракт, имейте ввиду, что в нем можно отключить 5% комиссии автору проекта Hashlips. 
Лично я поддерживаю донаты в пользу авторов, но opensource должен быть действительно open source-ом, правда? :) 
Я призываю всех быть предельно внимательными, в крипте много мошенников. 
Часто создатели коллекций не показывают свои лица и делают “пустые” проекты с красивым маркетингом, а потом исчезают не продолжая никакого развития. Коллекционеры теряют свои деньги. Я стараюсь ничего не умалчивать и всегда быть на виду. Ведь я планирую заниматься этим и другими проектами очень долго и дорожу своей будущей Web 3 репутацией. Даже на мою коллекцию появилось уже очень много скама на Opensea. Я постоянно пишу в поддержку, их удаляют, но они очень быстро появляются снова.
На тему технической реализации NFT-коллекции можно написать еще много. Некоторые блоки, которые я реализовываю для сайта сам (в том числе приложение для минта, discord-бот и измененный контракт), я выкладываю на своем GitHub. 
Немного о том, что я доработал в смарт-контракте Hashlips
Я хотел реализовать  в контракте функцию для минта подарков, которая будет работать только для Owner-а и без каких-либо ограничений на паузу и максимально количество NFT-шек.
После создания этой дополнительной функции, и развертывания контракта Hashlips в Rinkeby testnet, я увидел, что в стандартной функции mint уже добавлена такая возможность, и отключено ограничение на минт, но с условием, что контракт не стоит на паузе:
if (msg.sender != owner()) {
require(msg.value >= cost * _mintAmount);
}
Мне такой вариант не подходил, т.к. я хочу быть уверен, что пока я буду минтить конкретные NFT, никто не сможет сминтить их вместо меня. Поэтому минт для Owner-а, когда контракт на паузе, я решил  перемещением функцию require(!paused) внутрь условия (msg.value >= cost * _mintAmount); 
Как я сейчас продвигаюсь
Я долго изучал другие NFT-коллекции. Особое внимание уделял не только тем, кто у всех на слуху. Но и тем, у кого просто хорошие продажи на OpenSea.
Все, кому удавалось сделать хорошие продажи — либо везде рекламировались, либо были популярными.
У меня пока нет ни денег, ни репутации крутого художника.  Поэтому дорогая  реклама мне сейчас недоступна.
Это дичь, но цена за одно размещение может доходить до $25 000 :)
Не верите? Вот одно из стандартных предложений от маркетологов, которыми вас начнут забрасывать, как только вы начнете какую-либо активность на этом поле:
У меня нет таких денег, поэтому я делаю ставку на открытость. Со всеми, кто приходит ко мне в соцсети, общаюсь лично.
Каждый день я выделяю несколько часов на то, что хожу по различным Discord-серверам и зову всех на сервер POMPO.
Это работает! Мой Discord постепенно растёт.
В Twitter я пытаюсь напрямую достучаться до коллекционеров, у которых не пустые профили на OpenSea. Их очень много! К сожалению, отвечают они редко :( Чаще всего даже не открывают письма. Тем не менее мне удалось получить уже настоящих фанатов своей идеи, я был удивлен, но эти люди не только инвестируют свои деньги в коллекции, но и всячески помогают с продвижением!
Готовлю посты на Reddit, обращаюсь в различные СМИ, пишу статьи.
Рассчитываю на поддержку авторов известных NFT-коллекций и людей, которые меня вдохновляют. Для этого я создал отдельную серию роботов для коллабораций. 
Уверен, моя тактика сработает.
Многие приходящие в Discord люди очень тепло отзываются о проекте. Им нравится идея POMPO, планы развития проекта и те ценности, которые я несу.
А еще мы с отцом провели небольшой партизанский маркетинг на Blockchain-life. 
Вот так, наверное, выглядит шиллинг коллекции в реальной жизни :) 
Сначала было немного страшновато, т.к. это был мой первый опыт общения на таком мероприятии, но когда я увидел заинтересованных людей, внимание, улыбки, поддержку и позитив, я понял, что я все сделал правильно. Обменялся большим количеством визиток и получил очень много эмоций и новый опыт. 
Планы на будущее
Как только я продам вторую коллекцию (генеративную), я начну строить того самого боевого робота.
Это очень большая работа на месяцы труда целой команды, она включает в себя множество этапов. От проектирования цифровой версии и выбора стратегии, до тестирования прототипов в реальных условиях боя.
Пока же я начну работу над первым прототипом и более глубоким изучением темы  робототехники. 
В этом мне поможет участие в разных тематических выставках, типа Robotics Summit & Expo. В моем обзоре на Reddit много интересных событий в мире робототехники в 2022 году.
Эта коллекция — мой первый шаг в мире Web3. В будущем я соберу команду, с которой мы будем делать новые проекты и развиваться как студия. Например, как Larva Labs — авторы коллекции CryptoPunks.
План создания боевого робота
Я уже сделал первый набросок боевого робота и выложил его во всех своих группах (впереди будет ещё много скетчей). В итоге комьюнити, а не я, будет выбирать его окончательный внешний вид и отдельные особенности. Я выделю на это большую часть бюджета, когда продам вторую, генеративную коллекцию.
Примерный план действий такой:
Сбор команды с опытом сборки боевых или специализированных роботов 
Выявление слабых / сильных сторон команды с последующим определением боевой стратегии робота
Проектирование цифрового прототипа робота
Поиск помещения в долгосрочное пользование с необходимым оборудованием и условиями для сборки робота
Поиск и изготовление деталей, тестовая сборка первого прототипа робота
Испытания и выявление слабых сторон робота (вес, используемые материалы, потенциально слабые узлы, эффективность боевых инструментов, управляемость)
Подготовка деталей и сборка второй версии робота с учетом всех доработок
Тестовые испытания
Третья боевая версия робота
Тестовые испытания
Маркетинг и связи с общественностью
Поездки и участия команды в турнирах и соревнованиях
Работа оператора / монтаж контента для блога
Поездки и участия в тематических выставках
Здесь я выложил очень предварительные расчеты по созданию робота и работы команды. https://mountain-darkness-9e6.notion.site/POMPO-Battle-Bot-3f205d2ed2d44992ac12d387626e8b01
В какой-то момент я привлеку инвесторов и начну создание целой метавселенной POMPO MetaMars World, если к тому моменту мы не уйдем в какое-то более узкое направление. Сейчас сложно сказать, как будет развиваться индустрия, одно ясно точно — я здесь надолго, и эти NFT лишь мой первый (но очень важный!) шаг. В отличие от множества анонимных коллекций, я не скрываю свою личность, а значит планирую довести дело до конца и выполнить все обязательства, а своих первых холдеров (владельцев nft) буду радовать всевозможными плюшками в будущих проектах.
Послесловие
Я считаю своей миссией — популяризацию науки. В основе множества крутых изобретений лежит робототехника. Своим примером я хочу показать: изучать такие штуки совсем не сложно! И точно пригодится в жизни :)
Моя Большая Мечта — помочь человечеству в колонизации Марса. Когда-нибудь я создам реального робота POMPO (это у меня в планах) и, возможно, устроюсь на работу к Илону Маску.
Для этого сейчас мне и нужна ваша поддержка. И я благодарен каждому, кто купит NFT из моей первой коллекции. С вашей помощью я продвинусь к исполнению мечты, а у вас на кошельках появятся очень редкие и ценные NFT-шки. Сейчас не хочется спойлерить насчет будущей цены этих NFT, но поверьте, мы придумали несколько очень интересных механик и уверены в светлом будущем нашего флор прайса (базовой цены NFT)
Вся информация есть на сайте:
17 мая коллекция станет доступна тем, кто оставил заявку в Whitelist.
19 мая — старт продаж для всех.
Один NFT из коллекции POMPO будет стоить 0.15 ETH.
Я сделаю все возможное, чтобы отблагодарить всех, кто меня поддержал.
Готовлю разные ништяки :)
NFT из первой коллекции будут иметь самую высокую ценность.
Те, кто их купит, получат несколько ценных NFT из последующих коллекций бесплатно.
А также вы получите физический арт, который можно повесить на стену.
Чтобы вписаться в Whitelist:
Перейдите на страницу https://pompotherobot.com/mint-page.php
Нажмите кнопку Connect wallet и следуйте инструкциям. 
Часто задаваемые вопросы и о том, как подключить кошелек Metamask вы можете прочитать в специальном разделе у меня на сайте.
Спасибо, что дочитали до конца! :)
PS Чтобы избежать лишних вопросов сразу скажу, что с данной статьей мне помогал мой папа. Также мы вместе работаем над проектом POMPO и вместе его продвигаем, т.к. в одиночку такой большой проект реализовать невозможно. Об этом я также упоминаю на сайте проекта и везде говорю об этом.   Привет, Хабр. Меня зовут Леонтий. Я уже немного рассказывал тут о себе и своих экспериментах по программированию, которыми я увлекаюсь с младших классов. А еще я увлекаюсь наукой, робототехникой и рисованием.  В этой статье я хочу рассказать о роботе POMPO, которого я придумал, когда мне было 12 лет. Тогда же я выложил его на Behance и получил награду «Лучший дизайн персонажа». выложил его на Behance выложил его на Behance С тех пор я многому научился и теперь я собираюсь построить настоящего боевого робота и участвовать в шоу BattleBots. Деньги на это я  планирую заработать с помощью NFT. Дальше я расскажу  о процессе создания NFT-коллекции, о трудностях, о продвижении, покажу свои расчёты и расскажу о том, как будут дорожать в будущем мои NFT и как я планирую развивать проект. Буду рад и поддержке, и замечаниям, которые помогут мне с проектом.   Почему именно NFT? NFT — Non-Fungible Token или невзаимозаменяемый (уникальный) токен. Простым языком, NFT — сертификат о том, что вы владелец какого-то цифрового объекта, размещенного на блокчейне: картинки, гифки, видео или музыкального трека. За последние годы NFT стали мегапопулярными. Коллекционеры, геймеры, инвесторы и знаменитости вкладывают в них большие деньги. NFT продают на аукционах типа Sotheby’s. Помните мемное видео, где танцуют гробовщики? Его недавно продали как NFT за 1 миллион долларов. А самый первый твит в Twitter ушёл за 3 миллиона. Но самое главное: многие художники и другие творческие люди привлекли инвестиции на развитие своих идей с помощью собственных NFT-проектов. Для меня это тоже отличный шанс заработать на свою идею. Я создал NFT-коллекцию POMPO The Robot. В ней 123 арта. Каждый из них я отрисовал вручную — сначала от руки на бумаге, потом в Illustrator и в After Effect. NFT-коллекцию POMPO The Robot NFT-коллекцию POMPO The Robot   Вырученные с продажи первой коллекции деньги я планирую вложить: Вырученные планирую вложить —   в запуск и продвижение второй коллекции из 5555 артов. Она будет генеративной (роботы в этой коллекции будут рандомно сгенерированы из отрисованных вручную деталей) со сложными механиками развития (здесь мы с отцом придумали кое-что революционное. Stay tuned!) —  начну работу над ранним прототипом, на основе которого мы будем строить настоящего боевого робота для шоу BattleBots. Управлять строительством робота будет наше онлайн-сообщество через эти NFT и специально созданное DAO (децентрализованная автономная организация)  —   участие в выставке Automation Trade Show и дальнейшее развитие проекта. Поддержать мой проект и записаться в вайтлист можно на сайте POMPO. В будущем именно эти первые токены будут иметь наибольшую ценность. POMPO POMPO   С чего все начиналось Я начал изучать язык программирования Scratch с 8 лет. Начал с создания небольших мультиков и простых игр по учебникам.  В 12 лет в качестве выпускного проекта в 5 классе я придумал и разработал обучающую игру “School Fire” для школьников, которая имитировала пожар в школе и в игровой форме помогала усвоить все основные правила безопасности. School Fire School Fire JavaScript я начал учить совершенно случайно :) Когда решил создать сервер для Minecraft, которые работают на Java... Я не знал, что Java и JavaScript - это разные языки. Когда я это понял, было поздно, т.к. я уже начал проходить курс по JavaScript. JavaScript Minecraft Java Java JavaScript JavaScript Эта случайность мне потом пригодилась, потому что я увлекся разработкой сайтов, и это стало моим основным инструментом, как frontend-разработчика. Чуть позже у меня появились коммерческие проекты. Посмотреть их можно на моем личном сайте: https://lucker.ninja/ https://lucker.ninja/ https://lucker.ninja/ Также я учил языки Python, PHP и популярные библиотеки для JS - Jquery, NodeJS. Пробовал себя в написании парсеров и скриптов, закончил еще несколько курсов.  В конце прошлого года я заинтересовался криптоиндустрией и NFT.  Начал учить язык Solidity, потому что в качестве блокчейна для своего проекта я рассматривал Ethereum. И здесь мне опять пригодилось знание JavaScript, ведь Solidity - это JS подобный язык. Это сильно помогло мне в его понимании. Про роботов! С детства у меня было очень много Lego. Всего я собрал больше 80 наборов,  а любовь к робототехнике началась с серии Lego Mindstorms. Мне нравится придумывать сложные механизмы, проектировать и собирать их. В 7 классе в качестве выпускной работы я помогал учителю по физике подбирать компоненты и разрабатывать устройство на Arduino, которое совмещало в себе функцию считывания школьных карт и измерения температуры ученика.   Lego Mindstorms В 12 лет я пошел в кружок робототехники под руководством преподавателя Василия Андреевича Кропачева (Москва, школа 1354). Там я научился строить разных роботов, в том числе на Arduino. Несколько раз мы даже строили роботов, чтобы устраивать между ними состязания. Это было мое любимое время в школе!     В то время у меня и появилась задумка, которую я очень хочу реализовать. Я хочу создать настоящего боевого робота и участвовать с ним в шоу-соревновании BattleBots. Это шоу с мировым именем. Один из моих любимых фильмов это “Real Steel”, наверное мое увлечение робототехникой во многом было вдохновлено этим фильмом. Я хочу собрать команду и разработать собственного робота, с которым мы победим в таких соревнованиях. Кстати, если вы начинающий и мечтаете создавать роботов, как я, то могу вас уверить, что на основе Lego можно собрать не только роботов начального уровня, но и достаточно продвинутых. Серия Technic позволяет без использования пайки собирать очень сложные и довольно прочные каркасы. Для дополнительной жесткости иногда в него можно вкручивать болты, а отверстия по всему периметру деталей позволяет делать отличный кабель-менеджмент. Прибавьте к этому Arduino, который будет собирать данные с датчиков и raspberry pi, например, c C++ на борту, который будет управлять вашим роботом и вы получите действительно крутую связку даже для создания очень сложных роботов! На видео под спойлером демонстрирую работу роботов, которых я собирал в классе по робототехнике. Один робот - это робот для игры в футбол, который управляется дистанционно. Второй робот передвигается самостоятельно и управляется несложным интеллектом с датчиками, которые помогают определять препятствия, по аналоги с роботами-пылесосами.     Видео с примерами роботов, которых я умею собирать Видео с примерами роботов, которых я умею собирать               Любовь к рисованию Я очень люблю комиксы. У меня целая библиотека комиксов из разных вселенных и аниме. Также у меня есть несколько артбуков по которым я и начал учиться рисовать свои собственные комиксы. Я пробовал рисовать комиксы на разные темы, но больше всего меня увлекло рисование комиксов по вселенной Рик и Морти, это одни из моих любимых персонажей.  Начиная с 7 лет я много рисовал и от руки и на планшете. Это были и просто рисунки, и логотипы, и разные рекламные макеты для наших друзей или школьных мероприятий. А еще я рисовал стикеры на продажу, на которых заработал примерно 50 рублей :) В 12 лет я понял, что это очень востребованное увлечение и прошел официальный курс по Photoshop при Бауманском институте. Сам освоил Illustrator и Figma. Сейчас я сфокусировался на создании комиксов по вселенной POMPO и буду визуализировать много историй на эту тему. Некоторые зарисовки для будущих комиксов я уже опубликовал на своем сайте вместе со сценарием.    История робота POMPO В 2019 году я нарисовал первые наброски робота POMPO.  Это многофункциональный робот-помощник, который широко использовался людьми во время освоения Марса. Позже люди покинули Марс, а на Земле появились киборги - более социально адаптированные роботы, которые вытеснили POMPO. POMPO остались на Марсе, продолжая свою миссию: колонизировать и обустраивать планету.  А киборги тем временем начинали обретать на Земле силу… Участились случаи бунтов и восстаний. Люди стали скучать по POMPO и начали рисовать роботов в образах любимых персонажей в приступе ностальгии. В январе 2020 года я разместил POMPO на Behance и очень удивился: ему присвоили награду “Best Character Design” (лучший дизайн персонажа). POMPO даже попал на главную страницу сообщества.  Я советовался с папой: мы вместе обсуждали судьбу POMPO, обменивались идеями, как роботы должны выглядеть, и в какой вселенной они будут жить. Так я создал целый  мир и сценарий, в котором развивались события, связанные с POMPO. Придумали и  множество отдельных историй, которые будут происходить с роботом и его окружением в будущем.   У меня есть идея целой метавселенной - POMPO MetaMars World. Почитать ее можно на моем сайте. на моем сайте на моем сайте   Создание Roadmap Roadmap - это “дорожная карта” проекта, основные обещания создателя своему сообществу. Классный арт с историей и ценностью для держателей NFT будет пользоваться спросом. NFT-коллекции бывают двух видов: Вручную отрисованные арты
Автоматически сгенерированные картинки, объединенные общей концепцией Вручную отрисованные арты Вручную отрисованные арты Автоматически сгенерированные картинки, объединенные общей концепцией Автоматически сгенерированные картинки, объединенные общей концепцией Первое - штучная работа. Рисуются от руки, без применения технологий автогенерации изображения.  А вот “генеративки”, как их обычно называют - это целый бизнес. Их создатели зарабатывают большие деньги за счет огромного количества копий и варьирующейся редкости. Если сумеют убедить покупателей, конечно. Я решил, что сначала выпущу небольшую коллекцию из 123 полностью вручную отрисованных артов. Я хочу заработать себе имя в криптосообществе и получить поддержку своей идеи. А потом запущу большую генеративную коллекцию.   Обязательная часть проектирования Roadmap - создание Utility. Utility - это “добавочная ценность” для держателей NFT. Это могут быть самые разные вещи: например членство в закрытом клубе, участие в розыгрышах, право голоса или физический “артефакт” для владельца NFT.  Я уделяю большое внимание Utility в физическом мире, т.к. мне очень интересна эта тема и в будущем я планирую делать такие NFT-токены, которые будут еще сильнее связаны с физическими объектами и возможностью влиять на них. С самых ранних этапов проекта я закладываю этот мост между физическим и цифровым миром. Я верю, что за этим большое будущее.   Я придумал несколько вариантов Utility. Физические копии Физические копии Каждый из 123 nft-токенов в моей первой коллекции обеспечен моей реальной работой, нарисованной от руки, которую я отправлю в любую точку мира. Участие в постройке боевого робота Участие в постройке боевого робота С поддержкой держателей моих NFT я построю настоящего боевого робота. Сообщество будет выбирать, из каких частей робот будет состоять, и что он будет уметь. Весь процесс сборки я буду показывать на видео. Бесплатные NFT Бесплатные NFT Каждый покупатель первой коллекции, записавшийся в вайтлист, получит две NFT из всех моих будущих коллекций! Розыгрыши Розыгрыши Я планирую проводить живые стримы, на которых в режиме реального времени, буду рисовать и анимировать новых роботов, идеи для которых выберет сообщество. Всех нарисованных роботов я буду разыгрывать среди своих первых покупателей.   Как я разбирался с технической частью Больше всего в понимании языка Solidity и принципа работы смарт-контрактов мне помогла образовательная платформа cryptozombies.io. Это бесплатные уроки в игровой форме, в которых на примере создания своей собственной игры про зомби ты знакомишься со всеми основными этапами, которые примерно проходит создатель NFT-коллекции. Solidity cryptozombies.io Вторым самым полезным источником информации для меня стал youtube-канал Hashlips. Это сборник не только полезных советов, но и готовых решений для создания NFT-коллекций. По большому счету на этом канале можно найти вообще все, что нужно для изучения языка Solidity и понимания принципов создания NFT-токенов.  Hashlips Solidity Именно здесь я нашел базовый контракт для своей коллекции. Мне пришлось немного доработать его, я не нашел для себя нужной функции. Но в целом это отличный, проверенный временем контракт, на базе самого популярного стандарта ERC721, который подойдет для большинства. Если будете использовать этот контракт, имейте ввиду, что в нем можно отключить 5% комиссии автору проекта Hashlips.  ERC721 Лично я поддерживаю донаты в пользу авторов, но opensource должен быть действительно open source-ом, правда? :)    Я призываю всех быть предельно внимательными, в крипте много мошенников.  Часто создатели коллекций не показывают свои лица и делают “пустые” проекты с красивым маркетингом, а потом исчезают не продолжая никакого развития. Коллекционеры теряют свои деньги. Я стараюсь ничего не умалчивать и всегда быть на виду. Ведь я планирую заниматься этим и другими проектами очень долго и дорожу своей будущей Web 3 репутацией. Даже на мою коллекцию появилось уже очень много скама на Opensea. Я постоянно пишу в поддержку, их удаляют, но они очень быстро появляются снова. На тему технической реализации NFT-коллекции можно написать еще много. Некоторые блоки, которые я реализовываю для сайта сам (в том числе приложение для минта, discord-бот и измененный контракт), я выкладываю на своем GitHub.  GitHub GitHub Немного о том, что я доработал в смарт-контракте Hashlips Немного о том, что я доработал в смарт-контракте Hashlips Я хотел реализовать  в контракте функцию для минта подарков, которая будет работать только для Owner-а и без каких-либо ограничений на паузу и максимально количество NFT-шек. После создания этой дополнительной функции, и развертывания контракта Hashlips в Rinkeby testnet, я увидел, что в стандартной функции mint уже добавлена такая возможность, и отключено ограничение на минт, но с условием, что контракт не стоит на паузе: if (msg.sender != owner()) {
require(msg.value >= cost * _mintAmount);
} if (msg.sender != owner()) {
require(msg.value >= cost * _mintAmount);
} Мне такой вариант не подходил, т.к. я хочу быть уверен, что пока я буду минтить конкретные NFT, никто не сможет сминтить их вместо меня. Поэтому минт для Owner-а, когда контракт на паузе, я решил  перемещением функцию require(!paused) внутрь условия (msg.value >= cost * _mintAmount);    Как я сейчас продвигаюсь Я долго изучал другие NFT-коллекции. Особое внимание уделял не только тем, кто у всех на слуху. Но и тем, у кого просто хорошие продажи на OpenSea. Все, кому удавалось сделать хорошие продажи — либо везде рекламировались, либо были популярными. У меня пока нет ни денег, ни репутации крутого художника.  Поэтому дорогая  реклама мне сейчас недоступна. Это дичь, но цена за одно размещение может доходить до $25 000 :) Не верите? Вот одно из стандартных предложений от маркетологов, которыми вас начнут забрасывать, как только вы начнете какую-либо активность на этом поле:   У меня нет таких денег, поэтому я делаю ставку на открытость. Со всеми, кто приходит ко мне в соцсети, общаюсь лично. Каждый день я выделяю несколько часов на то, что хожу по различным Discord-серверам и зову всех на сервер POMPO. Это работает! Мой Discord постепенно растёт. Мой Discord Мой Discord В Twitter я пытаюсь напрямую достучаться до коллекционеров, у которых не пустые профили на OpenSea. Их очень много! К сожалению, отвечают они редко :( Чаще всего даже не открывают письма. Тем не менее мне удалось получить уже настоящих фанатов своей идеи, я был удивлен, но эти люди не только инвестируют свои деньги в коллекции, но и всячески помогают с продвижением! Готовлю посты на Reddit, обращаюсь в различные СМИ, пишу статьи. Рассчитываю на поддержку авторов известных NFT-коллекций и людей, которые меня вдохновляют. Для этого я создал отдельную серию роботов для коллабораций.    Уверен, моя тактика сработает. Многие приходящие в Discord люди очень тепло отзываются о проекте. Им нравится идея POMPO, планы развития проекта и те ценности, которые я несу. А еще мы с отцом провели небольшой партизанский маркетинг на Blockchain-life.  Вот так, наверное, выглядит шиллинг коллекции в реальной жизни :)  Сначала было немного страшновато, т.к. это был мой первый опыт общения на таком мероприятии, но когда я увидел заинтересованных людей, внимание, улыбки, поддержку и позитив, я понял, что я все сделал правильно. Обменялся большим количеством визиток и получил очень много эмоций и новый опыт.    Планы на будущее Как только я продам вторую коллекцию (генеративную), я начну строить того самого боевого робота. Это очень большая работа на месяцы труда целой команды, она включает в себя множество этапов. От проектирования цифровой версии и выбора стратегии, до тестирования прототипов в реальных условиях боя. Пока же я начну работу над первым прототипом и более глубоким изучением темы  робототехники.  В этом мне поможет участие в разных тематических выставках, типа Robotics Summit & Expo. В моем обзоре на Reddit много интересных событий в мире робототехники в 2022 году. обзоре обзоре Эта коллекция — мой первый шаг в мире Web3. В будущем я соберу команду, с которой мы будем делать новые проекты и развиваться как студия. Например, как Larva Labs — авторы коллекции CryptoPunks. План создания боевого робота Я уже сделал первый набросок боевого робота и выложил его во всех своих группах (впереди будет ещё много скетчей). В итоге комьюнити, а не я, будет выбирать его окончательный внешний вид и отдельные особенности. Я выделю на это большую часть бюджета, когда продам вторую, генеративную коллекцию.  Примерный план действий такой: Сбор команды с опытом сборки боевых или специализированных роботов 
Выявление слабых / сильных сторон команды с последующим определением боевой стратегии робота
Проектирование цифрового прототипа робота
Поиск помещения в долгосрочное пользование с необходимым оборудованием и условиями для сборки робота
Поиск и изготовление деталей, тестовая сборка первого прототипа робота
Испытания и выявление слабых сторон робота (вес, используемые материалы, потенциально слабые узлы, эффективность боевых инструментов, управляемость)
Подготовка деталей и сборка второй версии робота с учетом всех доработок
Тестовые испытания
Третья боевая версия робота
Тестовые испытания
Маркетинг и связи с общественностью
Поездки и участия команды в турнирах и соревнованиях
Работа оператора / монтаж контента для блога
Поездки и участия в тематических выставках Сбор команды с опытом сборки боевых или специализированных роботов  Сбор команды с опытом сборки боевых или специализированных роботов  Выявление слабых / сильных сторон команды с последующим определением боевой стратегии робота Выявление слабых / сильных сторон команды с последующим определением боевой стратегии робота Проектирование цифрового прототипа робота Проектирование цифрового прототипа робота Поиск помещения в долгосрочное пользование с необходимым оборудованием и условиями для сборки робота Поиск помещения в долгосрочное пользование с необходимым оборудованием и условиями для сборки робота Поиск и изготовление деталей, тестовая сборка первого прототипа робота Поиск и изготовление деталей, тестовая сборка первого прототипа робота Испытания и выявление слабых сторон робота (вес, используемые материалы, потенциально слабые узлы, эффективность боевых инструментов, управляемость) Испытания и выявление слабых сторон робота (вес, используемые материалы, потенциально слабые узлы, эффективность боевых инструментов, управляемость) Подготовка деталей и сборка второй версии робота с учетом всех доработок Подготовка деталей и сборка второй версии робота с учетом всех доработок Тестовые испытания Тестовые испытания Третья боевая версия робота Третья боевая версия робота Тестовые испытания Тестовые испытания Маркетинг и связи с общественностью Маркетинг и связи с общественностью Поездки и участия команды в турнирах и соревнованиях Поездки и участия команды в турнирах и соревнованиях Работа оператора / монтаж контента для блога Работа оператора / монтаж контента для блога Поездки и участия в тематических выставках Поездки и участия в тематических выставках Здесь я выложил очень предварительные расчеты по созданию робота и работы команды. https://mountain-darkness-9e6.notion.site/POMPO-Battle-Bot-3f205d2ed2d44992ac12d387626e8b01 https://mountain-darkness-9e6.notion.site/POMPO-Battle-Bot-3f205d2ed2d44992ac12d387626e8b01 https://mountain-darkness-9e6.notion.site/POMPO-Battle-Bot-3f205d2ed2d44992ac12d387626e8b01 В какой-то момент я привлеку инвесторов и начну создание целой метавселенной POMPO MetaMars World, если к тому моменту мы не уйдем в какое-то более узкое направление. Сейчас сложно сказать, как будет развиваться индустрия, одно ясно точно — я здесь надолго, и эти NFT лишь мой первый (но очень важный!) шаг. В отличие от множества анонимных коллекций, я не скрываю свою личность, а значит планирую довести дело до конца и выполнить все обязательства, а своих первых холдеров (владельцев nft) буду радовать всевозможными плюшками в будущих проектах. Послесловие Я считаю своей миссией — популяризацию науки. В основе множества крутых изобретений лежит робототехника. Своим примером я хочу показать: изучать такие штуки совсем не сложно! И точно пригодится в жизни :) своей миссией — популяризацию науки Моя Большая Мечта — помочь человечеству в колонизации Марса. Когда-нибудь я создам реального робота POMPO (это у меня в планах) и, возможно, устроюсь на работу к Илону Маску. Большая Мечта колонизации Марса Для этого сейчас мне и нужна ваша поддержка. И я благодарен каждому, кто купит NFT из моей первой коллекции. С вашей помощью я продвинусь к исполнению мечты, а у вас на кошельках появятся очень редкие и ценные NFT-шки. Сейчас не хочется спойлерить насчет будущей цены этих NFT, но поверьте, мы придумали несколько очень интересных механик и уверены в светлом будущем нашего флор прайса (базовой цены NFT) Вся информация есть на сайте: сайте сайте 17 мая коллекция станет доступна тем, кто оставил заявку в Whitelist. 17 мая 19 мая — старт продаж для всех. 19 мая Один NFT из коллекции POMPO будет стоить 0.15 ETH. 0.15 ETH Я сделаю все возможное, чтобы отблагодарить всех, кто меня поддержал. Готовлю разные ништяки :) NFT из первой коллекции будут иметь самую высокую ценность. Те, кто их купит, получат несколько ценных NFT из последующих коллекций бесплатно. несколько ценных NFT бесплатно А также вы получите физический арт, который можно повесить на стену. физический арт   Чтобы вписаться в Whitelist: Перейдите на страницу https://pompotherobot.com/mint-page.php
Нажмите кнопку Connect wallet и следуйте инструкциям.  Перейдите на страницу https://pompotherobot.com/mint-page.php Перейдите на страницу https://pompotherobot.com/mint-page.php https://pompotherobot.com/mint-page.php https://pompotherobot.com/mint-page.php Нажмите кнопку Connect wallet и следуйте инструкциям.  Нажмите кнопку Connect wallet и следуйте инструкциям.  Часто задаваемые вопросы и о том, как подключить кошелек Metamask вы можете прочитать в специальном разделе у меня на сайте. специальном разделе специальном разделе Спасибо, что дочитали до конца! :) PS Чтобы избежать лишних вопросов сразу скажу, что с данной статьей мне помогал мой папа. Также мы вместе работаем над проектом POMPO и вместе его продвигаем, т.к. в одиночку такой большой проект реализовать невозможно. Об этом я также упоминаю на сайте проекта и везде говорю об этом.  PS PS Чтобы избежать лишних вопросов сразу скажу, что с данной статьей мне помогал мой папа. Также мы вместе работаем над проектом POMPO и вместе его продвигаем, т.к. в одиночку такой большой проект реализовать невозможно. Об этом я также упоминаю на сайте проекта и везде говорю об этом. ]]></text>
</doc>
