<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[TVExpert]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-05-02, 08:27]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/663946/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Немного примеров/мыслей навеянных датой 1 Мая…]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Прототипирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[DIY или Сделай сам]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Звук]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Электроника для начинающих]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[металлобработка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[лазерная резка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[прототипирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[аудио усилитель]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[корпус РЭА]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[жадность и неадекватность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[работа с азиатскими продавцами]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[вменяемость и адекватность]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[1 Мая День Труда.
Вчера прилетела "напоминалка" с одного "нынче в опале" ресурса, о том, что два года назад я поделился с друзьями/подписчиками своим свежим опытом общения с современными "производственниками"...

Выполняю их рекомендации-пожелания (поделиться на HABR), примерно в ключе "лучше поздно, чем никогда" :)

Те кто связан с производством-разработкой в этой статье вряд ли найдут для себя нечто новое, ну а тем, кто только начинает "раскрывать глаза", возможно и пригодиться ...

Текст будет скопирован почти 1:1, там где надо, возможно будут вставки-пояснения [выделение прямыми скобками курсивом].

Поехали ! (С)
劳动最光荣
热烈庆祝五一国际劳动节

Самая великолепная работа
Тепло отмечаем 1 мая Международный день труда
Своеобразные мысли в этот ранее праздничный день...

С подачи Борис Дятлов Идс (Boris Victorovich Dyatlov) решил "тряхнуть стариной" и помочь ему в создании конечного "хобби" продукта.

Он свою часть по большому счёту сделал давно, но конструкция требовала наличия вменяемого корпуса.

[Речь идёт о предварительном ламповом усилителе от человека, который имеет реально большой опыт в "радиоделе" и что немаловажно - ещё и уши плюс понимание/опыт работы со звуком]

И тут наступила уже моя очередь "дезигнить" (благо вынужденная "самоизоляция" предоставила кучу времени (но не будем о грустном).

К взбаломошенным "концептуалистам" никак не знакомым с реальным производством и технологиями я никогда не относился, поэтому "манипулировал" тем что есть из доступного, но при этом не забывая про "и для глаза приятно".

С очертаниями и внешним видом всё более-менее было ясно с самого начала, а вот с "как это сделать" было чуть сложнее.
[В задаче было "наваять" нечто простое в производстве, из доступных материалов, без вычурности и "концептуализЪму", но приятное для глаз и РАБОЧЕЕ (С) (с учётом некоторого количества особенностей для работы РЭА этого уровня.
Нечто эскизное (для общения с производством-технологами и сборки первого "обкаточного" экземпляра) стало выходить в таком виде]:
Задняя панель для 2х групп RCA разъёмов + колодки AC 220V
простая панель для боковой стороны (лазеру по большому счёту без разницы что и как резать)
После некоторого "серфинга" по закромам АлиЭкспресса, был найден один магазинчик, который занимался всякими "болтиками/гаечками" = Ок.

Хозяин оказался вполне общительным и понимающим с полуслова. Часть более тонких моментов решилась с помощью графики/эскизов.
Например вот таких:
Набросок "от руки", во время согласования что и как с продавцом на АлиЭкспрессе.
Человек просто решил "подстраховать" меня в понимании, что болты именно такой (заказанные мной) длины подойдут максимально оптимально.
Пример моего "уточняющего вопроса".
Были опасения что у штампованных болтов будут допуски по точности изготовления, поэтому масштабно отрисовал (синим) узел в сборе с указанием что именно смущает (запас в виде жёлтого "шарика" D1mm).
[В ходе общения с продавцом, видимо исходя прежде всего из опыта работы с клиентами (разного уровня знаний/опыта), он специально уточнял что и как планируется использовать. При необходимости обменивались эскизами-фото. Но потом, видимо сработала "рыбак-рыбака" и общение шло уже в довольно комфортабельно-деловом ключе]
и последующий спустя несколько минут ответ.
из той же "серии ответов"
мало того что подобрал схожий по толщине элемент, но и наглядно показал что понял ситуацию.
Не знаю причин, но владелец магазина выразил готовность изготовить даже небольшую "профильную" партию нужного крепежа, причём по цене материала (не беря отдельной платы за изготовление).

Далее... т.к. его магазин торгует "лотами" (упаковка кратная 50/100/200 элементов), а я сделал себе в помощь шпаргалку в Excel табличке, где записывал сколько мне надо того или иного крепежа, и в отдельной колонке - сколько останется от купленных пачек (чтобы понимать что заказывать в следующий раз).

Ну и когда пошла "конкретика", то ради упрощения скинул ему этот файлик. Несколько неожиданно, азиат "проинтуичил" что к чему, и предложил собрать заказ, именно по необходимому количеству.

На этапе когда стали выходить на этап формирования заказа и оплаты, то пересчитал всё, и почти в 5 раз уменьшил стоимость пересылки.

Хочу уточнить (дабы не сложилось впечатление, что речь идёт о "паре вагонов"), всё это "по деньгам" выходит заметно меньше 100$ (Первая опытно-тестовая партия "в металле" планировалась исходя из 5 комплектов).
А теперь ДРУГАЯ СТОРОНА (а точнее стиль работы).

Крепёж крепежом, но он служит для крепления чего-то, в нашем случае панелей корпуса между собой.

Панели планировалось делать "под боком" (Москва/Область).

Там на этапе начала производства нужны и контроль и оперативность (и более сложные словесные конструкции, для "синхронизации" технологии).
(Времена QR кодов и "заявок для выхода из дома и проезде в транспорте" ещё не забыли ?)

В процессе поиска было обзвонено несчётное количество профильных компаний. Те кто отзывался (не забываем что творится на улице) получали комплект чертежей, с подробным описанием/комментариями, направленным на ускорение калькуляции.

Например, такие как толщина листа, марка материала, количество т.н. "точек входа" (луча лазера), суммарная длинна всех линий на чертежах (для расчёта пробега лазера), количество и т.п.

Даже оптимальная раскладка деталей (но с тройным запасом по интервалу) на ширину стандартного листа которыми торгуют металлобазы и схожие поставщики.

Опционально-важно ещё и наличие возможности финишной мех. или гальвано. обработки деталей.

В итоге, ТЗ с чертежами разлетелись примерно по 20 конторам.

Что сказать... из присланных ответов, можно создавать памятник жадности, медлительности, неадекватности и глупости.
верхняя часть корпуса.
200х200 мм, по мнению почти всех "производственных" контор в Москве, она должна стоить около 2500 руб. (Ценник на Апрель 2020)
Оставим это "мнение" без комментариев...
Технологи не знают что в кубе/параллелограмме 6 сторон (считают что 5).
Что в 1 метре 1000 миллиметров.

И это на фоне абсолютной невменяемости и оторванности от реалий окружающего мира в вопросах ценообразования.
Аккуратно спрашивал у "особо отличившихся" (всё ещё надеясь на "возможно ошибка") , мол у вас на сайте указано что "цена за метр реза хх руб" а вы мне прислали как будто у вас не алюминий/дюраль, а серебро с инкрустацией и режет его не лазерный станок, а ювелир лобзиком и сидя на Красной площади.

Отвечают - "ну мало ли что маркетологи на сайт выкладывают"... (вот "без комментариев!")
Что могу сказать... дичайшая дурь, пытаться предлагать (после недели уговоров "вот деньги, сделайте пожалуйста !") за ~8000 руб (детали для 1 корпуса 200х200х90, которых надо 4 шт).

Если адекватные парни из регионов, готовы сделать это быстрее, качественнее, с бОльшим энтузиазмом, и... за ~1800 руб (1 комплект).

Просто вдумайтесь в цифры (которые я неоднократно обсуждал и голосом и по почте)
8000х4=32000 (за 4 корпуса) или 1800х4=7200 (за те же 4 корпуса)
(на момент согласования-выполнения работ курс Рубля к вечнозёлёному был около 73-74)
То что "технологи" мягко говоря "странно считают" расход материала, и на стандартном листе в 1200х3000 у меня помещается 20 комплектов (с выходом в остатки 14% материала). А у "профессионалов" всего 16 комплектов, это тоже довольно показательно.
Подводя итоги...
Возможно, что модель "сидим спокойно на *опе и ждём лоха у которого денег девать некуда" и может быть актуальной.

Но мне в разы больше импонирует модель работы азиата, который знает своё дело, и готов оперативно взаимодействовать с любым клиентом, и предлагать оптимальное решение для каждого, кто обратился к нему.по профильному вопросу.

В результате азиат уже получил свои деньги и пакует товар, а неадекватные жадюги продолжают сидеть и ныть - "клиентов нет, денег нет".
Что в итоге ?
В ближайшем Подмосковье найдена контора с более чем адекватными сотрудниками, которые оптимально видят ситуацию и мало того что идут навстречу клиенту (со всеми его адекватными "хотелками"). Но ещё и вполне разумно не забывают и про "свои интересы".

Была предложена более чем адекватная цена за изготовление минимальной партии "корпусокомплектов". Спустя очень короткое время после согласования/оплаты всё что нужно было изготовлено (включая гравировку надписей-линий !!! + "сатинирования" поверхности) и выдано-получено.

Маленькая "первый блин комом" (больше для "что бы не расслаблялись от такой удачи") была в виде небольшой ошибки в порядке "технологической карты" - детали сначала "нарезали" а затем подвергли "сатинированию".
Из переписки с инженером технологом.
В итоге получились задиры/завалы на кромках, которые пришлось обрабатывать вручную с помощью надфиля уже перед сборкой.

Но это банальное "не учли" - т.к. контора постоянно загружена разными заказами, партия первая и опытная, поэтому пусть лучше "такая мелочь" чем что-то глобальное.

При последующих заказах этот момент естественно уже учитывался.

Первые экземпляры усилителей уже работают у истинных и очень привередливых пользователей. Причём насколько я понял не только в России :)

Были и курьёзные "инциденты" - один из потенциальных покупателей, приехав на прослушивание, не смог смириться с тем, что этот "копеечный" усилитель легко и непринуждённо "уделал как стоячего" его весьма пафосный и известный в определённых кругах (С) усилитель, (естественно с совершенно другим ценником).

Часть "пристрелочных" фото (как выглядит корпус после предсборки, перед монтажом в него "начинки").
Торцевой "выступ" это специально задуманный элемент.
Ближе к "макро" снимок для понимания возможности обработки металла на производстве.
Боковая сторона
Фронтальная часть (ещё без установленных элементов управления/индикации)
P.S.
Материал изначально был больше "для своих", но... по некоторым причинам всё же "выпущен в эфир" :)

Усилители больше не собирались - 2020й плавно перешёл в 2021, а затем и в 2022... аудитория для которой он планировался к "очень мелкосерийному выпуску" сейчас занята другими вопросами. 1 Мая День Труда.  1 Мая День Труда. Вчера прилетела "напоминалка" с одного "нынче в опале" ресурса, о том, что два года назад я поделился с друзьями/подписчиками своим свежим опытом общения с современными "производственниками"...

Выполняю их рекомендации-пожелания (поделиться на HABR), примерно в ключе "лучше поздно, чем никогда" :)

Те кто связан с производством-разработкой в этой статье вряд ли найдут для себя нечто новое, ну а тем, кто только начинает "раскрывать глаза", возможно и пригодиться ...

Текст будет скопирован почти 1:1, там где надо, возможно будут вставки-пояснения [выделение прямыми скобками курсивом].

Поехали ! (С)       [выделение прямыми скобками курсивом].   劳动最光荣
热烈庆祝五一国际劳动节

Самая великолепная работа
Тепло отмечаем 1 мая Международный день труда  劳动最光荣
热烈庆祝五一国际劳动节

Самая великолепная работа
Тепло отмечаем 1 мая Международный день труда Своеобразные мысли в этот ранее праздничный день...

С подачи Борис Дятлов Идс (Boris Victorovich Dyatlov) решил "тряхнуть стариной" и помочь ему в создании конечного "хобби" продукта.

Он свою часть по большому счёту сделал давно, но конструкция требовала наличия вменяемого корпуса.

[Речь идёт о предварительном ламповом усилителе от человека, который имеет реально большой опыт в "радиоделе" и что немаловажно - ещё и уши плюс понимание/опыт работы со звуком]

И тут наступила уже моя очередь "дезигнить" (благо вынужденная "самоизоляция" предоставила кучу времени (но не будем о грустном).

К взбаломошенным "концептуалистам" никак не знакомым с реальным производством и технологиями я никогда не относился, поэтому "манипулировал" тем что есть из доступного, но при этом не забывая про "и для глаза приятно".

С очертаниями и внешним видом всё более-менее было ясно с самого начала, а вот с "как это сделать" было чуть сложнее.       [Речь идёт о предварительном ламповом усилителе от человека, который имеет реально большой опыт в "радиоделе" и что немаловажно - ещё и уши плюс понимание/опыт работы со звуком]       [В задаче было "наваять" нечто простое в производстве, из доступных материалов, без вычурности и "концептуализЪму", но приятное для глаз и РАБОЧЕЕ (С) (с учётом некоторого количества особенностей для работы РЭА этого уровня. [В задаче было "наваять" нечто простое в производстве, из доступных материалов, без вычурности и "концептуализЪму", но приятное для глаз и РАБОЧЕЕ (С) (с учётом некоторого количества особенностей для работы РЭА этого уровня. Нечто эскизное (для общения с производством-технологами и сборки первого "обкаточного" экземпляра) стало выходить в таком виде]: Нечто эскизное (для общения с производством-технологами и сборки первого "обкаточного" экземпляра) стало выходить в таком виде]:  Задняя панель для 2х групп RCA разъёмов + колодки AC 220V  простая панель для боковой стороны (лазеру по большому счёту без разницы что и как резать) После некоторого "серфинга" по закромам АлиЭкспресса, был найден один магазинчик, который занимался всякими "болтиками/гаечками" = Ок.

Хозяин оказался вполне общительным и понимающим с полуслова. Часть более тонких моментов решилась с помощью графики/эскизов.   Например вот таких: Например вот таких:  Набросок "от руки", во время согласования что и как с продавцом на АлиЭкспрессе.
Человек просто решил "подстраховать" меня в понимании, что болты именно такой (заказанные мной) длины подойдут максимально оптимально.  Пример моего "уточняющего вопроса".
Были опасения что у штампованных болтов будут допуски по точности изготовления, поэтому масштабно отрисовал (синим) узел в сборе с указанием что именно смущает (запас в виде жёлтого "шарика" D1mm). [В ходе общения с продавцом, видимо исходя прежде всего из опыта работы с клиентами (разного уровня знаний/опыта), он специально уточнял что и как планируется использовать. При необходимости обменивались эскизами-фото. Но потом, видимо сработала "рыбак-рыбака" и общение шло уже в довольно комфортабельно-деловом ключе] [В ходе общения с продавцом, видимо исходя прежде всего из опыта работы с клиентами (разного уровня знаний/опыта), он специально уточнял что и как планируется использовать. При необходимости обменивались эскизами-фото. Но потом, видимо сработала "рыбак-рыбака" и общение шло уже в довольно комфортабельно-деловом ключе]  и последующий спустя несколько минут ответ. из той же "серии ответов"  из той же "серии ответов"  мало того что подобрал схожий по толщине элемент, но и наглядно показал что понял ситуацию. Не знаю причин, но владелец магазина выразил готовность изготовить даже небольшую "профильную" партию нужного крепежа, причём по цене материала (не беря отдельной платы за изготовление).

Далее... т.к. его магазин торгует "лотами" (упаковка кратная 50/100/200 элементов), а я сделал себе в помощь шпаргалку в Excel табличке, где записывал сколько мне надо того или иного крепежа, и в отдельной колонке - сколько останется от купленных пачек (чтобы понимать что заказывать в следующий раз).

Ну и когда пошла "конкретика", то ради упрощения скинул ему этот файлик. Несколько неожиданно, азиат "проинтуичил" что к чему, и предложил собрать заказ, именно по необходимому количеству.

На этапе когда стали выходить на этап формирования заказа и оплаты, то пересчитал всё, и почти в 5 раз уменьшил стоимость пересылки.

Хочу уточнить (дабы не сложилось впечатление, что речь идёт о "паре вагонов"), всё это "по деньгам" выходит заметно меньше 100$ (Первая опытно-тестовая партия "в металле" планировалась исходя из 5 комплектов).         (Первая опытно-тестовая партия "в металле" планировалась исходя из 5 комплектов).  А теперь ДРУГАЯ СТОРОНА (а точнее стиль работы).

Крепёж крепежом, но он служит для крепления чего-то, в нашем случае панелей корпуса между собой.

Панели планировалось делать "под боком" (Москва/Область).

Там на этапе начала производства нужны и контроль и оперативность (и более сложные словесные конструкции, для "синхронизации" технологии).
(Времена QR кодов и "заявок для выхода из дома и проезде в транспорте" ещё не забыли ?)

В процессе поиска было обзвонено несчётное количество профильных компаний. Те кто отзывался (не забываем что творится на улице) получали комплект чертежей, с подробным описанием/комментариями, направленным на ускорение калькуляции.

Например, такие как толщина листа, марка материала, количество т.н. "точек входа" (луча лазера), суммарная длинна всех линий на чертежах (для расчёта пробега лазера), количество и т.п.

Даже оптимальная раскладка деталей (но с тройным запасом по интервалу) на ширину стандартного листа которыми торгуют металлобазы и схожие поставщики.

Опционально-важно ещё и наличие возможности финишной мех. или гальвано. обработки деталей.

В итоге, ТЗ с чертежами разлетелись примерно по 20 конторам.

Что сказать... из присланных ответов, можно создавать памятник жадности, медлительности, неадекватности и глупости. ДРУГАЯ СТОРОНА   ]]></text>
</doc>
