<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Unigine]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-04-29, 12:59]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/unigine/blog/663636/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифровое искусство и ностальгия: что создают на UNIGINE 3D-художники]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании UNIGINE]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Работа с 3D-графикой]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[искусство]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ностальгия]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3d]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[цифровое искусство]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ремейк]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[half life 2]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3d визуализация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[realtime rendering]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3d движок]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Демо-ремейк Half-Life 2, советские мотоциклы, гигантская работающая солнечная электростанция, змей Уроборос и другое.
Не все знают, но название нашего движка UNIGINE расшифровывается, как Universal Engine — универсальный движок. Мы позиционируем нашу технологию, как средство визуализации абсолютно любых трёхмерных проектов: от игр и технодемок до виртуальных тренажёров и сложных масштабных симуляций.
Мы составили подборку из самых необычных работ, созданных на нашем SDK. В нее вошли 3 лучших работы от 3D-художника Ostap_Gordon, а также 3 трехмерных инсталляции от деятеля современного искусства Джона Джеррарда.
Работы Ostap_Gordon
Демо-версия ремейка Half-Life 2 (2021)
Работа над демкой по ремейку Half-Life 2 началась ещё задолго до конечного результата на UNIGINE. Первые наработки Остап показал в августе 2020 года, тогда ещё на движке Unity:
Позднее художник попытался реализовать то же самое на UNIGINE. Но поначалу дальше одной комнаты дело не пошло:
После релиза версии 2.13 художник решил попробовать ещё раз, на этот раз поставив перед собой задачу перенести не только визуал, но и динамическую составляющую.
При создании демки Остап сделал большой акцент именно на динамике. В этом ему помогли не только графические технологии, но и звуковые вроде реверберации, окклюзии и поддержки HRTF (инструмент для работы с бинауральным аудио).
«Я могу петь бесконечные дифирамбы работе со звуком в UNIGINE. А главное, что всё это достигается нажатием буквально пары кнопок».
Остап Гордон, 3D-художник и разработчик игр
В качестве моделей использовались наработки из демки на Unity, а также были созданы новые. Некоторая геометрия бралась из стоков Megascans, а часть моделей — страйдер и солдаты — была перенесена из Half-Life: Alyx.
«Мне безумно нравится атмосфера Half-Life 2. Поэтому я выбрал именно эту игру, для того чтобы попробовать обновить графику и представить “как бы оно могло быть”. Конечно же, речь не идёт о полноценном ремейке. Я не считаю, что Half-Life 2 нуждается в этом. Но я бы с радостью посмотрел на каноничные для неё локации через призму современности (с точки зрения графических технологий)».
Остап Гордон, 3D-художник и разработчик игр
Советские мотоциклы (2020–21)
Ангар с мотоциклами и модель советского K-750 — первые работы Остапа на UNIGINE.
В 2020 году у художника уже был опыт с другими 3D-движками. Однако не всегда задумки удавалось воплотить в жизнь, так как не хватало мощности личного ПК.
Высокодетализированные модели из редактора приходилось долго оптимизировать, перед тем как перенести в SDK. Как раз в то время у UNIGINE появилась бесплатная Community-версия и один из друзей посоветовал Остапу попробовать наш движок.
«Ангар, мотоциклы и всё там присутствующее — это хайполи-модели прямиком из редактора, над которыми я не проводил никаких оптимизаций. К моему удивлению, движок позволил мне произвести все необходимые манипуляции с будущей сценой, которые я задумал. Местные шейдеры, вроде SSDirt SSBevel, сделали очень большой вклад в эту работу. Их я применяю до сих пор для некоторых объектов».
Остап Гордон, 3D-художник и разработчик игр
После первой работы художник взял перерыв от 3D-графики на полгода. Затем, в конце 2020 года в версии 2.13 UNIGINE SDK появился Lightmapper — инструмент для запекания глобального освещения с ускорением расчетов за счёт мощностей видеокарты. Остап оценил новинку и вернулся к творчеству.
Следующей работой стала сцена с советским мотоциклом К-750. Lightmapper позволил эффективно использовать технологию VXGI (VoXel Global Illumination, воксельное глобальное освещение) на не самом быстром ноутбуке с видеокартой GTX 1660 Ti.
Сцена с К-750 позволила художнику освежить знания по работе с UNIGINE и усовершенствовать навыки в трёхмерной визуализации.
Постсоветская квартира в демо игры GAS (2021)
При создании этой работы, Остап пытался воссоздать «ту самую» типичную квартиру постсоветского пространства, в которой многие из нас провели своё детство (а может, живут в такой до сих пор), а также передать замкнутое пространство и тесноту подобных квартир.
Дополнительной целью было максимально избежать свободного пространства, заполнив предметами каждый сантиметр локации. А чтобы всё выглядело натурально, вещи должны лежать в некотором беспорядке.
Демо игры GAS (Grey and Sad)
«В качестве референсов я использовал стандартные изображения из Google и различных российских торговых площадок по продаже/аренде жилья в не самых современных районах. Я также снял квартиру на месяц в одном из этих районов, и референс был прямо перед моими глазами.
Наверное 90 процентов ассетов, которые я использовал в работе с квартирой из GAS сделаны лично мной. Из остального наиболее заметен, наверное, старый телевизор, который предоставил мне 3D-художник Виталий Иванов, за что ему огромное спасибо!»
Остап Гордон, 3D-художник и разработчик игр
Ostap_Gordon о UNIGINE
Меня всегда интересовали технологии освещения в играх и 3D-движки, в частности методы статического освещения и классический Light Mapping. Я познакомился с UNIGINE в тот момент, когда он вышел в открытый доступ для энтузиастов (Commuinity-версия SDK). UNIGINE показался мне гораздо удобнее и дружелюбнее к пользователю нежели движки от конкурентов. Многие вещи делаются очень быстро и движок позволяет не отвлекаться на технические особенности. Все функции находятся в понятных местах и очень удобно отсортированы, что позволяет контролировать каждый аспект картинки из одного окошка.
Ну и само быстродействие движка тоже впечатлило. В сцене с мотоциклами и ангаром движок «съел» несколько хайпольных моделей, на которых и развёртки-то даже не было. А учитывая, что в тот момент я обладал достаточно слабым железом (GTX 1650), я увидел какую-то неприлично высокую производительность.
Если резюмировать, я бы отметил для себя следующие преимущества движка UNIGINE:
Простой в освоении.
Обладает интуитивно понятным интерфейсом.
Невероятно быстро работает.
Все это сильно облегчает работу художников.
Работы Джона Джеррарда
Джон Джеррард родился в 1974 году в Ирландии. Он считается одним из самых влиятельных цифровых художников современности. Его команда внедряет виртуальные технологии в современное искусство.
Работы Джона, напоминают кино или видеозапись, но на самом деле представляют собой виртуальные миры, созданные на трёхмерном движке и работающие в реальном времени. В них логика и красота происходящего раскрывается перед зрителем постепенно, в течение многих часов. 3D-инсталляции Джона выставляются в музеях современного искусства по всему миру, а некоторые находятся в частных коллекциях.
Джон Джеррард использует технологии UNIGINE с 2014 года.
Официальный сайт Джона Джеррарда.
Exercise (2014)
На границе Монголии и Китая расположилась обширная пустыня Гоби площадью в 1,3 миллиона километров. Она интересна тем, что посреди её песков энтузиасты со всего мира находят таинственные объекты через Google Earth. На снимки со спутника попадают большие сооружения неизвестного назначения и даже сети дорог причудливой формы и размером с небольшой город. Часть из этих таинственных находок оказалась военными или научными объектами, а некоторые до сих пор не разгаданы. В своей работе 2014 года под названием Exercise («Тренировка») Джон Джеррард вдохновлялся как раз одной из таких географических загадок — паутинообразной сетью дорог.
В Exercise команда Джона впервые использовала движок UNIGINE и разработала с помощью нашего SDK трёхмерную симуляцию. Было проведено глубокое сканирование снимков паутинообразной сети дорог и окружающего ландшафта из пустыни Гоби, чтобы затем в цифровом виде реконструировать местность в точности.
Реальный снимок сети дорог со спутника
Для большей динамики в кадре на дороги поместили 39 китайских рабочих в синих комбинезонах, которые бесконечно ходят по этому гигантскому лабиринту. Пути рабочих по сети дорог рассчитываются по алгоритму A*, который используется в системах поиска маршрутов GPS. При встрече двух персонажей ближайший к своей цели продолжает идти, а другой садится либо ложится на землю и отдыхает.
Так, спустя период от 24 до 36 часов, лишь один рабочий продолжает идти. Затем персонажи снова собираются в центре сцены, камера показывает самого стойкого рабочего и представление начинается заново.
Рабочие с компьютерной фабрики г. Гуанчжоу (Китай), с которых списали внешность для проекта
Симуляция демонстрируется на трёх огромных экранах с трёх камер: с высоты роста человека, с парящего над дорогами дрона и с видом сверху, имитирующим наблюдение со спутника. Зрителю остаётся лишь самостоятельно собрать воедино данные, которые предоставляют камеры. Это может выглядеть, как постоянный надзор за рабочими, которые с жутким спокойствием подчиняются технологическому контролю.
Exercise в художественной галерее г. Дармштадт (Германия)
Согласно описанию с официального сайта, работа Exercise посвящена военно-промышленному прошлому высокотехнологичных войн и глобальной медиализации (разросшемуся влиянию СМИ), начавшейся в 1980-х годах. Также 3D-иллюстрация посвящена медитативной тренировке тела и ума перед началом рабочего дня.
Впервые 3D-иллюстрация Exercise выставлялась в 2014 году в Музее современного искусства в Стамбуле (Турция). Затем в 2015 году демонстрировалась в художественной галерее города Дармштадт (Германия). А также в 2016 году побывала в центре современного искусства Пекина, как первая работа Джона Джеррарда в Китае.
Официальная страница работы.
Solar Reserve (2014)
В своей работе Solar Reserve («Солнечный заповедник») Джон Джеррард создал трёхмерную реконструкцию гигантской солнечной электростанции, расположенной в Неваде (США).
Солнечная электростанция в Неваде (США)
Башню, производящую электричество, окружают 10 000 зеркал, медленно поворачивающихся вслед за Солнцем. Симуляция моделирует реальное движение Солнца, Луны и звёзд в течение всего года и корректирует положение всех зеркал. Каждые 60 минут камера переключается с уровня земли на вид со спутника, создавая сложную хореографию света и тени. По словам самого Джона Джеррарда, это зрелище должно напоминать людям об изменении климата, которое ускорилось в последние годы.
Огромная видеостена из безрамочных ЖК-экранов с инсталляцией Solar Reserve впервые была выставлена в 2014 году в Линкольн-центре (Нью-Йорк, США). Прохожие утром по дороге на работу видели, как Солнце заряжает электростанцию, а возвращаясь вечером наблюдали закат, отражающийся на поверхности тысяч зеркал.
Solar Reserve в Линкольн-центре (Нью-Йорк, США)
В 2015 году Solar Reserve приобрел знаменитый голливудский актер Леонардо Ди Каприо и подарил Музею искусств округа Лос-Анджелес (США). Интересно, что именно этот город знаменит, как одно из самых солнечных мест на Земле и одновременно, как крупнейший потребитель электричества.
Официальная страница работы.
infin.1.iridescent.stream (2021)
https://www.instagram.com/p/CVQcdzwIyHR/
infin.1.iridescent.stream — самая новая работа Джона Джеррарда на текущий момент. Она создана в сотрудничестве с композитором Ричи Хоутином. На 3D-инсталляции изображена самка питона, кусающая себя за хвост, подобно Уроборосу. Змея передвигается в форме знака бесконечности под техно-эмбиент, сгенерированный с помощью нейросети Bronze.ai.
infin.1.iridescent.stream — это не видеозапись, это тоже симуляция в реальном времени, созданная на движке UNIGINE. Змея замедляется ночью и постепенно увеличивается в размерах на протяжении года. А камера находится на уровне земли от заката до рассвета и поднимается в верхнюю точку в полдень, подобно Солнцу.
infin.1.iridescent.stream в кафе 3537 (Париж, Франция)
По словам самого Джона Джеррарда, infin.1.iridescent.stream — это «технопространство, в котором аудитория погружается в единое музыкальное и визуальное произведение, созданное с помощью симуляции и искусственного интеллекта».
Инсталляция с работой была представлена в 2021 году в здании кафе 3537 в Париже (Франция).
Официальная страница работы.
Джон Джеррард о UNIGINE
Каждый раз мы создаем визуальную модель под определенные требования, которые могут сильно отличаться от проекта к проекту. UNIGINE — та платформа, которая обладает гибкостью и легкостью, но при этом настолько хорошо спроектирована и разработана, что подходит для наших нужд. Кроме того, технический функционал, обеспечивающий превосходную графику, — это наш хлеб насущный для создания изысканных впечатлений. Демо-ремейк Half-Life 2, советские мотоциклы, гигантская работающая солнечная электростанция, змей Уроборос и другое.   Не все знают, но название нашего движка UNIGINE расшифровывается, как Universal Engine — универсальный движок. Мы позиционируем нашу технологию, как средство визуализации абсолютно любых трёхмерных проектов: от игр и технодемок до виртуальных тренажёров и сложных масштабных симуляций. позиционируем позиционируем Мы составили подборку из самых необычных работ, созданных на нашем SDK. В нее вошли 3 лучших работы от 3D-художника Ostap_Gordon, а также 3 трехмерных инсталляции от деятеля современного искусства Джона Джеррарда. Работы Ostap_Gordon   Демо-версия ремейка Half-Life 2 (2021) Работа над демкой по ремейку Half-Life 2 началась ещё задолго до конечного результата на UNIGINE. Первые наработки Остап показал в августе 2020 года, тогда ещё на движке Unity:  Позднее художник попытался реализовать то же самое на UNIGINE. Но поначалу дальше одной комнаты дело не пошло:  После релиза версии 2.13 художник решил попробовать ещё раз, на этот раз поставив перед собой задачу перенести не только визуал, но и динамическую составляющую. При создании демки Остап сделал большой акцент именно на динамике. В этом ему помогли не только графические технологии, но и звуковые вроде реверберации, окклюзии и поддержки HRTF (инструмент для работы с бинауральным аудио). «Я могу петь бесконечные дифирамбы работе со звуком в UNIGINE. А главное, что всё это достигается нажатием буквально пары кнопок».
Остап Гордон, 3D-художник и разработчик игр «Я могу петь бесконечные дифирамбы работе со звуком в UNIGINE. А главное, что всё это достигается нажатием буквально пары кнопок». «Я могу петь бесконечные дифирамбы работе со звуком в UNIGINE. А главное, что всё это достигается нажатием буквально пары кнопок». Остап Гордон, 3D-художник и разработчик игр Остап Гордон, 3D-художник и разработчик игр В качестве моделей использовались наработки из демки на Unity, а также были созданы новые. Некоторая геометрия бралась из стоков Megascans, а часть моделей — страйдер и солдаты — была перенесена из Half-Life: Alyx.  «Мне безумно нравится атмосфера Half-Life 2. Поэтому я выбрал именно эту игру, для того чтобы попробовать обновить графику и представить “как бы оно могло быть”. Конечно же, речь не идёт о полноценном ремейке. Я не считаю, что Half-Life 2 нуждается в этом. Но я бы с радостью посмотрел на каноничные для неё локации через призму современности (с точки зрения графических технологий)».
Остап Гордон, 3D-художник и разработчик игр «Мне безумно нравится атмосфера Half-Life 2. Поэтому я выбрал именно эту игру, для того чтобы попробовать обновить графику и представить “как бы оно могло быть”. Конечно же, речь не идёт о полноценном ремейке. Я не считаю, что Half-Life 2 нуждается в этом. Но я бы с радостью посмотрел на каноничные для неё локации через призму современности (с точки зрения графических технологий)». «Мне безумно нравится атмосфера Half-Life 2. Поэтому я выбрал именно эту игру, для того чтобы попробовать обновить графику и представить “как бы оно могло быть”. Конечно же, речь не идёт о полноценном ремейке. Я не считаю, что Half-Life 2 нуждается в этом. Но я бы с радостью посмотрел на каноничные для неё локации через призму современности (с точки зрения графических технологий)». Остап Гордон, 3D-художник и разработчик игр Остап Гордон, 3D-художник и разработчик игр Советские мотоциклы (2020–21)   Ангар с мотоциклами и модель советского K-750 — первые работы Остапа на UNIGINE. В 2020 году у художника уже был опыт с другими 3D-движками. Однако не всегда задумки удавалось воплотить в жизнь, так как не хватало мощности личного ПК. Высокодетализированные модели из редактора приходилось долго оптимизировать, перед тем как перенести в SDK. Как раз в то время у UNIGINE появилась бесплатная Community-версия и один из друзей посоветовал Остапу попробовать наш движок.  «Ангар, мотоциклы и всё там присутствующее — это хайполи-модели прямиком из редактора, над которыми я не проводил никаких оптимизаций. К моему удивлению, движок позволил мне произвести все необходимые манипуляции с будущей сценой, которые я задумал. Местные шейдеры, вроде SSDirt SSBevel, сделали очень большой вклад в эту работу. Их я применяю до сих пор для некоторых объектов».
Остап Гордон, 3D-художник и разработчик игр «Ангар, мотоциклы и всё там присутствующее — это хайполи-модели прямиком из редактора, над которыми я не проводил никаких оптимизаций. К моему удивлению, движок позволил мне произвести все необходимые манипуляции с будущей сценой, которые я задумал. Местные шейдеры, вроде SSDirt SSBevel, сделали очень большой вклад в эту работу. Их я применяю до сих пор для некоторых объектов». «Ангар, мотоциклы и всё там присутствующее — это хайполи-модели прямиком из редактора, над которыми я не проводил никаких оптимизаций. К моему удивлению, движок позволил мне произвести все необходимые манипуляции с будущей сценой, которые я задумал. Местные шейдеры, вроде SSDirt SSBevel, сделали очень большой вклад в эту работу. Их я применяю до сих пор для некоторых объектов». Остап Гордон, 3D-художник и разработчик игр Остап Гордон, 3D-художник и разработчик игр После первой работы художник взял перерыв от 3D-графики на полгода. Затем, в конце 2020 года в версии 2.13 UNIGINE SDK появился Lightmapper — инструмент для запекания глобального освещения с ускорением расчетов за счёт мощностей видеокарты. Остап оценил новинку и вернулся к творчеству. Следующей работой стала сцена с советским мотоциклом К-750. Lightmapper позволил эффективно использовать технологию VXGI (VoXel Global Illumination, воксельное глобальное освещение) на не самом быстром ноутбуке с видеокартой GTX 1660 Ti. VoXel Global Illumination  Сцена с К-750 позволила художнику освежить знания по работе с UNIGINE и усовершенствовать навыки в трёхмерной визуализации. Постсоветская квартира в демо игры GAS (2021)   При создании этой работы, Остап пытался воссоздать «ту самую» типичную квартиру постсоветского пространства, в которой многие из нас провели своё детство (а может, живут в такой до сих пор), а также передать замкнутое пространство и тесноту подобных квартир. Дополнительной целью было максимально избежать свободного пространства, заполнив предметами каждый сантиметр локации. А чтобы всё выглядело натурально, вещи должны лежать в некотором беспорядке.  Демо игры GAS (Grey and Sad) Демо игры GAS (Grey and Sad) «В качестве референсов я использовал стандартные изображения из Google и различных российских торговых площадок по продаже/аренде жилья в не самых современных районах. Я также снял квартиру на месяц в одном из этих районов, и референс был прямо перед моими глазами.
Наверное 90 процентов ассетов, которые я использовал в работе с квартирой из GAS сделаны лично мной. Из остального наиболее заметен, наверное, старый телевизор, который предоставил мне 3D-художник Виталий Иванов, за что ему огромное спасибо!»
Остап Гордон, 3D-художник и разработчик игр «В качестве референсов я использовал стандартные изображения из Google и различных российских торговых площадок по продаже/аренде жилья в не самых современных районах. Я также снял квартиру на месяц в одном из этих районов, и референс был прямо перед моими глазами. «В качестве референсов я использовал стандартные изображения из Google и различных российских торговых площадок по продаже/аренде жилья в не самых современных районах. Я также снял квартиру на месяц в одном из этих районов, и референс был прямо перед моими глазами. Наверное 90 процентов ассетов, которые я использовал в работе с квартирой из GAS сделаны лично мной. Из остального наиболее заметен, наверное, старый телевизор, который предоставил мне 3D-художник Виталий Иванов, за что ему огромное спасибо!» Наверное 90 процентов ассетов, которые я использовал в работе с квартирой из GAS сделаны лично мной. Из остального наиболее заметен, наверное, старый телевизор, который предоставил мне 3D-художник Виталий Иванов Виталий Иванов Виталий Иванов]]></text>
</doc>
