<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[roman_logo]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-04-26, 13:35]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/663018/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[23 шрифта, которыми можно заменить заблокированные Arial и Times New Roman]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Типографика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[шрифты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[шрифт]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[типографика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[подборка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[альтернативы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[arial]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[times new roman]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рассказываю, какими шрифтами можно заменить заблокированные Times New Roman, Arial и Helvetica и где скачать аналоги.
В апреле компания Monotype закрыла доступ к своему каталогу шрифтов для российских пользователей. Arial, Times New Roman и Helvetica всё ещё доступны для использования, однако, что будет дальше, предсказать сложно: в худшем случае компания Monotype может заблокировать шрифты во всех сервисах и программах на территории России. Если в документах или фирменном стиле вашей компании используется Arial или Times New Roman — о их замене лучше задуматься уже сейчас. 
Делюсь подборкой бесплатных аналогов популярных шрифтов Monotype. 
Calibri
Candara
Commisioner
Constantia
Franklin Gothic
Georgia
IBM Plex
Inter
Lucida Sans
Manrope
Mulish
Noto Sans
Nunito
Outfit
Poppins
Raleway
Roboto
Rubik
Segoe UI
Ubuntu
Golos Text
Literata
PT Astra
Вместо вывода делимся тремя универсальными правилами типографики, которые будут полезны и недизайнерам:
Правило 1. Делайте заголовки в два раза больше основного текста.
Так читателю будет проще понять, что в вашей информации важное, а что второстепенное.
Правило 2. Если хотите сделать текст контрастным — пропустите одно начертание.
Лучше сочетать тонкое начертание с полужирным, а регулярное — с жирным.
Правило 3. Чем важнее текст, тем стандартнее шрифт.
Не усложняйте витиеватыми шрифтами то, что несёт ключевой смысл текста. Рассказываю, какими шрифтами можно заменить заблокированные Times New Roman, Arial и Helvetica и где скачать аналоги. В апреле компания Monotype закрыла доступ к своему каталогу шрифтов для российских пользователей. Arial, Times New Roman и Helvetica всё ещё доступны для использования, однако, что будет дальше, предсказать сложно: в худшем случае компания Monotype может заблокировать шрифты во всех сервисах и программах на территории России. Если в документах или фирменном стиле вашей компании используется Arial или Times New Roman — о их замене лучше задуматься уже сейчас.  Делюсь подборкой бесплатных аналогов популярных шрифтов Monotype.  Calibri Calibri Calibri   Candara Candara Candara   Commisioner Commisioner Commisioner   Constantia Constantia Constantia   Franklin Gothic Franklin Gothic Franklin Gothic   Georgia Georgia Georgia]]></text>
</doc>
