<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[tatianabogomolova]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-04-24, 11:58]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/662616/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Где брать знания начинающему UI/UX дизайнеру?]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui/ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[обучение]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Что такое дизайн интерфейсов, с чего начать и что нужно знать» — в интернете много статей на данные тему, но зачастую большинство из них это просто общие советы. Смотря на такой список из 10 шагов юный дизайнер может потеряться и просто не поймет с чего начинать. Поэтому текст ниже это некая методичка с конкретными ресурсами и идеями, которые могут помочь новичкам более быстро разобраться в теме и потратить меньше времени на поиск качественных материалов. Каждый из источников ниже был опробован лично и получил свою медальку эффективности.
1. Youtube
На мой взгляд большинство современных онлайн курсов недостаточно эффективны, тем более, что начать всегда можно с чего-то бесплатного. Вот парочка классных каналов:
русскоязычные: Design prosmotr, Наука дизайна, Школа веб-дизайна Яна Агеенко, Disarto, Valeriya Desire, Uprock, Uprock podcast, Design lead, Дизайн, Moscow digital academy
англоязычные: Rachel How, Charli Cheung, Aliena Cai, Flux, PlaybookUX.
2. Подкасты
За счет того, что подкасты это чаще всего диалог между двумя экспертами, в них можно подслушать много крутых инсайтов из реального процесса работы. Я обычно слушаю на Яндекс.Музыке следующие: Темная тема, Дизайн такой, Дизайн прост, UX-подкаст, Mail Design Podcast, Usabilitylab, Дизайн тусовка, Между пикселями.
3. Медиа
Интерфейсы это та область, где каждый день происходит что-то новое. Новое исследование, продукт или гаджет, которые вышли сегодня, могут абсолютно изменить жизнь завтра. Для себя я выбрала эти ресурсы:
русскоязычные: UXpub, Uprock, Deadsign, UxJournal и отдельные новости на vc.ru
англоязычные: Medium, UX planet, UX news
4. Приложения
Почему-то об этом ресурсе говорят не так часто, и очень зря. Есть много приложений для помощи дизайнерам: палетки цветов, скетчи, лидары и т.д. Но так же есть и обучающие:
Mode. В приложении собраны статьи из более, чем десяти русских и украинских изданий.
Youtoast. Минималистичные карточки с объяснениями на английском UI/UX артефактов и большой словарь с терминами.
Strategy cards. Небольшая, но очень полезная библиотека с карточками на английском, подробно рассказывающими о различных методах исследования продукта.
5. Ментор. Наверное, самый эффективный способ обучения. Чтобы найти хорошего ментора важно учитывать его бэкграунд, предварительно познакомиться с программой обучения, обратить внимание на проекты, в которых он сам работал и просто пообщаться с человеком. чтобы понять насколько вам комфортно. А вот места, где искать...
Через знакомых. Заниматься с другом или близким приятелем всегда более удобно, чем с незнакомым человеком. Да, и не стоит недооценивать нетворкинг. Может быть сын вашей тети любы давно работает в Сбере.
Специализированные сайты. Если вы хорошо знаете английский, то проблем с поиском ментора возникнуть не должно, так как гугляться такие сайты очень быстро. В России же, таких ресурсов в разы меньше, но вот что удалось найти мне: Ux boost, Solvery или Айти кадр.

А на Эйч есть возможность купить сессию с разными известными дизайнерами и подготовиться с ними к собеседованию, сделать ревью портфолио или просто поболтать.
Сообщества. Можно писать в различные сообщества дизайнеров, например, в телеграм каналы или подходящие темы на сайтах. Просто вбивайте ключевые слова в поиск и пишите всем подряд.
6. Обучение через вдохновение. Я не советую сильно вдохновляться работами с Behance и Dribbble, вместо этого лучше:
Смотрите и анализируйте реальные приложения, сайты и интерфейсы. Подойдет все от любимого сервиса до нового тостера.
Изучайте подборки работ на сайтах, которые собирают лучшие интерфейсы: Land-book, One page love, Httpster, Awwwards, Site inspire, Tilda publishing (а на их youtube канале Tilda publishing часто выходят подборки классных отечественных сайтов с подробным разбором).
Также на youtube можно найти много портфолио-ревью опытными дизайнерами.
Надеюсь весь этот опыт, который я собрала за год обучения, будет кому-то полезен. В заключении хочу сказать, смотрите шире и глубже! Не останавливайтесь только на «Подборка 10 лучших книг для дизайнера», «лучший курс по Figma» или даже моей статье и у вас все получится! «Что такое дизайн интерфейсов, с чего начать и что нужно знать» — в интернете много статей на данные тему, но зачастую большинство из них это просто общие советы. Смотря на такой список из 10 шагов юный дизайнер может потеряться и просто не поймет с чего начинать. Поэтому текст ниже это некая методичка с конкретными ресурсами и идеями, которые могут помочь новичкам более быстро разобраться в теме и потратить меньше времени на поиск качественных материалов. Каждый из источников ниже был опробован лично и получил свою медальку эффективности. «Что такое дизайн интерфейсов, с чего начать и что нужно знать» методичка с конкретными ресурсами и идеями 1. Youtube На мой взгляд большинство современных онлайн курсов недостаточно эффективны, тем более, что начать всегда можно с чего-то бесплатного. Вот парочка классных каналов:]]></text>
</doc>
