<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Sofia_Kalashnikova]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-04-22, 12:13]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/ozontech/blog/660907/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Не кодом единым: как мы попросили инженеров придумать маскота команды и что из этого вышло]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Ozon Tech]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Хакатоны]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление сообществом]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[хакатон]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[мемы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[маскот]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[организация хакатона]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[корпоративная культура]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ozon tech]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Традиционного пятничного контента вам в ленту. Меня зовут Соня, я деврел-менеджер команды Ozon Tech. Я помогаю нашим инженерам делиться опытом и создавать комьюнити по профессиональным интересам, организовываю митапы и занимаюсь продвижением опенсорс-проектов.
Ozon Tech как бренд сформировался относительно недавно, хотя за ним стоит команда из 3к+ IT-специалистов. Несколько месяцев назад мы подумали, что было бы круто, если бы у нас появился собственный талисман (он же маскот). Сегодня расскажу, как мы предложили инженерам самим придумать и изобразить его и в процессе убедились, что талантливый человек талантлив во всём.
Историческая справка. Первая версия логотипа и фирменных цветов Ozon Tech были придуманы на хакатоне в 2018 году. Можно сказать, что привлекать коллег к креативам — это уже устоявшаяся традиция.
Глава, в которой рассказывается, зачем нам понадобился маскот
Все мы (или почти все) любим мерч. И эта история начинается именно с него. 
В конце 2021 года мы решали, как приодеть и чем порадовать команду в следующем году, и… загрустили. Кроме логотипа — совсем ничего. Нам однозначно не хватало яркого образа, который понравился бы инженерам и смог бы стать нашей визитной карточкой.
Тогда впервые прозвучало слово «маскот». Все мы помним зайца Duracell, олимпийского мишку и, конечно же, что Честер любит Cheetos. Вот бы и нам иметь такого же запоминающегося персонажа, которого наши сотрудники полюбят и будут гордиться им. 
Но придумать «народного любимца» самим не так-то просто, на то он и народный. Мы поняли, что нужно искать «кандидата от народа».
Глава в которой рассказывается, как мы придумали маскотон
Так у нас появилась идея организовать старый добрый творческий конкурс для IT-команды и попросить коллег самих придумать нам маскота. Но чтобы придать мероприятию айтишного духа, мы решили скрестить его с хакатоном и взять лучшее от обоих форматов. 
Начала вырисовываться механика:
Предварительная регистрация.
Команды по три—пять человек.
Возможность зарегистрироваться в одиночку, чтобы потом попасть в команду с рандомными коллегами.
Чёткое задание для участников.
На работу даются сутки.
Участники работают в переговорных, где есть всё необходимое: флипчарты, цветные карандаши и фломастеры.
Удалёнщики тоже могут участвовать по видеосвязи.
В конце — пятиминутный питч своей работы перед жюри.
Рабочим названием было «Хакатон», но нам захотелось оригинальности. Чтобы ни у кого не было неправильных ожиданий, мы придумали слово «Маскотон». 
Money talks: в качестве подарка каждому участнику команды, занявшей призовое место, полагался подарочный сертификат (внезапно) Ozon на 5 000, 10 000 или 15 000 рублей.
В состав жюри мы включили экспертов из разных областей: IT, HR, DevRel и, конечно же, дизайна. 
Глава, в которой рассказывается, как мы собрали народ
За две недели до маскотона мы выпустили анонс в общем Slack-канале. Целью было набрать восемь команд по пять человек максимум. Казалось, что поиск такого количества «рисующих разработчиков» займёт несколько дней, и мы даже были готовы к тому, что стартанём с недобором.
Но реальность превзошла наши ожидания. В первые несколько часов после анонса мы получили 21 заявку: десять заявок от готовых команд и ещё 11 — от ребят, у которых команды не было.
Мы закрыли регистрацию, пока масса не стала критической, и распределили индивидуальных участников по командам. Итого: 50 участников и 11 команд. Многообещающий старт!
Заранее отвечу на вопросы, почему именно такое число команд и почему мы не взяли всех желающих, которых было гораздо больше. На наш взгляд, пять минут — минимум, который необходим, чтобы сделать запоминающийся питч маскота. А питчи должны были пройти после рабочего дня (нам важно, чтобы посылки доезжали к вам вовремя, поэтому в рабочее время мы работаем). Чтобы не засидеться до ночи, мы должны были ограничить количество мест. 
Глава, в которой рассказывается, как прошёл маскотон
В первый день маскотона мы провели открытую трансляцию для всех желающих, где представили жюри и все 11 команд. Сразу после неё команды «заехали» в переговорные и провели в них весь вечер. По заданию им предстояло придумать маскота и изобразить его в шести разных ситуациях, которые отражали бы его характер. Например, «маскот играет в футбол» — это ситуация, а «маскот машет рукой» — это поза. Работы принимались в любых форматах — от рисунка на бумаге до 3D-модели.
Креативу нужна подпитка, поэтому мы заранее заказали для всех команд пиццу, орехи, шоколадные батончики и энергетические напитки. 
Легенда гласит, что капитан одной из команд даже приехал из Казани в командировку в Москву, чтобы лично оценить наше гостеприимство.
А ещё все участники получили мерч: стикерпак маскотона и шапку. 
Во второй день мы затаили дыхание в ожидании питчей. Если честно, мы были готовы ко всему. Питчи команд транслировались на весь Ozon Tech, поэтому полагаю, что у участников коленки дрожали не меньше нашего. 
11 питчей заняли около полутора часов. Презентующие заводили зал в лучших традициях TED, а одна команда даже сделала футболку со своим маскотом.
Затем участники жюри отправились на совещание выбирать победителей. И скажем прямо, это было нелегко. Чтобы представить себя на их месте, просто посмотрите несколько работ-участниц:
Глава, в которой рассказывается, кто выиграл
Общим голосованием жюри выбрало победителя, а также команды, которые заняли второе и третье места.
Знаю, что «у вас мало времени, и мы в вас это ценим», поэтому перехожу к объявлению результатов нашего маскотона.
Первое место и почётное звание авторов маскота Ozon Tech досталось команде «Маскотики». В презентации капитана команды, Алексея Лагунова @munx, было столько доказательств того, что гусь всегда был нашим маскотом, что у жюри просто не было шанса возразить. 
Во-первых, просто взгляните, как он идеально вписался в наш логотип.
Во-вторых, имя гуся — Гоша (Gosha) — производное от названий двух наших основных языков программирования, Go и C#.
В-третьих, в нашей компании гуси давно стали локальным мемом. Например, выражение «гуси прилетели» символизирует зачисление зарплаты. 
Слайд из презентации команды
Дважды в месяц в день зачисления зарплаты внутренний чат наполняется мемами про гусей (каждый раз разные)
Рабочее место специалиста техподдержки Лёши Лепихова
Стикер гуся на мерче
Второе место заняла команда “Snatch”, которая объединила молекулу озона (газа) и кота. Скажем прямо, это была самая оригинальная идея маскотона!
И завершает тройку лидеров команда «Четвёртая линия» с енотом по имени Enotech. 
Итак, теперь вы знаете, что новым маскотом Ozon Tech стал харизматичный гусь по имени Gosha. 
Народ встретил персонажа исключительно радушно, и это лучшая награда для нас как для организаторов. Победители получили сертификаты Ozon и, надеюсь, потратили их на подарки себе любимым.
Глава, в которой рассказывается, что было дальше (с Гошей)
После завершения конкурса Гоша попал в добрые руки дизайнера, который отвечает за весь фирменный стиль Ozon Tech. Вот как он преобразился после небольшого тюнинга:
Нельзя оставить эту статью без ответа на главный вопрос: где и когда мы сможем увидеть гуся по имени Гоша?
Уже скоро он появится на мерче команды Ozon Tech, будет встречать вас на конференциях (может быть, даже в полный рост) и вносить разнообразие в наши коммуникации в медийном пространстве. Игрушка-гусь тоже будет (это было первое, что попросил сделать наш СТО). 
Кстати, если вам интересно следить за дальнейшей судьбой Гоши, подписывайтесь на нас в Телеге.
Глава, в которой рассказывается что-то полезное для деврелов, менеджеров по внутренним коммуникациям и эйчаров
В завершение хочу поделиться с коллегами по цеху парой советов о том, что важно учесть при организации подобного мероприятия:
Заведите открытую страницу в Confluence или на вашем корпоративном портале, где можно будет найти правила конкурса, составы команд, жюри и расписание. 
Если вы планируете собирать команды из индивидуальных участников, то попросите их при регистрации указать, чем они могут помочь команде. В нашем случае мы заранее вычисляли тех, кто умеет рисовать, чтобы распределить их равномерно.
Создайте общий чат со всеми командами, где вы как организатор сможете делиться важной информацией и проверять, как идут дела у участников.
Проведите бриф-сессию с капитанами команд незадолго до дня Х. Расскажите основные моменты (что, где и когда требуется от участников) и ответьте на их вопросы. Чем больше вопросов вы сможете прояснить до начала мероприятия, тем лучше оно пройдёт.
Вот и подошла к концу история про то, как мы дали инженерам цветные карандаши и не пожалели о содеянном.    Традиционного пятничного контента вам в ленту. Меня зовут Соня, я деврел-менеджер команды Ozon Tech. Я помогаю нашим инженерам делиться опытом и создавать комьюнити по профессиональным интересам, организовываю митапы и занимаюсь продвижением опенсорс-проектов. Ozon Tech как бренд сформировался относительно недавно, хотя за ним стоит команда из 3к+ IT-специалистов. Несколько месяцев назад мы подумали, что было бы круто, если бы у нас появился собственный талисман (он же маскот). Сегодня расскажу, как мы предложили инженерам самим придумать и изобразить его и в процессе убедились, что талантливый человек талантлив во всём.   Историческая справка. Первая версия логотипа и фирменных цветов Ozon Tech были придуманы на хакатоне в 2018 году. Можно сказать, что привлекать коллег к креативам — это уже устоявшаяся традиция. Глава, в которой рассказывается, зачем нам понадобился маскот   Все мы (или почти все) любим мерч. И эта история начинается именно с него.  В конце 2021 года мы решали, как приодеть и чем порадовать команду в следующем году, и… загрустили. Кроме логотипа — совсем ничего. Нам однозначно не хватало яркого образа, который понравился бы инженерам и смог бы стать нашей визитной карточкой. Тогда впервые прозвучало слово «маскот». Все мы помним зайца Duracell, олимпийского мишку и, конечно же, что Честер любит Cheetos. Вот бы и нам иметь такого же запоминающегося персонажа, которого наши сотрудники полюбят и будут гордиться им.  Но придумать «народного любимца» самим не так-то просто, на то он и народный. Мы поняли, что нужно искать «кандидата от народа». Глава в которой рассказывается, как мы придумали маскотон   Так у нас появилась идея организовать старый добрый творческий конкурс для IT-команды и попросить коллег самих придумать нам маскота. Но чтобы придать мероприятию айтишного духа, мы решили скрестить его с хакатоном и взять лучшее от обоих форматов.  Начала вырисовываться механика: Начала вырисовываться механика: Предварительная регистрация.
Команды по три—пять человек.
Возможность зарегистрироваться в одиночку, чтобы потом попасть в команду с рандомными коллегами.
Чёткое задание для участников.
На работу даются сутки.
Участники работают в переговорных, где есть всё необходимое: флипчарты, цветные карандаши и фломастеры.
Удалёнщики тоже могут участвовать по видеосвязи.
В конце — пятиминутный питч своей работы перед жюри. Предварительная регистрация. Предварительная регистрация. Команды по три—пять человек. Команды по три—пять человек. Возможность зарегистрироваться в одиночку, чтобы потом попасть в команду с рандомными коллегами. Возможность зарегистрироваться в одиночку, чтобы потом попасть в команду с рандомными коллегами. Чёткое задание для участников. Чёткое задание для участников. На работу даются сутки. На работу даются сутки. Участники работают в переговорных, где есть всё необходимое: флипчарты, цветные карандаши и фломастеры. Участники работают в переговорных, где есть всё необходимое: флипчарты, цветные карандаши и фломастеры. Удалёнщики тоже могут участвовать по видеосвязи. Удалёнщики тоже могут участвовать по видеосвязи. В конце — пятиминутный питч своей работы перед жюри. В конце — пятиминутный питч своей работы перед жюри. Рабочим названием было «Хакатон», но нам захотелось оригинальности. Чтобы ни у кого не было неправильных ожиданий, мы придумали слово «Маскотон».  Money talks: в качестве подарка каждому участнику команды, занявшей призовое место, полагался подарочный сертификат (внезапно) Ozon на 5 000, 10 000 или 15 000 рублей. В состав жюри мы включили экспертов из разных областей: IT, HR, DevRel и, конечно же, дизайна.    Глава, в которой рассказывается, как мы собрали народ   За две недели до маскотона мы выпустили анонс в общем Slack-канале. Целью было набрать восемь команд по пять человек максимум. Казалось, что поиск такого количества «рисующих разработчиков» займёт несколько дней, и мы даже были готовы к тому, что стартанём с недобором.   Но реальность превзошла наши ожидания. В первые несколько часов после анонса мы получили 21 заявку: десять заявок от готовых команд и ещё 11 — от ребят, у которых команды не было.]]></text>
</doc>
