<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[abalompe]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-04-20, 20:23]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/662139/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как работать за компьютером, если у тебя астенический синдром]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Usability]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[астения]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сху]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[синдром хронической усталости]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[аутизм]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[linux]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Здравствуйте. Меня зовут Паша. По диплому я математик и мечтал о научной карьере в области theoretical computer science или даже pure math, но во время учёбы в университете у меня развилось одно из психических расстройств, которое принесло с собой очень сильно выраженную астению (повышенную утомляемость).
Поначалу это де-факто сделало меня инвалидом и лишило возможности вести полноценную жизнь. Стало очень сложно читать нужную для учёбы литературу, сложно сидеть за компьютером, временами на то, чтобы прочесть страницу художественной книги, у меня уходил час или два.
Тем не менее, за несколько лет я нашёл некоторые оригинальные способы сгладить для себя проявления этой проблемы.
Сенсорная чувствительность
При астеническом синдроме может развиваться повышенная чувствительность к свету и звукам. Также сенсорная чувствительность может всю жизнь преследовать и людей с аутизмом (возможно, им тоже пригодится что-то из лайфхаков ниже).
Что интересно, даже если я изначально не чувствую усталости, концентрироваться на работе получается гораздо дольше, если я работаю с приглушенными звуком и светом. Так что я делаю так постоянно: иначе работать почти не выходит.
1. В том, чтобы заглушить звуки (желательно — добиться полной тишины) мне помогают вакуумные наушники, беруши и даже строительные звукоизолирующие наушники.
В строительных наушниках на людях лучше не появляться: так ты выглядишь полным фриком (зато ими можно пользоваться дома). По улице же я хожу в обычных вакуумных наушниках (без включенной музыки, даже медитативной). Это не привлекает внимания, зато так я более собран: звуки улицы меня давно дезориентируют.
2. Тёмные цветовые схемы, уменьшенная яркость дисплея и ночной режим на компьютере и телефоне тоже помогают уставать меньше.
Ночной режим (Night Mode, Night Light) — функция, которая первоначально появилась на смартфонах для того, чтобы его использование вечером не мешало уснуть ночью. Её суть в том, чтобы уменьшить количество синего света, излучаемого дисплеем.
Поддержка этой функции давно есть как на мобильниках (Android + iOS), так и на компьютерах/планшетах (Windows 10, macOS и iPadOS). Если вы пользуетесь Linux и не нашли, как включить эту функцию через GUI, поможет простая консольная утилита sct: https://github.com/faf0/sct
Кроме того, сами дисплеи бывают разного качества, и от них по-разному устают глаза.
мой рабочий стол (Kubuntu Linux)
с такими цветовыми схемами (если ещё включить ночной режим) я дольше всего выдерживаю интеллектуальную работу
в браузерах приходится включать специальные плагины, которые принудительно "перекрашивают" веб-страницы в тёмные цвета (https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/dark-background-light-text/ как пример)
Также очень сильно помогает разгрузить мозг чёрно-белый режим дисплея. Windows 10/Windows 11 поддерживают такое без коробки, в случае Linux я использую gnome-shell/kwin/compiz с плагинами
3. Там, где это возможно, я вообще пытаюсь избегать дисплеев.
Документы, книги и статьи с новостных сайтов можно читать и на читалках (e-book reader) на e-ink. Цвет электронной бумаги сероватый, у дисплея обычно нет подсветки: это очень “в тему” при сенсорной чувствительности.
Я написал скрипты, которые конвертируют в .mobi-формат, например, man-страницы или страницы из archwiki: это помогает
4. Когда это возможно, я пользуюсь тёмной (или сероватой) бумагой.
Какое-то время я не мог даже пользоваться обычными белыми блокнотами. Тогда я специально купил для записей чёрный блокнот и писал в нём белой гелевой ручкой. Это очень выручило.
5. “Режим чтения” (Reader Mode, “Вид для чтения”) с тёмным фоном в браузере.
Если нужно прочесть какую-нибудь длинную статью на сайте со светлым фоном, в браузере можно активировать “режим чтения”. Когда этот режим доступен для открытой страницы, в Firefox (в том числе в мобильной версии) появляется специальная иконка справа в адресной строке. Есть поддержка этого режима и для других браузеров: иногда она встроенная, иногда нужно устанавливать специальное расширение.
“Режим чтения” оставляет только текст статьи, убирая меню сайта и вообще всё лишнее. В настройках этого режима можно поменять цвет фона на тёмный или сероватый.
Кроме того, иногда у веб-сайтов и так есть тёмная цветовая схема (например, у YouTube её можно включить в настройках).
6. Очки с затемнением.
Необязательно всё время ходить по улице в солнцезащитных очках (у многих это ассоциируется не с крутостью, а скорее с похмельным синдромом), но затемнение стёкол и правда может сделать жизнь более комфортной.
Когда я подбираю очки, я выбирать линзы с небольшим затемнением. Можно иметь даже двое очков с разной степенью затемнения (и разными диоптриями): одни для улицы, другие для помещения.
Разгрузить себя
Когда люди начинают страдать повышенной утомляемостью, они начинают искать способы психостимуляции, чтобы подстегнуть истощённую психику работать и дальше. Со временем мне всё же стало понятно, что иногда, наоборот, следует разгрузить себя.
1. Тревожность и релаксация
По мере того, как получалось уменьшить тревожность, научиться некоторым способам релаксации и лишать себя времени на отдых, у меня стало получаться работать дольше и продуктивнее.
Любопытно, что в периоды, когда врач выписывала мне транквилизаторы (сильные противотревожные препараты), недостаток энергии у меня становился не так выражен, хотя транквилизаторы — это не психостимуляторы. Насколько я понимаю, это говорит о том, что одна из причин моей хронической усталости — тревожность.
2. Меньше вещей, файлов и нездорового альтруизма
Ощущение того, что “живёшь налегке” и тебе нужно помнить и заботиться о меньшем числе вещей сильно разгружает эмоционально.
Патологический альтруизм тоже может вредить: не стоит требовать от себя помогать каждому, когда сам чуть жив.
3. Списки дел
Помнить, сколько предстоит работы, какие дела нужно делать и в каком порядке — тоже энергозатратно. Иногда, если честно, это даже сложнее самой работы :)
Чтобы уменьшить неопределённость и “разгрузить” свой мозг хотя бы от этого, я составляю список дел письменно и постоянно пересматриваю. Самая приятная работа при этом — вычёркивать из этих списков то, без чего, если подумать, можно обойтись (оставляя только самое необходимое).
Способы помочь слабой концентрации
Когда ты сидишь за компьютером, концентрироваться гораздо сложнее.
Перед тем, как начать что-то делать на компьютере, я записываю план работы на бумажку, чтобы, сев за стол, не “тупить” в экран: “а что мне делать теперь?”
2. Можно блокировать соцсети специальными программами, не держать на компьютере установленных игр, отключать уведомления мессенджеров, а то и вовсе отключать интернет на время работы.
3. Когда концентрироваться мешает поток посторонних мыслей и идей, помогает выписывать их на бумагу, чтобы вернуться к ним позже.
Так эти идеи отвлекают почему-то гораздо меньше. Иногда, впрочем, исписанную бумажку выбрасываешь потом без сожалений: ничего стоящего там может и не оказаться.
4. Концентрация на тексте
Когда мне сложно концентрироваться на тексте, помогает читать его медленно и вслух, а то и с карандашом вместо указки.
Если этот текст — научный или технический, читать его проще, если подчёркивать карандашом принципиальные моменты, или делать какие-то пометки на бумаге (ну или вести что-то вроде конспекта либо рисовать mindmap).
P.S. А что помогает в сходных случаям вам? Здравствуйте. Меня зовут Паша. По диплому я математик и мечтал о научной карьере в области theoretical computer science или даже pure math, но во время учёбы в университете у меня развилось одно из психических расстройств, которое принесло с собой очень сильно выраженную астению (повышенную утомляемость). theoretical computer science pure math астению (повышенную утомляемость) Поначалу это де-факто сделало меня инвалидом и лишило возможности вести полноценную жизнь. Стало очень сложно читать нужную для учёбы литературу, сложно сидеть за компьютером, временами на то, чтобы прочесть страницу художественной книги, у меня уходил час или два. Тем не менее, за несколько лет я нашёл некоторые оригинальные способы сгладить для себя проявления этой проблемы. я нашёл некоторые оригинальные способы сгладить для себя проявления этой проблемы Сенсорная чувствительность При астеническом синдроме может развиваться повышенная чувствительность к свету и звукам. Также сенсорная чувствительность может всю жизнь преследовать и людей с аутизмом (возможно, им тоже пригодится что-то из лайфхаков ниже). Что интересно, даже если я изначально не чувствую усталости, концентрироваться на работе получается гораздо дольше, если я работаю с приглушенными звуком и светом. Так что я делаю так постоянно: иначе работать почти не выходит. 1. В том, чтобы заглушить звуки (желательно — добиться полной тишины) мне помогают вакуумные наушники, беруши и даже строительные звукоизолирующие наушники. заглушить звуки добиться полной тишины вакуумные наушники беруши строительные звукоизолирующие наушники В строительных наушниках на людях лучше не появляться: так ты выглядишь полным фриком (зато ими можно пользоваться дома). По улице же я хожу в обычных вакуумных наушниках (без включенной музыки, даже медитативной). Это не привлекает внимания, зато так я более собран: звуки улицы меня давно дезориентируют. В строительных наушниках на людях лучше не появляться: так ты выглядишь полным фриком (зато ими можно пользоваться дома). По улице же я хожу в обычных вакуумных наушниках (без включенной музыки, даже медитативной). Это не привлекает внимания, зато так я более собран: звуки улицы меня давно дезориентируют. В строительных наушниках на людях лучше не появляться: так ты выглядишь полным фриком (зато ими можно пользоваться дома). По улице же я хожу в обычных вакуумных наушниках (без включенной музыки, даже медитативной). Это не привлекает внимания, зато так я более собран: звуки улицы меня давно дезориентируют. 2. Тёмные цветовые схемы, уменьшенная яркость дисплея и ночной режим на компьютере и телефоне тоже помогают уставать меньше. Тёмные цветовые схемы уменьшенная яркость дисплея ночной режим Ночной режим (Night Mode, Night Light) — функция, которая первоначально появилась на смартфонах для того, чтобы его использование вечером не мешало уснуть ночью. Её суть в том, чтобы уменьшить количество синего света, излучаемого дисплеем.
Поддержка этой функции давно есть как на мобильниках (Android + iOS), так и на компьютерах/планшетах (Windows 10, macOS и iPadOS). Если вы пользуетесь Linux и не нашли, как включить эту функцию через GUI, поможет простая консольная утилита sct: https://github.com/faf0/sct
Кроме того, сами дисплеи бывают разного качества, и от них по-разному устают глаза. Ночной режим (Night Mode, Night Light) — функция, которая первоначально появилась на смартфонах для того, чтобы его использование вечером не мешало уснуть ночью. Её суть в том, чтобы уменьшить количество синего света, излучаемого дисплеем. Ночной режим (Night Mode, Night Light) Ночной режим (Night Mode, Night Light)  — функция, которая первоначально появилась на смартфонах для того, чтобы его использование вечером не мешало уснуть ночью. Её суть в том, чтобы уменьшить количество синего света, излучаемого дисплеем. Поддержка этой функции давно есть как на мобильниках (Android + iOS), так и на компьютерах/планшетах (Windows 10, macOS и iPadOS). Если вы пользуетесь Linux и не нашли, как включить эту функцию через GUI, поможет простая консольная утилита sct: https://github.com/faf0/sct Поддержка этой функции давно есть как на мобильниках (Android + iOS), так и на компьютерах/планшетах (Windows 10, macOS и iPadOS). Если вы пользуетесь Linux и не нашли, как включить эту функцию через GUI, поможет простая консольная утилита sct:  https://github.com/faf0/sct https://github.com/faf0/sct https://github.com/faf0/sct Кроме того, сами дисплеи бывают разного качества, и от них по-разному устают глаза. Кроме того, сами дисплеи бывают разного качества, и от них по-разному устают глаза.  мой рабочий стол (Kubuntu Linux)  с такими цветовыми схемами (если ещё включить ночной режим) я дольше всего выдерживаю интеллектуальную работу  в браузерах приходится включать специальные плагины, которые принудительно "перекрашивают" веб-страницы в тёмные цвета (https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/dark-background-light-text/ как пример)  Также очень сильно помогает разгрузить мозг чёрно-белый режим дисплея. Windows 10/Windows 11 поддерживают такое без коробки, в случае Linux я использую gnome-shell/kwin/compiz с плагинами 3. Там, где это возможно, я вообще пытаюсь избегать дисплеев. избегать дисплеев Документы, книги и статьи с новостных сайтов можно читать и на читалках (e-book reader) на e-ink. Цвет электронной бумаги сероватый, у дисплея обычно нет подсветки: это очень “в тему” при сенсорной чувствительности.
Я написал скрипты, которые конвертируют в .mobi-формат, например, man-страницы или страницы из archwiki: это помогает Документы, книги и статьи с новостных сайтов можно читать и на читалках (e-book reader) на e-ink. Цвет электронной бумаги сероватый, у дисплея обычно нет подсветки: это очень “в тему” при сенсорной чувствительности. Документы, книги и статьи с новостных сайтов можно читать и на читалках (e-book reader) на e-ink. Цвет электронной бумаги сероватый, у дисплея обычно нет подсветки: это очень “в тему” при сенсорной чувствительности. Я написал скрипты, которые конвертируют в .mobi-формат, например, man-страницы или страницы из archwiki: это помогает 4. Когда это возможно, я пользуюсь тёмной (или сероватой) бумагой. тёмной (или сероватой) бумагой Какое-то время я не мог даже пользоваться обычными белыми блокнотами. Тогда я специально купил для записей чёрный блокнот и писал в нём белой гелевой ручкой. Это очень выручило. Какое-то время я не мог даже пользоваться обычными белыми блокнотами. Тогда я специально купил для записей чёрный блокнот и писал в нём белой гелевой ручкой. Это очень выручило. Какое-то время  я не мог даже пользоваться обычными белыми блокнотами я не мог даже пользоваться обычными белыми блокнотами . Тогда я специально купил для записей  чёрный блокнот и писал в нём белой гелевой ручкой чёрный блокнот и писал в нём белой гелевой ручкой . Это очень выручило. 5. “Режим чтения” (Reader Mode, “Вид для чтения”) с тёмным фоном в браузере. Режим чтения” (Reader Mode, “Вид для чтения”) с тёмным фоном в браузере. Если нужно прочесть какую-нибудь длинную статью на сайте со светлым фоном, в браузере можно активировать “режим чтения”. Когда этот режим доступен для открытой страницы, в Firefox (в том числе в мобильной версии) появляется специальная иконка справа в адресной строке. Есть поддержка этого режима и для других браузеров: иногда она встроенная, иногда нужно устанавливать специальное расширение.
“Режим чтения” оставляет только текст статьи, убирая меню сайта и вообще всё лишнее. В настройках этого режима можно поменять цвет фона на тёмный или сероватый.
Кроме того, иногда у веб-сайтов и так есть тёмная цветовая схема (например, у YouTube её можно включить в настройках). Если нужно прочесть какую-нибудь длинную статью на сайте со светлым фоном, в браузере можно активировать “режим чтения”. Когда этот режим доступен для открытой страницы, в Firefox (в том числе в мобильной версии) появляется специальная иконка справа в адресной строке. Есть поддержка этого режима и для других браузеров: иногда она встроенная, иногда нужно устанавливать специальное расширение. Если нужно прочесть какую-нибудь длинную статью на сайте со светлым фоном, в браузере можно активировать “режим чтения”. Когда этот режим доступен для открытой страницы, в Firefox (в том числе в мобильной версии) появляется специальная иконка справа в адресной строке. Есть поддержка этого режима и для других браузеров: иногда она встроенная, иногда нужно устанавливать специальное расширение. “Режим чтения” оставляет только текст статьи, убирая меню сайта и вообще всё лишнее. В настройках этого режима можно поменять цвет фона на тёмный или сероватый. “Режим чтения” оставляет только текст статьи, убирая меню сайта и вообще всё лишнее. В настройках этого режима можно поменять цвет фона на тёмный или сероватый. Кроме того, иногда у веб-сайтов и так есть тёмная цветовая схема (например, у YouTube её можно включить в настройках). Кроме того, иногда у веб-сайтов и так есть тёмная цветовая схема (например, у YouTube её можно включить в настройках). 6. Очки с затемнением. Очки с затемнением. Необязательно всё время ходить по улице в солнцезащитных очках (у многих это ассоциируется не с крутостью, а скорее с похмельным синдромом), но затемнение стёкол и правда может сделать жизнь более комфортной.
Когда я подбираю очки, я выбирать линзы с небольшим затемнением. Можно иметь даже двое очков с разной степенью затемнения (и разными диоптриями): одни для улицы, другие для помещения. Необязательно всё время ходить по улице в солнцезащитных очках (у многих это ассоциируется не с крутостью, а скорее с похмельным синдромом), но затемнение стёкол и правда может сделать жизнь более комфортной. Необязательно всё время ходить по улице в солнцезащитных очках (у многих это ассоциируется не с крутостью, а скорее с похмельным синдромом), но затемнение стёкол и правда может сделать жизнь более комфортной. Когда я подбираю очки, я выбирать линзы с небольшим затемнением. Можно иметь даже двое очков с разной степенью затемнения (и разными диоптриями): одни для улицы, другие для помещения. Когда я подбираю очки, я выбирать линзы с небольшим затемнением. Можно иметь даже двое очков с разной степенью затемнения (и разными диоптриями): одни для улицы, другие для помещения. Разгрузить себя Когда люди начинают страдать повышенной утомляемостью, они начинают искать способы психостимуляции, чтобы подстегнуть истощённую психику работать и дальше. Со временем мне всё же стало понятно, что иногда, наоборот, следует разгрузить себя. 1. Тревожность и релаксация По мере того, как получалось уменьшить тревожность, научиться некоторым способам релаксации и лишать себя времени на отдых, у меня стало получаться работать дольше и продуктивнее.
Любопытно, что в периоды, когда врач выписывала мне транквилизаторы (сильные противотревожные препараты), недостаток энергии у меня становился не так выражен, хотя транквилизаторы — это не психостимуляторы. Насколько я понимаю, это говорит о том, что одна из причин моей хронической усталости — тревожность. По мере того, как получалось уменьшить тревожность, научиться некоторым способам релаксации и лишать себя времени на отдых, у меня стало получаться работать дольше и продуктивнее. По мере того, как получалось уменьшить тревожность, научиться некоторым способам релаксации и лишать себя времени на отдых, у меня стало получаться работать дольше и продуктивнее. Любопытно, что в периоды, когда врач выписывала мне транквилизаторы (сильные противотревожные препараты), недостаток энергии у меня становился не так выражен, хотя транквилизаторы — это не психостимуляторы. Насколько я понимаю, это говорит о том, что одна из причин моей хронической усталости — тревожность. Любопытно, что в периоды, когда врач выписывала мне транквилизаторы (сильные противотревожные препараты), недостаток энергии у меня становился не так выражен, хотя транквилизаторы — это не психостимуляторы. Насколько я понимаю, это говорит о том, что одна из причин моей хронической усталости — тревожность. 2. Меньше вещей, файлов и нездорового альтруизма Ощущение того, что “живёшь налегке” и тебе нужно помнить и заботиться о меньшем числе вещей сильно разгружает эмоционально.
Патологический альтруизм тоже может вредить: не стоит требовать от себя помогать каждому, когда сам чуть жив. Ощущение того, что “живёшь налегке” и тебе нужно помнить и заботиться о меньшем числе вещей сильно разгружает эмоционально. Ощущение того, что “живёшь налегке” и тебе нужно помнить и заботиться о меньшем числе вещей сильно разгружает эмоционально. Патологический альтруизм тоже может вредить: не стоит требовать от себя помогать каждому, когда сам чуть жив. Патологический альтруизм тоже может вредить: не стоит требовать от себя помогать каждому, когда сам чуть жив. 3. Списки дел Помнить, сколько предстоит работы, какие дела нужно делать и в каком порядке — тоже энергозатратно. Иногда, если честно, это даже сложнее самой работы :)
Чтобы уменьшить неопределённость и “разгрузить” свой мозг хотя бы от этого, я составляю список дел письменно и постоянно пересматриваю. Самая приятная работа при этом — вычёркивать из этих списков то, без чего, если подумать, можно обойтись (оставляя только самое необходимое). Помнить, сколько предстоит работы, какие дела нужно делать и в каком порядке — тоже энергозатратно. Иногда, если честно, это даже сложнее самой работы :) Помнить, сколько предстоит работы, какие дела нужно делать и в каком порядке — тоже энергозатратно. Помнить, сколько предстоит работы, какие дела нужно делать и в каком порядке — тоже энергозатратно.  Иногда, если честно, это даже сложнее самой работы :) Чтобы уменьшить неопределённость и “разгрузить” свой мозг хотя бы от этого, я составляю список дел письменно и постоянно пересматриваю. Самая приятная работа при этом — вычёркивать из этих списков то, без чего, если подумать, можно обойтись (оставляя только самое необходимое). Чтобы уменьшить неопределённость и “разгрузить” свой мозг хотя бы от этого, я составляю список дел письменно и постоянно пересматриваю.  Самая приятная работа при этом — вычёркивать из этих списков то, без чего, если подумать, можно обойтись (оставляя только самое необходимое) Самая приятная работа при этом — вычёркивать из этих списков то, без чего, если подумать, можно обойтись (оставляя только самое необходимое) . Способы помочь слабой концентрации Когда ты сидишь за компьютером, концентрироваться гораздо сложнее. Когда ты сидишь за компьютером, концентрироваться гораздо сложнее. Когда ты сидишь за компьютером, концентрироваться гораздо сложнее. Перед тем, как начать что-то делать на компьютере, я записываю план работы на бумажку, чтобы, сев за стол, не “тупить” в экран: “а что мне делать теперь?” Перед тем, как начать что-то делать на компьютере, я записываю план работы на бумажку, чтобы, сев за стол, не “тупить” в экран: “а что мне делать теперь?” Перед тем, как начать что-то делать на компьютере, я записываю план работы на бумажку Перед тем, как начать что-то делать на компьютере, я записываю план работы на бумажку , чтобы, сев за стол, не “тупить” в экран: “а что мне делать теперь?” 2. Можно блокировать соцсети специальными программами, не держать на компьютере установленных игр, отключать уведомления мессенджеров, а то и вовсе отключать интернет на время работы. блокировать соцсети отключать уведомления мессенджеров отключать интернет на время работы 3. Когда концентрироваться мешает поток посторонних мыслей и идей, помогает выписывать их на бумагу, чтобы вернуться к ним позже. мешает поток посторонних мыслей и идей, помогает выписывать их на бумагу, чтобы вернуться к ним позже Так эти идеи отвлекают почему-то гораздо меньше. Иногда, впрочем, исписанную бумажку выбрасываешь потом без сожалений: ничего стоящего там может и не оказаться. Так эти идеи отвлекают почему-то гораздо меньше. Иногда, впрочем, исписанную бумажку выбрасываешь потом без сожалений: ничего стоящего там может и не оказаться. Так эти идеи отвлекают почему-то гораздо меньше. Иногда, впрочем, исписанную бумажку выбрасываешь потом без сожалений: ничего стоящего там может и не оказаться. 4. Концентрация на тексте Концентрация на тексте Когда мне сложно концентрироваться на тексте, помогает читать его медленно и вслух, а то и с карандашом вместо указки.
Если этот текст — научный или технический, читать его проще, если подчёркивать карандашом принципиальные моменты, или делать какие-то пометки на бумаге (ну или вести что-то вроде конспекта либо рисовать mindmap). Когда мне сложно концентрироваться на тексте, помогает читать его медленно и вслух, а то и с карандашом вместо указки. Когда мне сложно концентрироваться на тексте, помогает читать его медленно и вслух, а то и с карандашом вместо указки. Если этот текст — научный или технический, читать его проще, если подчёркивать карандашом принципиальные моменты, или делать какие-то пометки на бумаге (ну или вести что-то вроде конспекта либо рисовать mindmap). Если этот текст — научный или технический, читать его проще, если подчёркивать карандашом принципиальные моменты, или делать какие-то пометки на бумаге (ну или вести что-то вроде конспекта либо рисовать mindmap). научный или технический подчёркивать карандашом принципиальные моменты делать какие-то пометки на бумаге вести что-то вроде конспекта рисовать mindmap P.S. А что помогает в сходных случаям вам? ]]></text>
</doc>
