<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Konfidencia]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-04-19, 18:02]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/661905/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Красивая улыбка – это математика. Рассказываем о роли 3D-цефалометрического анализа в ортодонтической диагностике]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Работа с 3D-графикой]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Здоровье]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ортодонтия]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[анализ]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[цефалометрия]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3d]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3d графика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3d-сканер]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[медицина]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[медицина.]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[медицина 3d]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[медицина будущего]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ваше ортодонтическое лечение врач начинает еще до того, как у вас на зубах появились брекеты. Неочевидный, но, пожалуй, самый важный этап ортодонтического лечения — это диагностика и составление плана лечения.
Прежде чем приклеить брекеты, нужно понять, как их приклеить, и какие дуги использовать, чтобы движение зубов было правильным, безопасным и привело к нужному стабильному результату. 
Для этого ортодонту нужны диагностические данные: снимок КЛКТ, фотопротокол, слепки или цифровые сканы, на основе которых он проводит расчеты и составляет план лечения. 
Сегодня мы расскажем про одну из сложнейших составляющих ортодонтического планирования — 3D-цефалометрическом анализе, который делается на основе  компьютерной томограммы.
Компьютерная томограмма — это трехмерный снимок головы, на котором визуализируются различные анатомические структуры головы: зубы, альвеолярные гребни, костная ткань, пазухи носа, височно-нижнечелюстной сустав.
С помощью снимка можно увидеть положение зубов, проверить состояние корней зубов на наличие воспалительных процессов или резорбций, состояние костной ткани и другие данные для планирования стоматологического лечения.
Ортодонт использует КЛКТ для проведения 3D-цефалометрического анализа —  исследования показателей анатомических структур для постановки диагноза и принятия решения об оптимальной тактике лечения пациента.
Порядок проведения 3D-цефалометрического анализа
Врач расставляет 23 анатомические точки на компьютерной томограмме (дополнительно проводится выделение мягкотканного профиля лица, костных структур нижней челюсти, профиля верхней челюсти и симфиза нижней челюсти с неограниченным количеством точек).
Программа преобразует их в 34 параметра углов, плоскостей и линейных размеров анатомических образований.
Врач проверяет положение всех проставленных точек и далее приступает к анализу полученных цифровых данных.
Какие параметры оцениваются в 3D-цефалометрическом анализе?
Все показатели основаны на определенных точках, которые образуют углы и линейные размеры. Их можно разделить на 3 основные группы: костные, мягкотканные и зубные. 
I. Костные параметры позволяют выявить патологию на скелетном уровне, то есть сделать вывод как сформирован неправильный прикус: развитием скелета или неправильным положением зубов. Скелетная патология  для коррекции требует вмешательства ортогнатического хирурга для бескомпромиссного лечения, или мы выбираем альтернативный вариант коррекции прикуса и оцениваем возможные риски. 
Что оценивает ортодонт на костном уровне?
Соотношение верхней и нижней челюсти в сагиттальной (передне-задней) плоскости. Показатели SNA, SNB, ANB, угол Beta, Wits дают информацию о том, какой у пациента прикус в сагиттальной плоскости: дистальный, мезиальный или нейтральный, позволяют оценить степень тяжести патологии и возможность ее компенсации без хирургических вмешательств. 
Абсолютные размеры челюстей и их соотношений между собой и основанием черепа. Здесь ортодонт смотрит на показатели: ANS-PNS (размер верхней челюстей в сагиттальной плоскости), SN (основание черепа), Me-Go (тело нижней челюсти). В результате становится понятно, за счет чего сформировалась аномалия прикуса: увеличение или уменьшение абсолютных или относительных размеров челюстей или основания черепа. Также, при анализе углов между этими плоскостями можно выявить отклонения от среднестатистической нормы наклона челюсти в черепе, что учитывается при постановке диагноза и составлении плана лечения. 
Тип роста пациента на основании показателя SN-MP. Это угол между плоскостями основания черепа и тела нижней челюсти. В зависимости от типа роста (вертикальный, горизонтальный, нейтральный) врач принимает решение о возможной тактике лечения, способах компенсации патологии прикуса и возможных рисках в процессе ортодонтического лечения. 

Кроме этого, у нас есть возможность максимально точно в трехмерном пространстве измерить размеры нижней челюсти, что неосуществимо при расчете такого двухмерного исследования, как телерентгенограмма. Мы измеряем ветвь и тело нижней челюсти справа и слева для понимания того, с чем связана возможная асимметрия лица или смещение центра нижнего зубного ряда, влияет ли это на состояние височно-нижнечелюстного сустава, и как мы можем решить вероятные несоответствия. 
II. Мягкотканные показатели говорят нам о гармоничности профиля и симметрии лица пациента, что связано с характером строения его зубочелюстной системы и выраженностью мягких тканей. 
К оцениваемым нами мягкотканным параметрам относятся: 
губоподбородочный угол, 
носогубный угол, 
TVL-Li (положение верхней губы относительно истинной вертикальной линии), 
TVL-Ls (положение нижней губы относительно истинной вертикальной линии), 
TVL-soft Pog (положение подбородка относительно истинной вертикальной линии). 
По результатам анализа этих данных можно более объективно оценить гармоничность профиля лица пациента, принять решение о необходимости и способах его коррекции. 
III. Зубные параметры позволяют врачу оценить ситуацию на зубоальвеолярном уровне, то есть положение самих зубов.
Углы наклона резцов, связанные с параметром SN-MP:
U1-SN — угол между осью верхнего центрального резца и основанием черепа. 
L1-MP — угол наклона нижнего центрального резца по отношению к плоскости тела нижней челюсти. 
U1-L1 — межрезцовые углы.
Три угла наклона резцов вместе с параметром SN-MP образуют так называемый тетрагонум Александера, по которому мы определяем индивидуальные нормы наклона верхних и нижних резцов у конкретного пациента с его типом роста челюстей.
Эти цифры врач учитывает в процессе составления плана лечения: можно ли достичь индивидуальной нормы наклона резцов, какую тактику для этого нужно выбрать, можно ли ее осуществить без удаления зубов и ортогнатической хирургии, какие есть альтернативные варианты коррекции прикуса и насколько при этом можно изменить наклон резцов. 
Естественно, врач анализирует не только цифры, но и анатомию: положение зубов в костной ткани, что напрямую связано с состоянием пародонта и риском возникновения рецессий в процессе ортодонтического лечения. 
Таким образом, в ходе 3D-цефалометрического исследования ортодонт анализирует размеры челюстей в сагиттальный плоскости, их соотношение друг с другом и с костями черепа, определяет тип роста лицевого скелета, анализирует симметричность развития челюстей во фронтальной плоскости, определяет наклоны зубов относительно основания черепа, верхней и нижней  челюсти. Эти данные играют важную роль в составлении плана лечения и позволяют максимально эффективно и безопасно спланировать коррекцию прикуса. ]]></text>
</doc>
