<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[LegalDesignWK]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-04-15, 10:03]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/661109/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[14 ресурсов с идеями для Legal Design]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление проектами]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[legaltech]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[legal services]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[design thinking]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[design by contract]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Legal design - курс на использование дизайнерского и если хотите технического мышления при составлении документов: структурирование, лаконизм, алгоритмика, графический дизайн и т.п. на службе у юристов.
Николай Рерих был не только великим художником, но и юристом - выпускником юридического факультета Санкт-Петербургского императорского университета. Пак Рериха оформлен с соблюдением подходов Legal Design.
Делай как Рерих, оформляй документы по проекту правильно и удобно для пользователя. Вот ссылки на ресурсы по Legal Design для пользы и вдохновения:
источники кратких заметок, советов, примеров оформления документов
Блог Margaret Hagan Open Law Lab
Ее же книга с описанием принципов дизайнерского мышления
Студия Legal Design в Стэнфорде
Заметка о  Legal Design
Заметки о дизайне Артемия Лебедева
Сайт о Legal Design в России
Сайт о дизайне
примеры для вдохновения
·Бюро Legal Design во Франции
Юридическая фирма в UK
Примеры brand books
инструменты
Список сервисов по созданию Инфографики от Skillbox
об использовании программ и сервисов для организации работы юриста
Бесплатный редактор векторной графики
Книга Типографика и верстка А. Горбунова 
Предлагаю наглядно посмотреть на документы до и после применения подходов Legal Design
Стандартное согласие на обработку персональных данных
Дизайнерское согласие
Ясно изложено содержание, видно место для подписи (выделено голубым цветом), один документ можно использовать несколько раз (для оформления отзыва согласия не нужен новый документ), соответствует последним требованиям законодательства.
В целом так документ вызывает доверие, в нем нет нагромождения текста и бесчисленных ссылок на неизвестные законы.
А вы готовы тратить время на разработку и внедрение понятных документов? Legal design - курс на использование дизайнерского и если хотите технического мышления при составлении документов: структурирование, лаконизм, алгоритмика, графический дизайн и т.п. на службе у юристов. Николай Рерих был не только великим художником, но и юристом - выпускником юридического факультета Санкт-Петербургского императорского университета. Пак Рериха оформлен с соблюдением подходов Legal Design.   Делай как Рерих, оформляй документы по проекту правильно и удобно для пользователя. Вот ссылки на ресурсы по Legal Design для пользы и вдохновения: источники кратких заметок, советов, примеров оформления документов Блог Margaret Hagan Open Law Lab
Ее же книга с описанием принципов дизайнерского мышления
Студия Legal Design в Стэнфорде
Заметка о  Legal Design
Заметки о дизайне Артемия Лебедева
Сайт о Legal Design в России
Сайт о дизайне Блог Margaret Hagan Open Law Lab Блог Margaret Hagan Open Law Lab Блог Ее же книга с описанием принципов дизайнерского мышления Ее же книга с описанием принципов дизайнерского мышления книга Студия Legal Design в Стэнфорде Студия Legal Design в Стэнфорде Студия Legal Design Заметка о  Legal Design Заметка о  Legal Design Legal Design Заметки о дизайне Артемия Лебедева Заметки о дизайне Артемия Лебедева Заметки о дизайне Сайт о Legal Design в России Сайт о Legal Design в России Сайт о Legal Design Сайт о дизайне Сайт о дизайне Сайт о дизайне примеры для вдохновения ·Бюро Legal Design во Франции
Юридическая фирма в UK
Примеры brand books ·Бюро Legal Design во Франции ·Бюро Legal Design во Франции Бюро Legal Design Юридическая фирма в UK Юридическая фирма в UK Юридическая фирма Примеры brand books Примеры brand books brand books инструменты Список сервисов по созданию Инфографики от Skillbox
об использовании программ и сервисов для организации работы юриста
Бесплатный редактор векторной графики
Книга Типографика и верстка А. Горбунова  Список сервисов по созданию Инфографики от Skillbox Список сервисов по созданию Инфографики от Skillbox Список сервисов об использовании программ и сервисов для организации работы юриста об использовании программ и сервисов для организации работы юриста программ сервисов Бесплатный редактор векторной графики Бесплатный редактор векторной графики редактор Книга Типографика и верстка А. Горбунова  Книга Типографика и верстка А. Горбунова  Книга Предлагаю наглядно посмотреть на документы до и после применения подходов Legal Design  Стандартное согласие на обработку персональных данных  Дизайнерское согласие Ясно изложено содержание, видно место для подписи (выделено голубым цветом), один документ можно использовать несколько раз (для оформления отзыва согласия не нужен новый документ), соответствует последним требованиям законодательства. В целом так документ вызывает доверие, в нем нет нагромождения текста и бесчисленных ссылок на неизвестные законы. А вы готовы тратить время на разработку и внедрение понятных документов? ]]></text>
</doc>
