<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ko_ya]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-16, 18:21]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/onlinepatent/blog/706036/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Почему стоит регистрировать программы для ЭВМ как изобретения: 5 примеров из практики]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Онлайн Патент]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Программирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Патентование]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[патентование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[эвм]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[программы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[роспатент]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[интеллектуальная собственность]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Компьютерные программы помогают компаниям справляться со всё большим количеством задач. Они регистрируются российскими компаниями для выявления простоев оборудования, определения наиболее выгодных способов инвестирования, программ автоследования инвестиционных портфелей и других целей. Сейчас программы для ЭВМ регистрируются не только IT-компаниями, но и предприятиями самых разных отраслей. Мы уже писали про это отдельный материал на Хабре.  
Однако это относится к регистрации компьютерных программ в качестве объектов авторского права. Более высокий уровень их защиты — регистрация в качестве изобретения. Об этом мы подробно расскажем ниже. 
Недостатки регистрации программы для ЭВМ в Роспатенте
Как правило, при речи о регистрации программ для ЭВМ имеется в виду получение свидетельства через Роспатент. Однако стоит учитывать, что таким образом разработка регистрируется в качестве объекта авторского права. Это значит, что защите подлежит лишь непосредственно текст кода. Стоит перевести его на другой язык программирования или немного переписать с достижением того же эффекта — защита уже не будет работать. Увы. 
Регистрация программ для ЭВМ в качестве объекта авторского права в целом не так много смысла, поскольку авторские права принадлежат автору по умолчанию. Конечно, это решает ряд вопросов, но на недостаточном уровне. 
Могут возникнуть проблемы и при защите непосредственно текста кода в суде. Свидетельство о регистрации программы для ЭВМ подтверждает, что определённое лицо раньше других опубликовало этот текст, что теоретически должно указывать и на авторство. Однако на практике такая защита не всегда совершенна, и судебный процесс может быть если не проигран, то сильно затянут. 
Преимущества регистрации программы для ЭВМ в качестве изобретения
Итак, классическая регистрация в Роспатенте защищает только передаваемый туда текст. В то же время если удаётся зарегистрировать программу для ЭВМ в качестве изобретения, то правовой охране подвергается сама концепция, а защита прав осуществляется на том же уровне, что и защита других патентов. То есть:
Регистрируется последовательность действий по достижению определённого результата, а не последовательность символов. 
Перепись программы на другом языке программирования будет считаться правонарушением.
Нарушения прав на программу даже путём создания похожей разработки, а не идентичной копии, даёт право подать против нарушителя иск суммой до 5 млн. рублей. 
Программа в форме патента будет иметь большее значение для потенциальных инвесторов. 
При продаже можно поднять стоимость программы. 
Таким образом, получение патента на изобретение реально защищает разработку, а не просто оберегает от копирования, как любой текст. 
Требования к регистрации программы в качестве изобретения
Для регистрации нужно выполнить те же действия, что и при оформлении любого изобретения. 
Новизна. Указанная концепция не должна быть использована ранее, особенно другими лицами. 
Промышленная применимость. Код должен работать и приносить реальный результат, быть интересен для использования в производстве. 
Изобретательский уровень. Программа должна представлять собой что-то принципиально новое и не исходить из существующего уровня развития науки и техники. 
Сделать так, чтобы программный код прошёл подобную проверку, практически невозможно без соответствующих знаний. В целом, как показывает практика, регистрация программ в форме изобретения обычно производится в составе других разработок или в связи с ними. 
5 примеров из практики
Согласно статье 1261 Гражданского Кодекса РФ, программа для ЭВМ относится к объектам авторского права. И как объект авторского права она не может быть оформлена в форме патента. Однако нужно учитывать, что программный код — лишь выражение результатов интеллектуальной деятельности. В то же время сам результат может быть запатентован, если он представлен в форме решения технической задачи, как и подобает изобретению. 
Например, может быть полноценно зарегистрирован сам алгоритм. Возможна также регистрация комплекса программ и смежных решений в качестве полезной модели. К регистрации полезных моделей меньше требований, но и защита длится меньше — 10 лет вместо 20. Также стоит учитывать, что регистрации поддаётся интерфейс программы или приложения, но в формате промышленного образца. 
В России регистрация программ пока что развита не так сильно, как в США или Евросоюзе, но можно найти показательные примеры. Конечно, многие из них относятся к IT-отрасли, однако есть и несколько менее очевидных вариантов. 
Яндекс — определение работы светофора по навигатору
Патент на «Систему и способ определения режима работы светофоров на основе информации, получаемой с навигационных устройств», был получен Яндексом в 2016 году и действует до сих пор. 
Суть сводится к тому, что навигационное устройство передаёт информацию о движении по дороге в зоне действия светофора. Программа одновременно воспринимает такую информацию от огромного количества навигаторов в отношении огромного количества дорог и регулирующих их светофоров, после чего делает вывод о режиме работы конкретного светофора. 
Лаборатория Касперского — антивирус
«Система и способ лечения содержимого сайта» была зарегистрирована Лабораторией Касперского в 2013 году и действует до сих пор. Программа содержит как базу данных, на основе которой осуществляется проверка содержимого сайта, так и возможности управления этим содержимым. 
Организации удалось зарегистрировать решение технической задачи, связанной с необходимостью проверки содержимого сложных сайтов, даже несмотря на наличие к тому времени программ, решающих аналогичную задачу. Более того — это факт упоминается в тексте патента. Таким образом, это пример возможности регистрации в качестве патента даже программы, не решающей принципиально новую задачу, но представляющей решение на более совершенном уровне.
Соцмедика — автоматических подбор лекарств
В 2017 году закрытое акционерное общество «Соцмедика» зарегистрировало патент на способ автоматического подбора лекарственных препаратов. Несмотря на то что в 2022 году патент перестал действовать, он интересен своим примером регистрации программ в качестве изобретения со стороны компании не из IT-сферы. 
По сути это программа, анализирующая состав лекарства и основное действующее вещество и подбирающая альтернативные медицинские препараты. При этом в исходные данные также можно ввести диагноз пациента, после чего программа будет подбирать наиболее оптимальные и безопасные замены. 
Абисофт — определение языка текста
Зарегистрированный в 2005 году патент на «Способ автоматического определения языка распознаваемого текста при многоязычном распознавании» является программой, с 2021 года перешедшей в общественное достояние. 
Сложный последовательный алгоритм, проверяющий соответствие изучаемого фрагмента текста или изображения определённому языку, позволяет распознавать текстовые документы и изображения, в которых сочетается сразу несколько языков. Таким образом, это изобретение позволяет распознавать языки на принципиально более совершенном уровне, чем имелся у предшествующих зарегистрированных изобретений. 
Туризм и виртуальные путешествия
Патент от 2012 года на «Способ осуществления коммуникаций и виртуальных путешествий» разработан четырьмя российскими изобретателями. Разработка представляет собой программу, в которой изображение демонстрирует участок местности, при наведении на отдельные элементы которого пользователь может получить более подробную информацию. 
Основное преимущество программы перед аналогичными решениями состоит в более связной и последовательной цепочке данных как о пользователе, так и об изучаемой местности. При этом данные могут меняться, редактироваться и дополняться. 
Итоги
Зарегистрировать программу для ЭВМ в качестве полноценного изобретения непросто, однако это позволяет получить реальную правовую защиту. Обычные авторские права на программу возникают даже без регистрации в Роспатенте. Однако права на патент нужно официально оформлять, чтобы никто не скопировал концепцию разработки. 
Несмотря на сложность подобной регистрации, в России есть успешные примеры такой регистрации. Причём это относится даже к сфере популярных технологий, таких как антивирусы или распознавание языка. Кроме того, регистрация таких изобретений может проводиться организациями, не занимающимися компьютерными технологиями. 
Дарим скидку 4000 рублей при первом обращении на регистрацию программы для ЭВМ и любую другую услугу
Промокод: LOVEHABR   Компьютерные программы помогают компаниям справляться со всё большим количеством задач. Они регистрируются российскими компаниями для выявления простоев оборудования, определения наиболее выгодных способов инвестирования, программ автоследования инвестиционных портфелей и других целей. Сейчас программы для ЭВМ регистрируются не только IT-компаниями, но и предприятиями самых разных отраслей. Мы уже писали про это отдельный материал на Хабре.   отдельный отдельный Однако это относится к регистрации компьютерных программ в качестве объектов авторского права. Более высокий уровень их защиты — регистрация в качестве изобретения. Об этом мы подробно расскажем ниже.  Недостатки регистрации программы для ЭВМ в Роспатенте Как правило, при речи о регистрации программ для ЭВМ имеется в виду получение свидетельства через Роспатент. Однако стоит учитывать, что таким образом разработка регистрируется в качестве объекта авторского права. Это значит, что защите подлежит лишь непосредственно текст кода. Стоит перевести его на другой язык программирования или немного переписать с достижением того же эффекта — защита уже не будет работать. Увы.  Регистрация программ для ЭВМ в качестве объекта авторского права в целом не так много смысла, поскольку авторские права принадлежат автору по умолчанию. Конечно, это решает ряд вопросов, но на недостаточном уровне.  Могут возникнуть проблемы и при защите непосредственно текста кода в суде. Свидетельство о регистрации программы для ЭВМ подтверждает, что определённое лицо раньше других опубликовало этот текст, что теоретически должно указывать и на авторство. Однако на практике такая защита не всегда совершенна, и судебный процесс может быть если не проигран, то сильно затянут.  Преимущества регистрации программы для ЭВМ в качестве изобретения Итак, классическая регистрация в Роспатенте защищает только передаваемый туда текст. В то же время если удаётся зарегистрировать программу для ЭВМ в качестве изобретения, то правовой охране подвергается сама концепция, а защита прав осуществляется на том же уровне, что и защита других патентов. То есть:]]></text>
</doc>
