<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Eduard_Kumykov]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-13, 10:54]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/705128/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[10 Онлайн мини-игр прошлой недели, чтобы развлечься #3]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Логические игры]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[itch.io]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[подборка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[новые игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[мини-игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[онлайн игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[игровые джемы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[game jam]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[gamedev]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[развлечения]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[игры]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В этом выпуске: логические и физические головоломки, женский бокс, поиск выхода из комнаты, олдскульный платформер, bullet-hell шутеры, мини-игры с ананасами и игры с необычными механиками, в которых нужно проявить железную выдержку. Все игры доступны в онлайне и это подборка с itch.io.
Информация о подборке
В этой подборке участвую игры размещенные на сайте itch.io за исключением бонусного раздела. В материал попадают игры появившиеся в разделах Top Rated и New & Popular за последние 7 дней, несмотря на то, что на платформе они могли появиться и ранее.
Во все игры вы можете играть прямо в браузере и их установка не требуется (если автор не изменил страницу и требования). Страницы игр, на которые ведут ссылки из этой статьи могут изменяться, ведь разработчики постоянно выпускают новые версии и меняют их содержимое.
Некоторые игры доступны для скачивания, а авторам можно отправить пожертвование или скачать их игру на других, предложенных ими платформах и ресурсах. Также, на странице с игрой вы можете найти описание, скриншоты и видеозапись геймплея, подсказки по управлению и информацию о разработчике и истории создания игры. А некоторые игры участвуют в Джемах…
Материал не является рекламой и подборка каждой игры осуществляется только на мой вкус. А чтобы я больше попадал в ваши предпочтения, не забывайте писать пожелания и ссылки на ваши новые игры в комментариях… буду благодарен.
Я веду канал в Telegram, где пишу о разработке игр и геймдизайне и если тема вам интересна, то можете подписаться, чтобы следить за моими публикациями.
Играйте, развлекайтесь и обсуждайте… Поехали!
1. Rubblar
… ссылка на игру - https://sandervanhove.itch.io/rubblar
Жанр: физическая головоломка. Сделана специально для 20 Second Game Jam.
Хватайте все, что вы сможете!
Вы управляет рукой, которая может растягиваться и извиваться в любом направлении. Ваша цель - утащить кристаллы из лабиринта пока вас не поймает полиция. Может показаться, что это просто, но лично у меня на прохождение первого уровня ушло десятки попыток.
Если вы будете пойманы, то попытаться пройти уровень еще один раз не получится быстро, ведь для начала, вам нужно будет выбраться из тюрьмы… итак каждый раз, поэтому запаситесь терпением, прежде чем начать играть!
2. Steptile
… ссылка на игру - https://kultisti.itch.io/steptile
Жанр: логическая головоломка. 
В этой небольшой игре с приятной атмосферой вас ждет 20 головоломных уровней, в которых необходимо довести персонажа до выхода используя специальные карты-комбинации из ходов.
Начальные уровни выглядят простыми и проходятся очень быстро, но как и обычно, по мере прохождения по игре сложность головоломок будет усложняться и вам придется хорошенько подумать над тем, чтобы найти решение.
Персонаж может перемещаться только по определенной траектории, которую вы выбираете сами из доступных карточек в уровне и вам нужно найти решение не попав в ловушку.
3. ProximaTheGame Demo
… ссылка на игру - https://proximathegame.itch.io/proximathegame-xmas-alpha
Жанр: side-scrolling shooter. Предупреждение - игра находится в альфа версии и планируется развиваться в NFT, механику которого уже можно опробовать на сайте разработчика.
Не знаю как вы, но я полюбил этот жанр еще после прохождения Space Impact на старенькой Nokia 3310 и этот горизонтальный scroll-shooter в ретро стиле напоминает мне что-то похожее. Вы просто движетесь вперед на космическом корабле и расстреливаете всех противников на своем пути.
По заявлениям разработчиков в игре будет три расы (отличающихся видами космических кораблей), но пока, можно играть только за одну из них. Сложность в игре нарастает достаточно быстро, но музыка в стиле Drum & Bass играющая на фоне, поддерживает соответствующую атмосферу и быстрый темп этой игры.
4. Slime Revolver
… ссылка на игру - https://newgamestudio.itch.io/slimerevolver
Жанр: top-down bullet-hell shooter. Ни одна подборка не оказывается без игры в этом жанре!
Вы играете за скелета с револьвером, который должен защищать зеленую слизь на своей ферме - вот такой сюжет… На слизь нападают разные монстры, и если вся зеленая слизь погибнет, то погибните и вы.
Персонажа можно улучшать за остатки слизи, которая выпадает из любых монстров на поле, в том числе и из той слизи, которую вы охраняете. Поэтому, вы можете пострелять и в свою слизь, чтобы выбить из нее ресурсы - только не уничтожайте вашу слизь до самой смерти!
Кажется, что разработчики вдохновлялись такими играми, как Brotato или Survivor.io и эта игр представляет их небольшую версию с урезанным функционалом и в другом сеттинге.
5. Catalyst
… ссылка на игру - https://knexator.itch.io/catalyst
Жанр: головоломка с физикой. Сделана для Thinky Games are for Everyone Jam.
На самом деле, игра объединяет в себе два жанра и первый - похож на space bullet-hell game, но вам нужно не уничтожать противников, а объединять или разделять их, чтобы решить условие головоломки. А уловкой с разными жанрами разработчик пытался привлечь интерес к этой игре.
В Catalyst все просто - по полю летают разноцветные шарики, которые вы можете направлять выстрелами от своего курсора, чтобы изменить их траекторию и добиться выполнения задания.
6. Toe II Toe
… ссылка на игру - https://plazatin.itch.io/toe-20-toe
Жанр: спорт, бокс. Сделано специально для 20 Second Game Jam.
Это простой бокс, в котором сражаются две женщины.
Вы можете играть с вдвоем с другом или против компьютера и в этой игре у вас есть четыре возможности для сражения: защита, уклонение, прямой удар и хук.
7. From the Well in the Valley
… ссылка на игру - https://mattmora.itch.io/from-the-well-in-the-valley
Жанр: ретро платформер. Сделано специально для Prototype Studio (NYUGC).
Эта игра создана за одну неделю и в ней вам нужно просто собрать пять звезд, которые разбросаны по одному большому уровню.
Платформер похож на метроидванию, и в нем вам необходимо исследовать уровень, находить новые способности, чтобы продвинуться далее и перемещаться в новые части уровня, в которые вы не смогли бы попасть без этих способностей.
Несмотря на довольно простой и черно-белый ретро-стиль данной игры, она оставляет достаточно приятные чувства от прохождения.
8. Aephemera
… ссылка на игру - https://ribyrnes.itch.io/aephemera
Жанр: хоррор, сюжетная игра.
Предупреждения: игра содержит Glitchy эффекты (с искажением изображения); изображение паука (для людей с арахнофобией); эффекты изображений, которые часто мелькают; внезапно громкие звуки. Проверьте настройки, для изменения эффектов и сложности игры.
Прохождение игры займет у вас от 15 до 30 минут и в ней вам придется выполнять различные указания компьютера / рассказчика. Вы испытуемый… просто следуйте инструкции на экране.
Любые упоминания из игры будут для вас спойлером, поэтому попробуйте ее сами. И несмотря на то, что игра находится в этом списке на восьмом месте - это ничего не значит, и из всей подборки, она понравилась лично мне больше всего, за свое исполнение и атмосферу.
9. Vault of the Pinapples
… ссылка на игру - https://tacticalairhorse.itch.io/vault-of-the-pineapples
Жанр: слэшер-головоломка.
Насколько я понял, автор создал симулятор для тренировок рейда Vault of the Incarnates из World of Warcraft и вы можете сразиться в нем с семью из восьми боссов этого рейда.
Все боссы и персонажи - это ананасы! Как думаете - нужно связаться с автором, чтобы узнать его задумку?
10. Escape Game RAINDROPS
… ссылка на игру - https://tristore.itch.io/escape-game-raindropshtml
Жанр: квест (point to click), побег из комнаты.
В этой игре, как и во всех остальных в этом жанре вам предстоит найти выход из комнаты и для этого нужно искать в ней различные подсказки и решать головоломки.
Разработчик специализируется на создании таких игр и делает их в разном сеттинге и с другими персонажами. В основном игры разработчика ориентированы на мобильные платформы.
Возможно, вы являетесь одним из тех, кому нравятся игры в этом жанре и именно поэтому я указал ее в подборке. Приятного прохождения!
Бонус
Игра MOBS, INC ★ от OVERBOY Games
Жанр: слэшер. Победитель Ludum Dare 33. Первое место из 2700+ заявок. Игра сделана за 3 дня.
Вы сотрудник компании Mobs Inc. и работаете на злобного босса. Проиграете до повышения, и опять пойдете работать, а если получите повышение в компании, то сможете немного отдохнуть в офисе, но потом пойдете работать еще больше. Если проиграете четыре раза, то начнете игру сначала. Это все правила вашего босса.
Вперед, за работу! Не подведите вашего босса. У монстров в подземелье тоже много работы!
Ребята из компании OVERBOY делают замечательные игры и со всей их подборкой вы можете ознакомиться тут - https://overboy.itch.io/.
Заключение
Спасибо, что дочитали и не забывайте писать в комментариях о том, какие игры понравились вам больше всего, а также, указывайте ссылки на свои новые игры и пишите, какие жанры игр вам нравятся больше, чтобы увидеть их в следующих подборках.
Читайте другие статьи о разработке игр, общих процессах, монетизации и геймдизайне в моем Telegram канале или ищите их в профиле. До скорого…
Прошлые выпуски: Подборка 1, Подборка 2. В этом выпуске: логические и физические головоломки, женский бокс, поиск выхода из комнаты, олдскульный платформер, bullet-hell шутеры, мини-игры с ананасами и игры с необычными механиками, в которых нужно проявить железную выдержку. Все игры доступны в онлайне и это подборка с itch.io. itch.io itch.io   Информация о подборке В этой подборке участвую игры размещенные на сайте itch.io за исключением бонусного раздела. В материал попадают игры появившиеся в разделах Top Rated и New & Popular за последние 7 дней, несмотря на то, что на платформе они могли появиться и ранее. itch.io itch.io Во все игры вы можете играть прямо в браузере и их установка не требуется (если автор не изменил страницу и требования). Страницы игр, на которые ведут ссылки из этой статьи могут изменяться, ведь разработчики постоянно выпускают новые версии и меняют их содержимое. Некоторые игры доступны для скачивания, а авторам можно отправить пожертвование или скачать их игру на других, предложенных ими платформах и ресурсах. Также, на странице с игрой вы можете найти описание, скриншоты и видеозапись геймплея, подсказки по управлению и информацию о разработчике и истории создания игры. А некоторые игры участвуют в Джемах… Материал не является рекламой и подборка каждой игры осуществляется только на мой вкус. А чтобы я больше попадал в ваши предпочтения, не забывайте писать пожелания и ссылки на ваши новые игры в комментариях… буду благодарен. Я веду канал в Telegram, где пишу о разработке игр и геймдизайне и если тема вам интересна, то можете подписаться, чтобы следить за моими публикациями. Telegram Telegram Играйте, развлекайтесь и обсуждайте… Поехали! 1. Rubblar   … ссылка на игру - https://sandervanhove.itch.io/rubblar … ссылка на игру - https://sandervanhove.itch.io/rubblar https://sandervanhove.itch.io/rubblar https://sandervanhove.itch.io/rubblar Жанр: физическая головоломка. Сделана специально для 20 Second Game Jam. Жанр 20 Second Game Jam 20 Second Game Jam Хватайте все, что вы сможете! Вы управляет рукой, которая может растягиваться и извиваться в любом направлении. Ваша цель - утащить кристаллы из лабиринта пока вас не поймает полиция. Может показаться, что это просто, но лично у меня на прохождение первого уровня ушло десятки попыток. Если вы будете пойманы, то попытаться пройти уровень еще один раз не получится быстро, ведь для начала, вам нужно будет выбраться из тюрьмы… итак каждый раз, поэтому запаситесь терпением, прежде чем начать играть! 2. Steptile   … ссылка на игру - https://kultisti.itch.io/steptile … ссылка на игру - https://kultisti.itch.io/steptile https://kultisti.itch.io/steptile https://kultisti.itch.io/steptile Жанр: логическая головоломка.  Жанр В этой небольшой игре с приятной атмосферой вас ждет 20 головоломных уровней, в которых необходимо довести персонажа до выхода используя специальные карты-комбинации из ходов. Начальные уровни выглядят простыми и проходятся очень быстро, но как и обычно, по мере прохождения по игре сложность головоломок будет усложняться и вам придется хорошенько подумать над тем, чтобы найти решение. Персонаж может перемещаться только по определенной траектории, которую вы выбираете сами из доступных карточек в уровне и вам нужно найти решение не попав в ловушку. 3. ProximaTheGame Demo   … ссылка на игру - https://proximathegame.itch.io/proximathegame-xmas-alpha … ссылка на игру - https://proximathegame.itch.io/proximathegame-xmas-alpha https://proximathegame.itch.io/proximathegame-xmas-alpha https://proximathegame.itch.io/proximathegame-xmas-alpha Жанр: side-scrolling shooter. Предупреждение - игра находится в альфа версии и планируется развиваться в NFT, механику которого уже можно опробовать на сайте разработчика. Жанр сайте сайте Не знаю как вы, но я полюбил этот жанр еще после прохождения Space Impact на старенькой Nokia 3310 и этот горизонтальный scroll-shooter в ретро стиле напоминает мне что-то похожее. Вы просто движетесь вперед на космическом корабле и расстреливаете всех противников на своем пути. По заявлениям разработчиков в игре будет три расы (отличающихся видами космических кораблей), но пока, можно играть только за одну из них. Сложность в игре нарастает достаточно быстро, но музыка в стиле Drum & Bass играющая на фоне, поддерживает соответствующую атмосферу и быстрый темп этой игры. 4. Slime Revolver   … ссылка на игру - https://newgamestudio.itch.io/slimerevolver … ссылка на игру - https://newgamestudio.itch.io/slimerevolver https://newgamestudio.itch.io/slimerevolver https://newgamestudio.itch.io/slimerevolver Жанр: top-down bullet-hell shooter. Ни одна подборка не оказывается без игры в этом жанре! Жанр Вы играете за скелета с револьвером, который должен защищать зеленую слизь на своей ферме - вот такой сюжет… На слизь нападают разные монстры, и если вся зеленая слизь погибнет, то погибните и вы. Персонажа можно улучшать за остатки слизи, которая выпадает из любых монстров на поле, в том числе и из той слизи, которую вы охраняете. Поэтому, вы можете пострелять и в свою слизь, чтобы выбить из нее ресурсы - только не уничтожайте вашу слизь до самой смерти! Кажется, что разработчики вдохновлялись такими играми, как Brotato или Survivor.io и эта игр представляет их небольшую версию с урезанным функционалом и в другом сеттинге. Brotato Brotato Survivor.io Survivor.io 5. Catalyst   … ссылка на игру - https://knexator.itch.io/catalyst … ссылка на игру - https://knexator.itch.io/catalyst https://knexator.itch.io/catalyst https://knexator.itch.io/catalyst Жанр: головоломка с физикой. Сделана для Thinky Games are for Everyone Jam. Жанр Thinky Games are for Everyone Jam Thinky Games are for Everyone Jam На самом деле, игра объединяет в себе два жанра и первый - похож на space bullet-hell game, но вам нужно не уничтожать противников, а объединять или разделять их, чтобы решить условие головоломки. А уловкой с разными жанрами разработчик пытался привлечь интерес к этой игре. В Catalyst все просто - по полю летают разноцветные шарики, которые вы можете направлять выстрелами от своего курсора, чтобы изменить их траекторию и добиться выполнения задания. 6. Toe II Toe   … ссылка на игру - https://plazatin.itch.io/toe-20-toe … ссылка на игру - https://plazatin.itch.io/toe-20-toe https://plazatin.itch.io/toe-20-toe https://plazatin.itch.io/toe-20-toe Жанр: спорт, бокс. Сделано специально для 20 Second Game Jam. Жанр 20 Second Game Jam 20 Second Game Jam Это простой бокс, в котором сражаются две женщины. Вы можете играть с вдвоем с другом или против компьютера и в этой игре у вас есть четыре возможности для сражения: защита, уклонение, прямой удар и хук. 7. From the Well in the Valley   … ссылка на игру - https://mattmora.itch.io/from-the-well-in-the-valley … ссылка на игру - https://mattmora.itch.io/from-the-well-in-the-valley https://mattmora.itch.io/from-the-well-in-the-valley https://mattmora.itch.io/from-the-well-in-the-valley Жанр: ретро платформер. Сделано специально для Prototype Studio (NYUGC). Жанр Эта игра создана за одну неделю и в ней вам нужно просто собрать пять звезд, которые разбросаны по одному большому уровню. Платформер похож на метроидванию, и в нем вам необходимо исследовать уровень, находить новые способности, чтобы продвинуться далее и перемещаться в новые части уровня, в которые вы не смогли бы попасть без этих способностей. Несмотря на довольно простой и черно-белый ретро-стиль данной игры, она оставляет достаточно приятные чувства от прохождения. 8. Aephemera   … ссылка на игру - https://ribyrnes.itch.io/aephemera … ссылка на игру - https://ribyrnes.itch.io/aephemera https://ribyrnes.itch.io/aephemera https://ribyrnes.itch.io/aephemera Жанр: хоррор, сюжетная игра. Жанр Предупреждения: игра содержит Glitchy эффекты (с искажением изображения); изображение паука (для людей с арахнофобией); эффекты изображений, которые часто мелькают; внезапно громкие звуки. Проверьте настройки, для изменения эффектов и сложности игры. Предупреждения Прохождение игры займет у вас от 15 до 30 минут и в ней вам придется выполнять различные указания компьютера / рассказчика. Вы испытуемый… просто следуйте инструкции на экране. Любые упоминания из игры будут для вас спойлером, поэтому попробуйте ее сами. И несмотря на то, что игра находится в этом списке на восьмом месте - это ничего не значит, и из всей подборки, она понравилась лично мне больше всего, за свое исполнение и атмосферу. 9. Vault of the Pinapples   … ссылка на игру - https://tacticalairhorse.itch.io/vault-of-the-pineapples … ссылка на игру - https://tacticalairhorse.itch.io/vault-of-the-pineapples https://tacticalairhorse.itch.io/vault-of-the-pineapples https://tacticalairhorse.itch.io/vault-of-the-pineapples Жанр: слэшер-головоломка. Жанр Насколько я понял, автор создал симулятор для тренировок рейда Vault of the Incarnates из World of Warcraft и вы можете сразиться в нем с семью из восьми боссов этого рейда. Все боссы и персонажи - это ананасы! Как думаете - нужно связаться с автором, чтобы узнать его задумку? 10. Escape Game RAINDROPS   … ссылка на игру - https://tristore.itch.io/escape-game-raindropshtml … ссылка на игру - https://tristore.itch.io/escape-game-raindropshtml https://tristore.itch.io/escape-game-raindropshtml https://tristore.itch.io/escape-game-raindropshtml Жанр: квест (point to click), побег из комнаты. Жанр В этой игре, как и во всех остальных в этом жанре вам предстоит найти выход из комнаты и для этого нужно искать в ней различные подсказки и решать головоломки. Разработчик специализируется на создании таких игр и делает их в разном сеттинге и с другими персонажами. В основном игры разработчика ориентированы на мобильные платформы. Возможно, вы являетесь одним из тех, кому нравятся игры в этом жанре и именно поэтому я указал ее в подборке. Приятного прохождения! Бонус Игра MOBS, INC ★ от OVERBOY Games MOBS, INC ★ MOBS, INC ★ OVERBOY Games OVERBOY Games   Жанр: слэшер. Победитель Ludum Dare 33. Первое место из 2700+ заявок. Игра сделана за 3 дня. Жанр Вы сотрудник компании Mobs Inc. и работаете на злобного босса. Проиграете до повышения, и опять пойдете работать, а если получите повышение в компании, то сможете немного отдохнуть в офисе, но потом пойдете работать еще больше. Если проиграете четыре раза, то начнете игру сначала. Это все правила вашего босса. Вперед, за работу! Не подведите вашего босса. У монстров в подземелье тоже много работы! Ребята из компании OVERBOY делают замечательные игры и со всей их подборкой вы можете ознакомиться тут - https://overboy.itch.io/. https://overboy.itch.io/ https://overboy.itch.io/ Заключение Спасибо, что дочитали и не забывайте писать в комментариях о том, какие игры понравились вам больше всего, а также, указывайте ссылки на свои новые игры и пишите, какие жанры игр вам нравятся больше, чтобы увидеть их в следующих подборках. Читайте другие статьи о разработке игр, общих процессах, монетизации и геймдизайне в моем Telegram канале или ищите их в профиле. До скорого… Telegram Telegram Прошлые выпуски: Подборка 1, Подборка 2. Прошлые выпуски Подборка 1 Подборка 1 Подборка 2 Подборка 2 ]]></text>
</doc>
