<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[nmivan]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-13, 09:14]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/705106/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Программировали два товарища]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Программирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление разработкой]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление персоналом]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Карьера в IT-индустрии]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[черт знает что]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Эта грустная история случилась на моих глазах. Не берусь утверждать, что она уже совсем прям завершилась – мало ли, вдруг кто-то из её героев прочтёт, задумается, что-то изменит… Ну или плюнет мне в кружку.
Итак, пришли в компанию, почти одновременно, два распрекрасных программиста. Одного поля ягодки – опыт, квалификация, профессиональная любознательность, энергия. Раньше их карьеры развивались по одинаковому, иногда – равному треку (работали вместе).
Компания в нетерпении потирала ладошки, предвкушая результаты, развитие и непоколебимую дружбу двух программистов. Да, давайте их как-нибудь назовём – Коля и Вася. Всё было хорошо.
Беда на горизонте даже не отсвечивала.
Весна
Это было золотое время. Программисты были просто прекрасны. Быстро влились в коллектив – благо, был опыт работы и, соответственно, навыки ассимиляции в совершенно разных средах. Проекты, клиенты, задачи – всё было и знакомо, и привычно. Даже немножко скучновато – в компании до того момента не было программистов столь высокой квалификации, по сумме параметров.
Менеджеры, руководители проектов, заказчики – все тащились. Коля и Вася не знали поражений, брали и решали любые задачи. То, что раньше вызывало опасения, проблемы, просрочку и конфликты, теперь просто программировалось, сдавалось и оплачивалось.
Если кратко описать, чем именно занимались наши герои, получится так: самым сложным программированием.
Но потом случилось непоправимое – опыт Коли и Васи решили использовать шире. Их, как положено, попросили заняться чем-то между наставничеством и управлением.
Лето
Итак, обоим дали в одну руку джунов, в другую – карт-бланш. Цель, если можно так выразиться – парни, сделайте что-нибудь классное. Вы такие, прям такие, что слов нет. Хотим, чтобы вы не просто и не только программировали, но и как-то ещё наследили.
Ни у Коли, ни у Васи особого опыта работы с подчинёнными не было. Советовать им, разумеется, никто не брался – слишком уважаемые были личности. Пришлось нашим героям самостоятельно решать, куда и как двигаться.
Коля, поразмыслив, решил ничего особо не менять в структуре работы и направлении движения. Как занимался сложным программированием, так и продолжил, но уже не в одиночку, а с командой джунов. На том и решил построить успех своего новоиспечённого отдела.
Как это примерно выглядело. Коля сам общался с заказчиком – а это мог быть как клиент, так и руководитель проекта – после чего, как мог, объяснял джуну задачу, погружал в контекст, историю работы с клиентом и во всё, что считал нужным. Молодые программисты, получив такие задачи, искренне и честно пытались их решить.
Что-то получалось, что-то нет, но Коля не унывал. Объяснял ещё раз, помогал, общался с заказчиком на всём протяжении жизненного цикла задачи, включая конфликтные моменты.
Результаты первых трёх месяцев у Коли были просто великолепные. В цифрах, если грубо, команда выдала математически красивый результат: каждый джун производил столько же, сколько Коля в одиночку.
У Васи было хуже, сильно хуже. Он почти сразу выбросил из командного продуктового портфеля решение сложных задач, и сосредоточился на простых. Тех, с которыми могли справиться джуны почти без помощи новоявленного наставника. Именно почти – определённый процент новизны и сложности Вася сознательно оставил. Чтобы джуны, решая любую задачу, максимально часто сталкивались с чем-то новым.
Сложные задачи Вася решал сам. Поначалу вообще прям сам, но постепенно, месяца через два, начал немного декомпозировать – там, где это возможно. Отдавать куски сложных задач джунам, контролировать выполнение, качество архитектуры и кода.
Результаты, с точки зрения бизнеса, у Васи были отвратительные – в отличие от Коли. Вся команда Васи производила столько же, сколько он раньше делал один.
Между собой наши герои почти не общались – некогда было.
Осень
Коля очень много психовал, злился, выгорал. Как он ни старался объяснять джунам сложные задачи, поддерживать в процессе решения, улаживать конфликты – проблем становилось всё больше. Доля его участия всё возрастала. Взятые лично на себя задачи он едва успевал выполнять. Нерабочее время, выходные – всё было забито работой.
Времени на общение с заказчиками уходило всё больше с каждым днём. Основной темой разговоров теперь была «Ну Коля, опять твои тут понаделали». Коля, раньше сквозь зубы цедивший «разберусь» и шедший разбираться, теперь говорил «сам доделаю», гневно объявлял джуну «я забираю у тебя задачу» и садился закапываться сам.
Его джуны поначалу переживали – лидер злится, мы что-то делаем не так, надо что-то менять. Однако, понаблюдав за повторяющимся паттерном, сели Коле на шею. Не делали задачу, а делали вид, что делают задачу. Ну, какой-то код писали, что-то проверяли, тестировали, но до результата почти никогда не доходили. Достаточно было дождаться, пока заказчик взвоет, нажалуется Коле, и всё случится само собой.
Новых джунов Коля не брал – не смог бы решать задачи ещё за кого-то. Старых не выгонял – гордость не позволяла. Но непрестанно ныл, что людишек ему подсунули сильно так себе – ничего не могут и, главное, не хотят.
У Васи – примерно наоборот. С заказчиками почти не общался – только в самом начале, когда начинался проект, или надо было произвести хорошее впечатление. Модель представления команды была, как у Коли, только ровно наоборот. Вася не говорил «мы профессионалы, решаем сложные задачи». Его девиз – «мы джуны с экспертом за спиной».
К этому времени его джуны уже приближались по квалификации к мидлам. С горем пополам научились и программировать, и с заказчиком разговаривать, и конфликты урегулировать. Не от высокой осознанности и стремления к развитию метапредметных навыков, а потому что иначе не получалось – Вася загребал жар только чужими руками.
Он мог помочь, подсказать, направить, посоветовать – но только своему сотруднику. После первой итерации общения больше с заказчиками не контактировал, хоть кол на голове теши. Никогда не садился дорешивать задачу за джуна, даже если это приводило к потере заказчика.
Результаты команды Васи – как в абсолютном выражении, так и в пересчёте на человека – догнали результаты команды Коли. И продолжали расти, т.к. Вася набирал новых джунов.
Между собой Коля и Вася общались редко. В основном – на совещаниях у начальства, куда обоих приглашали. Вася рассказывал, как у него дела. Коля огрызался.
Зима
Коля ушёл из команды. Или команда ушла из Коли. Может, Коля их бросил. Не сошлись характерами. Разные мнения и определения звучат – смотря кого спросить. Но факт один: команды больше нет.
Есть Коля, который снова работает один, решает сложные задачи, нравится заказчикам, менеджерам, руководителям проектов и начальству. И есть несколько джунов, которые за год ничему особо не научились, после расставания с Колей потыкались, помыкались, никуда не приткнулись, как-то самоорганизовались в подобие команды, пересели на несложные задачи и как-то пытаются выжить.
Коля, если спросить, говорит одно: я дал им шанс поработать с экспертом, научиться, подняться и тоже стать уважаемыми людьми. Не захотели, не воспользовались, не подхватили. Я, Коля, сделал всё, что мог. Любой, кто это слушает, понимающие и сочувственно кивает головой.
Джуны Васи стали мидлами, и тащат на себе новых джунов, коих становится всё больше. Даже какие-то тимлидки выросли – пока маленькие, бестолковые, но с 2-3 джунами справляются, и в плане роста навыков, и в части управления с командообразованием.
Дошло дело и до сложного программирования – того самого, с которого начинал свой путь в компании сам Вася. Только теперь его делают мидлы, которые поголовастее. Сам Вася делает только суперсложные вещи – что-то новое, прорывное. Ровно для того, чтобы передать полученный опыт и паттерны мидлам, те – джунам и т.д.
Коля и Вася теперь часто общаются – снова подружились, нет яблока раздора, повода для сравнения, в т.ч. на совещаниях у начальства. Тем более, Коля туда больше не ходит.
P.S.
Я, если честно, не знаю и не берусь судить, кто из друзей прав. К обоим отношусь очень хорошо. У обоих учусь, с обоими нравится взаимодействовать и что-то вместе делать, строить, развивать. Каждый, на текущий момент, хорош в своём.
А вы как думаете? Эта грустная история случилась на моих глазах. Не берусь утверждать, что она уже совсем прям завершилась – мало ли, вдруг кто-то из её героев прочтёт, задумается, что-то изменит… Ну или плюнет мне в кружку. Итак, пришли в компанию, почти одновременно, два распрекрасных программиста. Одного поля ягодки – опыт, квалификация, профессиональная любознательность, энергия. Раньше их карьеры развивались по одинаковому, иногда – равному треку (работали вместе). Компания в нетерпении потирала ладошки, предвкушая результаты, развитие и непоколебимую дружбу двух программистов. Да, давайте их как-нибудь назовём – Коля и Вася. Всё было хорошо. Беда на горизонте даже не отсвечивала. Весна Это было золотое время. Программисты были просто прекрасны. Быстро влились в коллектив – благо, был опыт работы и, соответственно, навыки ассимиляции в совершенно разных средах. Проекты, клиенты, задачи – всё было и знакомо, и привычно. Даже немножко скучновато – в компании до того момента не было программистов столь высокой квалификации, по сумме параметров. Менеджеры, руководители проектов, заказчики – все тащились. Коля и Вася не знали поражений, брали и решали любые задачи. То, что раньше вызывало опасения, проблемы, просрочку и конфликты, теперь просто программировалось, сдавалось и оплачивалось. Если кратко описать, чем именно занимались наши герои, получится так: самым сложным программированием. Но потом случилось непоправимое – опыт Коли и Васи решили использовать шире. Их, как положено, попросили заняться чем-то между наставничеством и управлением. Лето Итак, обоим дали в одну руку джунов, в другую – карт-бланш. Цель, если можно так выразиться – парни, сделайте что-нибудь классное. Вы такие, прям такие, что слов нет. Хотим, чтобы вы не просто и не только программировали, но и как-то ещё наследили. Ни у Коли, ни у Васи особого опыта работы с подчинёнными не было. Советовать им, разумеется, никто не брался – слишком уважаемые были личности. Пришлось нашим героям самостоятельно решать, куда и как двигаться. Коля, поразмыслив, решил ничего особо не менять в структуре работы и направлении движения. Как занимался сложным программированием, так и продолжил, но уже не в одиночку, а с командой джунов. На том и решил построить успех своего новоиспечённого отдела. Как это примерно выглядело. Коля сам общался с заказчиком – а это мог быть как клиент, так и руководитель проекта – после чего, как мог, объяснял джуну задачу, погружал в контекст, историю работы с клиентом и во всё, что считал нужным. Молодые программисты, получив такие задачи, искренне и честно пытались их решить. Что-то получалось, что-то нет, но Коля не унывал. Объяснял ещё раз, помогал, общался с заказчиком на всём протяжении жизненного цикла задачи, включая конфликтные моменты. Результаты первых трёх месяцев у Коли были просто великолепные. В цифрах, если грубо, команда выдала математически красивый результат: каждый джун производил столько же, сколько Коля в одиночку. У Васи было хуже, сильно хуже. Он почти сразу выбросил из командного продуктового портфеля решение сложных задач, и сосредоточился на простых. Тех, с которыми могли справиться джуны почти без помощи новоявленного наставника. Именно почти – определённый процент новизны и сложности Вася сознательно оставил. Чтобы джуны, решая любую задачу, максимально часто сталкивались с чем-то новым. Сложные задачи Вася решал сам. Поначалу вообще прям сам, но постепенно, месяца через два, начал немного декомпозировать – там, где это возможно. Отдавать куски сложных задач джунам, контролировать выполнение, качество архитектуры и кода. Результаты, с точки зрения бизнеса, у Васи были отвратительные – в отличие от Коли. Вся команда Васи производила столько же, сколько он раньше делал один. Между собой наши герои почти не общались – некогда было. Осень Коля очень много психовал, злился, выгорал. Как он ни старался объяснять джунам сложные задачи, поддерживать в процессе решения, улаживать конфликты – проблем становилось всё больше. Доля его участия всё возрастала. Взятые лично на себя задачи он едва успевал выполнять. Нерабочее время, выходные – всё было забито работой. Времени на общение с заказчиками уходило всё больше с каждым днём. Основной темой разговоров теперь была «Ну Коля, опять твои тут понаделали». Коля, раньше сквозь зубы цедивший «разберусь» и шедший разбираться, теперь говорил «сам доделаю», гневно объявлял джуну «я забираю у тебя задачу» и садился закапываться сам. Его джуны поначалу переживали – лидер злится, мы что-то делаем не так, надо что-то менять. Однако, понаблюдав за повторяющимся паттерном, сели Коле на шею. Не делали задачу, а делали вид, что делают задачу. Ну, какой-то код писали, что-то проверяли, тестировали, но до результата почти никогда не доходили. Достаточно было дождаться, пока заказчик взвоет, нажалуется Коле, и всё случится само собой. Новых джунов Коля не брал – не смог бы решать задачи ещё за кого-то. Старых не выгонял – гордость не позволяла. Но непрестанно ныл, что людишек ему подсунули сильно так себе – ничего не могут и, главное, не хотят. У Васи – примерно наоборот. С заказчиками почти не общался – только в самом начале, когда начинался проект, или надо было произвести хорошее впечатление. Модель представления команды была, как у Коли, только ровно наоборот. Вася не говорил «мы профессионалы, решаем сложные задачи». Его девиз – «мы джуны с экспертом за спиной». К этому времени его джуны уже приближались по квалификации к мидлам. С горем пополам научились и программировать, и с заказчиком разговаривать, и конфликты урегулировать. Не от высокой осознанности и стремления к развитию метапредметных навыков, а потому что иначе не получалось – Вася загребал жар только чужими руками. Он мог помочь, подсказать, направить, посоветовать – но только своему сотруднику. После первой итерации общения больше с заказчиками не контактировал, хоть кол на голове теши. Никогда не садился дорешивать задачу за джуна, даже если это приводило к потере заказчика. Результаты команды Васи – как в абсолютном выражении, так и в пересчёте на человека – догнали результаты команды Коли. И продолжали расти, т.к. Вася набирал новых джунов. Между собой Коля и Вася общались редко. В основном – на совещаниях у начальства, куда обоих приглашали. Вася рассказывал, как у него дела. Коля огрызался. Зима Коля ушёл из команды. Или команда ушла из Коли. Может, Коля их бросил. Не сошлись характерами. Разные мнения и определения звучат – смотря кого спросить. Но факт один: команды больше нет. Есть Коля, который снова работает один, решает сложные задачи, нравится заказчикам, менеджерам, руководителям проектов и начальству. И есть несколько джунов, которые за год ничему особо не научились, после расставания с Колей потыкались, помыкались, никуда не приткнулись, как-то самоорганизовались в подобие команды, пересели на несложные задачи и как-то пытаются выжить. Коля, если спросить, говорит одно: я дал им шанс поработать с экспертом, научиться, подняться и тоже стать уважаемыми людьми. Не захотели, не воспользовались, не подхватили. Я, Коля, сделал всё, что мог. Любой, кто это слушает, понимающие и сочувственно кивает головой. Джуны Васи стали мидлами, и тащат на себе новых джунов, коих становится всё больше. Даже какие-то тимлидки выросли – пока маленькие, бестолковые, но с 2-3 джунами справляются, и в плане роста навыков, и в части управления с командообразованием. Дошло дело и до сложного программирования – того самого, с которого начинал свой путь в компании сам Вася. Только теперь его делают мидлы, которые поголовастее. Сам Вася делает только суперсложные вещи – что-то новое, прорывное. Ровно для того, чтобы передать полученный опыт и паттерны мидлам, те – джунам и т.д. Коля и Вася теперь часто общаются – снова подружились, нет яблока раздора, повода для сравнения, в т.ч. на совещаниях у начальства. Тем более, Коля туда больше не ходит. P.S. Я, если честно, не знаю и не берусь судить, кто из друзей прав. К обоим отношусь очень хорошо. У обоих учусь, с обоими нравится взаимодействовать и что-то вместе делать, строить, развивать. Каждый, на текущий момент, хорош в своём. А вы как думаете? ]]></text>
</doc>
