<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Sagidullin]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-12, 23:52]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/selectel/blog/703458/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Производство в Китае и европейские литографические установки: как США пытается замедлить выпуск чипов в Поднебесной]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Selectel]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Исследования и прогнозы в IT]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Производство и разработка электроники]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-компании]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[чипы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Китай]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[США]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всего несколько дней назад мы опубликовали в блоге статью «В Китае бум производства электроники: открываются заброшенные производства и новые фабрики». В ней рассказывалось о том, что в Поднебесной возрождаются практически закрытые фабрики, плюс открываются новые производства.

Причина — необходимость для Китая развивать собственную индустрию производства полупроводниковых элементов. Американские технологии все менее доступны для Поднебесной, так что приходится справляться своими силами. Насколько можно судить, у китайцев все получается, но есть и угрозы — например, возможность перекрыть доставку литографического оборудования в эту страну. Что это за возможность и на что она влияет — рассказываем под катом.

Нидерланды, литография и чипы

Еще в июле на Хабре публиковалась новость о том, что США пытается уговорить правительство Нидерландов запретить ASML поставлять в Китай оборудование для DUV-литографии. Сейчас действует запрет на поставки целых установок для EUV-литографии. Но Штаты пытаются добиться запрета на поставки в эту страну любого оборудования для литографии производства ASML.

Намек на возможность, о котором идет речь выше, становится реальностью. Уже в следующем месяце, по данным ряда СМИ, включая Bloomberg, поставки с высокой степенью вероятности запретят. Сейчас ведутся переговоры между США и европейскими странами, и они весьма близки к завершению. В конце ноября 2022 г. министр внешней торговли и сотрудничества Нидерландов Лисье Схрейнемахер (Liesje Schreinemacher) публично подтвердила факт ведения переговоров с США по этому поводу.

Если планы США будут реализованы, то Китай не сможет получать установки для работы с иммерсионной литографией, которые можно использовать для производства 14 нм чипов и более современных. Несмотря на то, что этой технологии около 7 лет, она до сих пор активно применяется, поскольку далеко не в каждом оборудовании требуются сверх-современные чипы.

Почему Штаты могут «давить» на Нидерланды? Дело в том, что ASML использует при разработке установок технологии, права на которые принадлежат американским компаниям. Если что-то пойдет не так, эти компании могут подать в суд. Это маловероятный исход, поскольку все это может повлиять на объемы производства ASML, которая поставляет львиную часть литографического оборудования на глобальный рынок. Но все же такая вероятность есть.



Что будет после запрета?

Насколько можно понять, договоренность такого рода сильнее всего ударит по ASML. Летом новость о возможном введении запрета очень сильно повлияла на стоимость акций ASML — всего за сутки они упали на 7,2%. Причина проста — Китай третий по величине рынок для нидерландской компании. На первом и втором — Тайвань и Южная Корея, соответственно. Объем продаж оборудования в Поднебесную составил около 2,1 млрд евро, что весьма чувствительно для ASML.

Если запрет действительно наложат, то пострадает глобальный рынок, а также локальный рынок Китая. Ну а это повлияет на цены, логистические цепочки и прочие элементы всей системы. Какие последствия могут быть — хорошо показал COVID-19 с последующим дефицитом полупроводниковых компонентов.

По Китаю все это тоже может ударить, и довольно сильно. Но вряд ли запрет остановит развитие полупроводниковой отрасли в этой стране. Замедлит развитие — да, но не остановит полностью. Причина — возможное налаживание производства литографического оборудования китайскими компаниями.

Кто и что производит в Поднебесной


Насколько можно судить, в стране сразу несколько компаний постепенно развивают инфраструктуру производства литографического оборудования.

В прошлом году, например, AMEC не так давно заявила о разработке собственного оборудования по производству 5-нм чипов. Эта же компания заявила о предоставлении оборудования для обработки 300-мм кремниевых подложек, которое может применяться для широкого спектра техпроцессов — от 65 нм до 5 нм.

Компания HSMC начала разворачивать производственную инфраструктуру по выпуску 14-нм процессоров, говорилось и о 7-нм техпроцессе.

Производство электроники — весьма интересная тема, но у нас есть и другие статьи, оцените — мы рассказываем о:

→ Каким должен быть Feature Store, чтобы оптимизировать работу с ML-моделями
→ Как избежать распространенных ошибок при работе с СУБД
→ Построение Full-Mesh VPN-сети с использованием fastd, tinc, VpnCloud и тестирование производительности


Еще одна компания, Ziguang разработала 512-ядерный процессор, выполненный по 7-нм техпроцессу.

Совместная компания Via Technologies и правительства Китая компания выпустила процессоры KaiXian KX-6780A и KX-U6880A. Плюс еще один чип — процессор KX-6640MA X86 с частотой работы ядра 2,1 ГГц с возможность разгона до 2,6 ГГц.

Ну а Huawei начала строить собственный завод по производству современных чипов. Для начала — процессора, который получил название название Kirin 9006C, он выполнен по 5-нм техпроцессу. Это восьмиядерный чип с частотой работы ядра 3,13 ГГц. Фабрику Huawei строит совместно с SMIC, еще одной достаточно известной компанией из КНР.


Что касается SMIC, то она наладила выпуск 14 нм чипов, плюс уже осваивает 7 нм и 5 нм техпроцессы. Насколько можно судить, SMIC удалось обойтись без импортного EUV-оборудования, которое власти США запретили поставлять в Китай. Ну или же какими-то путями компания смогла получить это оборудование, что, правда, представляется маловероятным.

В общем, Китай, скорее всего, рано или поздно развернет у себя необходимую для производства современных чипов инфраструктуру. Санкции и их усиление может замедлить, и весьма значительно, этот процесс, но остановит — уже вряд ли.]]></text>
</doc>
