<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[virtual_explorer]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-12, 16:44]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/first/blog/704982/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Китайские студенты создали одежду, которая делает человека невидимым для камер наблюдения с ИИ]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании FirstVDS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Машинное обучение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Искусственный интеллект]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Будущее здесь]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[китай]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[камеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[firstvds]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Это уже есть по всему интернету, но на Хабре не видел. Китайские студенты изобрели пальто, которое делает людей невидимыми для камер наблюдения с искусственным интеллектом. Причем стоит оно совсем недорого, не сильно дороже обычной одежды. А создать его может каждый у себя дома.
Тепловые устройства, прикрепленные к покрытию InvisDefense, позволяют избежать обнаружения камерами наблюдения, использующими инфракрасное тепловое изображение. Невооруженным человеческим глазом эта одежда похожа на любое другое пальто с камуфляжным рисунком. Но для камер видеонаблюдения с ИИ она становится плащом-невидимкой и эффективно скрывает человека, который её носит.
Технология была разработана группой из четырех аспирантов-компьютерщиков из китайского университета в Ухани. Их пальто InvisDefense завоевало первое место на «Кубке Huawei» — конкурсе инноваций в области кибербезопасности, проводимом при поддержке китайского технологического гиганта.
Днем индивидуальные камуфляжные принты пальто, разработанные с помощью специального алгоритма, не обнаруживаются камерами видимого света: они не видят перед собой фигуру человека, только набор разнообразных пикселей. А ночью, когда камеры безопасности обычно идентифицируют людей с помощью инфракрасных тепловизоров, встроенные в пальто тепловыделяющие устройства излучают спектр разных температур. Это создает необычную тепловую картину и не позволяет камерам идентифицировать перед собой что-то конкретное.
Когда студенты проверили пальто на камерах видеонаблюдения у себя в кампусе, точность обнаружения пешеходов снизилась на 57%. Но они говорят, что таким способом можно достигнуть и 80%, и 90% — правда, в таком случае уже людям вокруг станет понятно, что с твоей одеждой что-то не так. Поэтому исследователи пытались найти баланс между обманом камеры и «нормальностью» для человеческого глаза.
Принт слева мешает ИИ понять, что перед ним человек
«Нам пришлось использовать алгоритм для создания наименее заметного изображения, которое могло бы обмануть зрение камеры и сделать его неэффективным», — сказал Вэй Хуэй в интервью, опубликованном на Baidu. — «Насколько мы видим, InvisDefense внешне не кажется чем-то особенным, но дает способ обойти технологии обнаружения человека, используемые существующими камерами безопасности».
Цифровая тюрьма
Китай «славится» своей глобальной системой государственного наблюдения, которая тотально влезает в частную жизнь своих граждан. Она выявляет «неблагонадежных», в том числе представителей определенных религий и национальностей, а также политических противников коммунистической партии. В 2019 году в стране находились восемь из десяти самых охраняемых городов мира. Причем охраняют их, понятное дело, не от внешней агрессии. Сегодня технологии идентификации ИИ используются правительством и частными компаниями для всего, от выявления «подозрительных» мусульман в Синьцзяне до отучения детей и подростков от компьютерных игр в ПК-клубах.
С этой слежкой бывают послабления. Так, в 2020 году один профессор права выиграл судебный процесс против зоопарка в Ханчжоу за сбор биометрических данных лиц посетителей без их согласия. Это стало первым в стране выигранным делом, оспаривающим повсеместное использование технологии распознавания лиц и идентификации граждан.
Чтобы не доходить до судов, команда Уханьского университета предлагает просто покупать спец.пальто — и ходить где хочется, не волнуясь о повсеместном трекинге. Ожидается, что InvisDefense будет продаваться по цене около 500 юаней ($71).
«Камеры видеонаблюдения, использующие технологию искусственного интеллекта, повсюду. Они пронизывают нашу жизнь», — говорит Вэй Хуэй. — «Наша конфиденциальность подвергается воздействию машинного зрения, даже если мы этого не хотим. Теперь мы можем с этим бороться. Мы разработали этот продукт для противодействия обнаружению вас программами без вашего ведома. Для защиты конфиденциальности и безопасности людей».
Кстати, в Москве такие камеры тоже стоят, в том числе и в метро. Теперь появился способ сделать так, чтобы они тебя не засекли :)
По словам Вэя, будущие планы команды включают в себя создание других объектов, «невидимых» для камер с ИИ. В том числе разных предметов и движущихся автомобилей (а вот это уже, кстати, может быть очень опасно, что если автопилот Tesla не сможет понять, что перед ним автомобиль?). Китайцы также изучают возможности обхода других типов камер — например, тех, которые используют дистанционное зондирование, спутников или специальных самолетов.
Варианты паттернов
Но похоже, что исследователи, живущие в Китае, не собираются бороться именно с государственной системой наблюдения, пронизывающей все слои общества (что и понятно, учитывая, что у них в спонсорах Huawei). Студенты заявляют, что их цель — противодействие неправильному использованию машинного зрения десятками частных компаний. А что касается государственного наблюдения — на самом деле, по словам команды, они надеются его даже усилить.
«Тот факт, что камеры безопасности не могут обнаружить пальто InvisDefense, означает, что в какой-то мере они неисправны», — говорит Вэй. — «Мы занимаемся этим проектом в том числе для того, чтобы улучшить существующие технологии машинного зрения. В основном мы находим лазейки и баги, которые потом можно будет прикрыть».
Так что развитие технологий идёт, и от машинного зрения скоро вообще будет не скрыться. Тем временем у китайских полицейских уже появились «умные» очки с распознаванием лиц. Если кто-то есть в базе, и полицейский посмотрел в его сторону — идентификация неизбежна. Против таких устройств пальто уже не поможет, здесь нужно носить маску, а лучше вообще не выходить из дома.   Это уже есть по всему интернету, но на Хабре не видел. Китайские студенты изобрели пальто, которое делает людей невидимыми для камер наблюдения с искусственным интеллектом. Причем стоит оно совсем недорого, не сильно дороже обычной одежды. А создать его может каждый у себя дома. Тепловые устройства, прикрепленные к покрытию InvisDefense, позволяют избежать обнаружения камерами наблюдения, использующими инфракрасное тепловое изображение. Невооруженным человеческим глазом эта одежда похожа на любое другое пальто с камуфляжным рисунком. Но для камер видеонаблюдения с ИИ она становится плащом-невидимкой и эффективно скрывает человека, который её носит. Технология была разработана группой из четырех аспирантов-компьютерщиков из китайского университета в Ухани. Их пальто InvisDefense завоевало первое место на «Кубке Huawei» — конкурсе инноваций в области кибербезопасности, проводимом при поддержке китайского технологического гиганта.   Днем индивидуальные камуфляжные принты пальто, разработанные с помощью специального алгоритма, не обнаруживаются камерами видимого света: они не видят перед собой фигуру человека, только набор разнообразных пикселей. А ночью, когда камеры безопасности обычно идентифицируют людей с помощью инфракрасных тепловизоров, встроенные в пальто тепловыделяющие устройства излучают спектр разных температур. Это создает необычную тепловую картину и не позволяет камерам идентифицировать перед собой что-то конкретное. Когда студенты проверили пальто на камерах видеонаблюдения у себя в кампусе, точность обнаружения пешеходов снизилась на 57%. Но они говорят, что таким способом можно достигнуть и 80%, и 90% — правда, в таком случае уже людям вокруг станет понятно, что с твоей одеждой что-то не так. Поэтому исследователи пытались найти баланс между обманом камеры и «нормальностью» для человеческого глаза.  Принт слева мешает ИИ понять, что перед ним человек «Нам пришлось использовать алгоритм для создания наименее заметного изображения, которое могло бы обмануть зрение камеры и сделать его неэффективным», — сказал Вэй Хуэй в интервью, опубликованном на Baidu. — «Насколько мы видим, InvisDefense внешне не кажется чем-то особенным, но дает способ обойти технологии обнаружения человека, используемые существующими камерами безопасности». сказал сказал Цифровая тюрьма Китай «славится» своей глобальной системой государственного наблюдения, которая тотально влезает в частную жизнь своих граждан. Она выявляет «неблагонадежных», в том числе представителей определенных религий и национальностей, а также политических противников коммунистической партии. В 2019 году в стране находились восемь из десяти самых охраняемых городов мира. Причем охраняют их, понятное дело, не от внешней агрессии. Сегодня технологии идентификации ИИ используются правительством и частными компаниями для всего, от выявления «подозрительных» мусульман в Синьцзяне до отучения детей и подростков от компьютерных игр в ПК-клубах. С этой слежкой бывают послабления. Так, в 2020 году один профессор права выиграл судебный процесс против зоопарка в Ханчжоу за сбор биометрических данных лиц посетителей без их согласия. Это стало первым в стране выигранным делом, оспаривающим повсеместное использование технологии распознавания лиц и идентификации граждан. Чтобы не доходить до судов, команда Уханьского университета предлагает просто покупать спец.пальто — и ходить где хочется, не волнуясь о повсеместном трекинге. Ожидается, что InvisDefense будет продаваться по цене около 500 юаней ($71).   «Камеры видеонаблюдения, использующие технологию искусственного интеллекта, повсюду. Они пронизывают нашу жизнь», — говорит Вэй Хуэй. — «Наша конфиденциальность подвергается воздействию машинного зрения, даже если мы этого не хотим. Теперь мы можем с этим бороться. Мы разработали этот продукт для противодействия обнаружению вас программами без вашего ведома. Для защиты конфиденциальности и безопасности людей». говорит говорит Кстати, в Москве такие камеры тоже стоят, в том числе и в метро. Теперь появился способ сделать так, чтобы они тебя не засекли :) По словам Вэя, будущие планы команды включают в себя создание других объектов, «невидимых» для камер с ИИ. В том числе разных предметов и движущихся автомобилей (а вот это уже, кстати, может быть очень опасно, что если автопилот Tesla не сможет понять, что перед ним автомобиль?). Китайцы также изучают возможности обхода других типов камер — например, тех, которые используют дистанционное зондирование, спутников или специальных самолетов.  Варианты паттернов Но похоже, что исследователи, живущие в Китае, не собираются бороться именно с государственной системой наблюдения, пронизывающей все слои общества (что и понятно, учитывая, что у них в спонсорах Huawei). Студенты заявляют, что их цель — противодействие неправильному использованию машинного зрения десятками частных компаний. А что касается государственного наблюдения — на самом деле, по словам команды, они надеются его даже усилить. «Тот факт, что камеры безопасности не могут обнаружить пальто InvisDefense, означает, что в какой-то мере они неисправны», — говорит Вэй. — «Мы занимаемся этим проектом в том числе для того, чтобы улучшить существующие технологии машинного зрения. В основном мы находим лазейки и баги, которые потом можно будет прикрыть».   Так что развитие технологий идёт, и от машинного зрения скоро вообще будет не скрыться. Тем временем у китайских полицейских уже появились «умные» очки с распознаванием лиц. Если кто-то есть в базе, и полицейский посмотрел в его сторону — идентификация неизбежна. Против таких устройств пальто уже не поможет, здесь нужно носить маску, а лучше вообще не выходить из дома. появились появились ]]></text>
</doc>
