<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<original_author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Alex Bellos]]></item>
	</original_author>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[SLY_G]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-12, 16:26]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/704976/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пять экзистенциалистов заходят в бар: занимательные логические задачки]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Занимательные задачки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Логические игры]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[логика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[убийства]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[философы]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первое совместное фото Жан-Поля Сартра и Симоны де Бовуар – на ярмарке в Порт-д'Орлеане, июнь 1929 года, Париж, Франция.

Три сегодняшних загадки оформлены в виде небольших драм с участием известных философов.

1. Усопший Витгенштейн

Кто-то убил Витгенштейна. Преступником является один из четвёрки: Фридрих Ницше, Лу Андреас-Саломе, Карл Маркс или Людвиг Андреас Фейербах. В результате их допроса были записаны следующие заявления (причём известно, что убийца лжёт, а все остальные всегда говорят правду):

Ницше: убийца – Саломе.
Саломе: Маркс невиновен.
Фейербах: Саломе говорит правду.
Маркс: Ницше лжёт.

Кто убил Витгенштейна?

Решение





2. Экзистенциальная проблема

Сунь-цзы, Айрис Мёрдок и Аристотель предлагают подвезти вас на машине домой. Но двое из них хотят вас убить, а один – нет. Вам придётся выбрать одного из философов – того, кто не хочет вас убивать.

Точно известно, что, по меньшей мере, один из философов всегда врёт (причём убийца — не обязательно лжец). Они сделали следующие заявления:

Сунь-цзы: Мёрдок и Аристотель говорят правду.
Мёрдок: Чтобы выжить, выбирайте Сунь-цзы или Аристотеля.
Аристотель: Если хотите жить, не выбирайте Мёрдок.

Решение







3. Кафе де Флор

Французские философы Раймон Арон, Симона де Бовуар, Альбер Камю, Морис Мерло-Понти и Жан-Поль Сартр выпивали в знаменитом парижском кафе, где уже много лет собираются представители богемы. Четверо сидели за одним столом, а пятый сидел в одиночестве в другом конце помещения. Все они пили разные напитки.

Тот, кто пил пиво, сидел рядом с Сартром, никогда не пьющим джина.
Де Бовуар сидела рядом с философом, пившим абрикосовый коктейль, и это был не Сартр.
Камю, никогда не пьющий вина, не сидел рядом тем, кто пил пиво.
Тот, кто пил джин с тоником, и тот, кто пил пиво сидели рядом с Мерло-Понти, который не пил ни джин с тоником, ни пиво.
Мерло-Понти не пил ни виски, ни вино.


Кто что пил и кто сидел один?

Решение   Первое совместное фото Жан-Поля Сартра и Симоны де Бовуар – на ярмарке в Порт-д'Орлеане, июнь 1929 года, Париж, Франция.     1. Усопший Витгенштейн  Витгенштейна Фридрих Ницше Лу Андреас-Саломе Карл Маркс Людвиг Андреас Фейербах           Решение Решение       2. Экзистенциальная проблема  Сунь-цзы Айрис Мёрдок Аристотель         Решение Решение         3. Кафе де Флор Кафе де Флор  Раймон Арон Симона де Бовуар Альбер Камю Морис Мерло-Понти Жан-Поль Сартр   Тот, кто пил пиво, сидел рядом с Сартром, никогда не пьющим джина.
Де Бовуар сидела рядом с философом, пившим абрикосовый коктейль, и это был не Сартр.
Камю, никогда не пьющий вина, не сидел рядом тем, кто пил пиво.
Тот, кто пил джин с тоником, и тот, кто пил пиво сидели рядом с Мерло-Понти, который не пил ни джин с тоником, ни пиво.
Мерло-Понти не пил ни виски, ни вино. Тот, кто пил пиво, сидел рядом с Сартром, никогда не пьющим джина. Де Бовуар сидела рядом с философом, пившим абрикосовый коктейль, и это был не Сартр. Камю, никогда не пьющий вина, не сидел рядом тем, кто пил пиво. Тот, кто пил джин с тоником, и тот, кто пил пиво сидели рядом с Мерло-Понти, который не пил ни джин с тоником, ни пиво. Мерло-Понти не пил ни виски, ни вино.     Решение Решение        ]]></text>
</doc>
