<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[missli]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-12, 13:42]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/704904/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первое знакомство с требованиями информационной безопасности при разработке ГИС системы]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Анализ и проектирование систем]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-стандарты]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[информационная безопасность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[информационные технологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[безопасность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[системы]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Что такое модель угроз?
Первый и самый логичный вопрос, который возникает, когда видишь этот документ в списке требований от Заказчика.
Изначально пойдем простым путем и поищем определение на просторах интернета.
Как итог – определение Роскомнадзора используется практически везде.
Звучит оно так:
Модель угроз и нарушителя – это «совокупность предположений о возможных угрозах и возможностях нарушителя, которые он может использовать для разработки и проведения атак в рамках разрабатываемой системы».
Теперь разберёмся с основной целью написания документа (оставлю небольшую ремарку: в целом, модель нарушителя – это больше описание «бумажной безопасности»).
Для более точного понимания обратимся к нормативной документации, а именно – методике Федеральной службы по техническому и экспортному контролю (ФСТЭК). Получим следующее определение:
«Целью моделирования угроз безопасности информации является выявление совокупности условий и факторов, которые приводят или могут привести к нарушению безопасности обрабатываемой в системах и сетях информации (нарушению конфиденциальности, целостности, доступности, неотказуемости, подотчетности, аутентичности и достоверности информации и т.д., а также к нарушению или прекращению функционирования систем и сетей)»
Если вы впервые сталкиваетесь с требованиями информационной безопасности, то скорее всего вам будет «очень интересно, но ничего непонятно».
Будем проще – данная модель содержит перечень возможных нарушителей, которые могут скомпрометировать/навязать/испортить информацию в разрабатываемой системе; список угроз в соответствии с классом вашей системы и описание некоторых последствий, которые могут появиться, если нарушитель все-таки украдет вашу информацию.
Нормативно-методическая база
С моей точки зрения, необходимо сделать небольшое формальное отступление и перечислить ФЗ, которые, как раз-таки, регламентируют написание данного документа:
Федеральный закон от 27.07.2006 года № 149-ФЗ «Об информации, информационных технологиях и о защите информации» (ред. от 09.03.2021);
Федеральный закон от 27.07.2006 года № 152-ФЗ «О персональных данных»;
Требования к защите персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных, утвержденные постановлением Правительства Российской Федерации от 01.11.2012 г. № 1119;
Требования к защите автоматизированных систем управления субъектов критической информационной инфраструктуры – в соответствии с положениями Федерального закона от 26.07.2017 г. № 187-ФЗ «О безопасности критической информационной инфраструктуры Российской Федерации»;
Итак, я думаю, что со списком ФЗ тоже все должно быть более менее понятно.
 Вывод: если вы взялись за разработку государственной информационной системы, которая содержит коммерчески значимую информацию или персональные данные, которые, как ни крути, подлежат защите в соответствии с законодательством, от разработки модели угроз вам никуда не деться.
Содержание модели угроз
Рассмотрение вопроса о необходимости написания документа позади, теперь давайте посмотрим, что предписывает нам законодательство по его содержанию. Здесь, как ни странно, все довольно скромно.
Для того, чтобы понять, что конкретно должно содержаться в модели, обратимся снова к нормативным документам ФСТЭКа, а именно к 17 приказу.
«Модель угроз безопасности информации должна содержать описание информационной системы и ее структурно-функциональных характеристик, а также описание угроз безопасности информации, включающее описание возможностей нарушителей (модель нарушителя), возможных уязвимостей информационной системы, способов реализации угроз безопасности информации и последствий от нарушения свойств безопасности информации».
Вы не поверите, но это все. С другой стороны, хоть требование и небольшое, оно довольно содержательное.
Давайте еще раз перечитаем и выделим основные моменты, которые должны быть:
описание информационной системы;
структурно-функциональные характеристики;
описание угроз безопасности;
модель нарушителя;
возможные уязвимости;
способы реализации угроз;
последствия от нарушения свойств безопасности информации.
Это по законодательству, что требует ФСТЭК. Также, дополнительно есть требования Федеральной службы безопасности (ФСБ). Их в рамках нашей статьи мы не будем рассматривать, так как в нашей системе не предусмотрено применение средств криптографической защиты (СКЗИ), по крайней мере, пока что.
Давайте чуть подробнее пробежимся по содержанию требования для создания «общей картины» документа:
описание информационной системы – тут все достаточно тривиально – необходимо привести назначение, цели создания системы, предполагаемую структуру/архитектуру. Также здесь есть раздел «Охрана помещений». Тут описываем, как охраняются помещения в рабочее и внерабочее время и т.д.;
описание угроз безопасности – если коротко, то здесь нужно именно копипастить текст из БДУ (база угроз ФСТЭК), потому что в модели угроз должно быть «описание угроз», отделаться идентификаторами не получится;
модель нарушителя – здесь можно разделить эту часть на классическую и новую. Классическая – это та самая, где описаны потенциальные нарушители 1, 2 и далее категорий. Практическую же ценность представляет раздел «Нарушители согласно банку данных угроз ФСТЭК России». Раздел представляет ценность так как сами угрозы из банка данных угроз ФСТЭК привязаны к нарушителям с низким, средним и высоким потенциалом;
возможные уязвимости – в данном разделе необходимо перечислить возможные классы уязвимостей для конкретной информационной системы. А чтобы придать этому списку солидности, возьмем этот список не из головы, а из ГОСТ Р 56546-2015 «Защита информации. Уязвимости информационных систем. Классификация уязвимостей информационных систем»;
способы реализации угроз – в этом разделе необходимо описать возможные способы, как программные, так и аппаратные;
последствия от нарушения свойств безопасности информации – назвали этот раздел именно так, потому что, по сути, по определению опасности угроз, это является определением последствий. Итак, опасность угроз может быть низкой, средней или высокой, в зависимости от этого, незначительные негативные, просто негативные или же значительные негативные последствия наступают при реализации угрозы соответственно. Специалисты здесь часто спорят – должна ли опасность угроз определяться один раз и быть константой для всех угроз или же нет. Методикой это не оговорено, поэтому можно и так, и так. Наш подход промежуточный – мы определяем опасность угроз в зависимости от нарушения конфиденциальности, целостности или доступности при реализации конкретной угрозы.
В списке выше данный пункт не указан, но упомянуть его все же необходимо. Определение вероятности угрозы – здесь важно сказать, что заполнение данной информации – чисто наша инициатива и законодательством не предусмотрена. Поэтому можете его спокойно убирать. Но я считаю важным, что если специалист дополнительно исключает угрозы, потому что для их реализации нет предпосылок, важно чтобы он описал, почему он так решил.
Выводы
определяем классы защищаемой информации в разрабатываемой системе;
корректируем требования для дальнейшей разработки с учетом «хотелок» ФСТЭК;
составляем перечень нарушителей, которые могут нанести ущерб вашей системе (как внутренние, так и внешние);
не забываем про перечень возможных угроз в рамках вашей системы;
проводим оценку найденных уязвимостей (придется задуматься, как защититься);
получаем (бесценный!) опыт работы с 17-м приказом ФСТЭК.
  Что такое модель угроз? Первый и самый логичный вопрос, который возникает, когда видишь этот документ в списке требований от Заказчика. Изначально пойдем простым путем и поищем определение на просторах интернета. Как итог – определение Роскомнадзора используется практически везде. Звучит оно так: Модель угроз и нарушителя – это «совокупность предположений о возможных угрозах и возможностях нарушителя, которые он может использовать для разработки и проведения атак в рамках разрабатываемой системы». Модель угроз и нарушителя Модель угроз и нарушителя – это «совокупность предположений о возможных угрозах и возможностях нарушителя, которые он может использовать для разработки и проведения атак в рамках разрабатываемой системы». Теперь разберёмся с основной целью написания документа (оставлю небольшую ремарку: в целом, модель нарушителя – это больше описание «бумажной безопасности»). Для более точного понимания обратимся к нормативной документации, а именно – методике Федеральной службы по техническому и экспортному контролю (ФСТЭК). Получим следующее определение: «Целью моделирования угроз безопасности информации является выявление совокупности условий и факторов, которые приводят или могут привести к нарушению безопасности обрабатываемой в системах и сетях информации (нарушению конфиденциальности, целостности, доступности, неотказуемости, подотчетности, аутентичности и достоверности информации и т.д., а также к нарушению или прекращению функционирования систем и сетей)» «Целью моделирования угроз безопасности информации является выявление совокупности условий и факторов, которые приводят или могут привести к нарушению безопасности обрабатываемой в системах и сетях информации (нарушению конфиденциальности, целостности, доступности, неотказуемости, подотчетности, аутентичности и достоверности информации и т.д., а также к нарушению или прекращению функционирования систем и сетей)» Если вы впервые сталкиваетесь с требованиями информационной безопасности, то скорее всего вам будет «очень интересно, но ничего непонятно». Будем проще – данная модель содержит перечень возможных нарушителей, которые могут скомпрометировать/навязать/испортить информацию в разрабатываемой системе; список угроз в соответствии с классом вашей системы и описание некоторых последствий, которые могут появиться, если нарушитель все-таки украдет вашу информацию. данная модель содержит перечень возможных нарушителей, которые могут скомпрометировать/навязать/испортить информацию в разрабатываемой системе; список угроз в соответствии с классом вашей системы и описание некоторых последствий, которые могут появиться, если нарушитель все-таки украдет вашу информацию. Нормативно-методическая база С моей точки зрения, необходимо сделать небольшое формальное отступление и перечислить ФЗ, которые, как раз-таки, регламентируют написание данного документа: Федеральный закон от 27.07.2006 года № 149-ФЗ «Об информации, информационных технологиях и о защите информации» (ред. от 09.03.2021);
Федеральный закон от 27.07.2006 года № 152-ФЗ «О персональных данных»;
Требования к защите персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных, утвержденные постановлением Правительства Российской Федерации от 01.11.2012 г. № 1119;
Требования к защите автоматизированных систем управления субъектов критической информационной инфраструктуры – в соответствии с положениями Федерального закона от 26.07.2017 г. № 187-ФЗ «О безопасности критической информационной инфраструктуры Российской Федерации»; Федеральный закон от 27.07.2006 года № 149-ФЗ «Об информации, информационных технологиях и о защите информации» (ред. от 09.03.2021); Федеральный закон от 27.07.2006 года № 149-ФЗ «Об информации, информационных технологиях и о защите информации» (ред. от 09.03.2021); Федеральный закон от 27.07.2006 года № 152-ФЗ «О персональных данных»; Федеральный закон от 27.07.2006 года № 152-ФЗ «О персональных данных»; Требования к защите персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных, утвержденные постановлением Правительства Российской Федерации от 01.11.2012 г. № 1119; Требования к защите персональных данных при их обработке в информационных системах персональных данных, утвержденные постановлением Правительства Российской Федерации от 01.11.2012 г. № 1119; Требования к защите автоматизированных систем управления субъектов критической информационной инфраструктуры – в соответствии с положениями Федерального закона от 26.07.2017 г. № 187-ФЗ «О безопасности критической информационной инфраструктуры Российской Федерации»; Требования к защите автоматизированных систем управления субъектов критической информационной инфраструктуры – в соответствии с положениями Федерального закона от 26.07.2017 г. № 187-ФЗ «О безопасности критической информационной инфраструктуры Российской Федерации»; Итак, я думаю, что со списком ФЗ тоже все должно быть более менее понятно.  Вывод: если вы взялись за разработку государственной информационной системы, которая содержит коммерчески значимую информацию или персональные данные, которые, как ни крути, подлежат защите в соответствии с законодательством, от разработки модели угроз вам никуда не деться. Вывод: Содержание модели угроз Рассмотрение вопроса о необходимости написания документа позади, теперь давайте посмотрим, что предписывает нам законодательство по его содержанию. Здесь, как ни странно, все довольно скромно. Для того, чтобы понять, что конкретно должно содержаться в модели, обратимся снова к нормативным документам ФСТЭКа, а именно к 17 приказу. «Модель угроз безопасности информации должна содержать описание информационной системы и ее структурно-функциональных характеристик, а также описание угроз безопасности информации, включающее описание возможностей нарушителей (модель нарушителя), возможных уязвимостей информационной системы, способов реализации угроз безопасности информации и последствий от нарушения свойств безопасности информации». «Модель угроз безопасности информации должна содержать описание информационной системы и ее структурно-функциональных характеристик, а также описание угроз безопасности информации, включающее описание возможностей нарушителей (модель нарушителя), возможных уязвимостей информационной системы, способов реализации угроз безопасности информации и последствий от нарушения свойств безопасности информации». Вы не поверите, но это все. С другой стороны, хоть требование и небольшое, оно довольно содержательное. Давайте еще раз перечитаем и выделим основные моменты, которые должны быть: описание информационной системы;
структурно-функциональные характеристики;
описание угроз безопасности;
модель нарушителя;
возможные уязвимости;
способы реализации угроз;
последствия от нарушения свойств безопасности информации. описание информационной системы; описание информационной системы; структурно-функциональные характеристики; структурно-функциональные характеристики; описание угроз безопасности; описание угроз безопасности; модель нарушителя; модель нарушителя; возможные уязвимости; возможные уязвимости; способы реализации угроз; способы реализации угроз; последствия от нарушения свойств безопасности информации. последствия от нарушения свойств безопасности информации. Это по законодательству, что требует ФСТЭК. Также, дополнительно есть требования Федеральной службы безопасности (ФСБ). Их в рамках нашей статьи мы не будем рассматривать, так как в нашей системе не предусмотрено применение средств криптографической защиты (СКЗИ), по крайней мере, пока что. Давайте чуть подробнее пробежимся по содержанию требования для создания «общей картины» документа: описание информационной системы – тут все достаточно тривиально – необходимо привести назначение, цели создания системы, предполагаемую структуру/архитектуру. Также здесь есть раздел «Охрана помещений». Тут описываем, как охраняются помещения в рабочее и внерабочее время и т.д.;
описание угроз безопасности – если коротко, то здесь нужно именно копипастить текст из БДУ (база угроз ФСТЭК), потому что в модели угроз должно быть «описание угроз», отделаться идентификаторами не получится;
модель нарушителя – здесь можно разделить эту часть на классическую и новую. Классическая – это та самая, где описаны потенциальные нарушители 1, 2 и далее категорий. Практическую же ценность представляет раздел «Нарушители согласно банку данных угроз ФСТЭК России». Раздел представляет ценность так как сами угрозы из банка данных угроз ФСТЭК привязаны к нарушителям с низким, средним и высоким потенциалом;
возможные уязвимости – в данном разделе необходимо перечислить возможные классы уязвимостей для конкретной информационной системы. А чтобы придать этому списку солидности, возьмем этот список не из головы, а из ГОСТ Р 56546-2015 «Защита информации. Уязвимости информационных систем. Классификация уязвимостей информационных систем»;
способы реализации угроз – в этом разделе необходимо описать возможные способы, как программные, так и аппаратные;
последствия от нарушения свойств безопасности информации – назвали этот раздел именно так, потому что, по сути, по определению опасности угроз, это является определением последствий. Итак, опасность угроз может быть низкой, средней или высокой, в зависимости от этого, незначительные негативные, просто негативные или же значительные негативные последствия наступают при реализации угрозы соответственно. Специалисты здесь часто спорят – должна ли опасность угроз определяться один раз и быть константой для всех угроз или же нет. Методикой это не оговорено, поэтому можно и так, и так. Наш подход промежуточный – мы определяем опасность угроз в зависимости от нарушения конфиденциальности, целостности или доступности при реализации конкретной угрозы. описание информационной системы – тут все достаточно тривиально – необходимо привести назначение, цели создания системы, предполагаемую структуру/архитектуру. Также здесь есть раздел «Охрана помещений». Тут описываем, как охраняются помещения в рабочее и внерабочее время и т.д.; описание информационной системы – тут все достаточно тривиально – необходимо привести назначение, цели создания системы, предполагаемую структуру/архитектуру. Также здесь есть раздел «Охрана помещений». Тут описываем, как охраняются помещения в рабочее и внерабочее время и т.д.; описание угроз безопасности – если коротко, то здесь нужно именно копипастить текст из БДУ (база угроз ФСТЭК), потому что в модели угроз должно быть «описание угроз», отделаться идентификаторами не получится; описание угроз безопасности – если коротко, то здесь нужно именно копипастить текст из БДУ (база угроз ФСТЭК), потому что в модели угроз должно быть «описание угроз», отделаться идентификаторами не получится; модель нарушителя – здесь можно разделить эту часть на классическую и новую. Классическая – это та самая, где описаны потенциальные нарушители 1, 2 и далее категорий. Практическую же ценность представляет раздел «Нарушители согласно банку данных угроз ФСТЭК России». Раздел представляет ценность так как сами угрозы из банка данных угроз ФСТЭК привязаны к нарушителям с низким, средним и высоким потенциалом; модель нарушителя – здесь можно разделить эту часть на классическую и новую. Классическая – это та самая, где описаны потенциальные нарушители 1, 2 и далее категорий. Практическую же ценность представляет раздел «Нарушители согласно банку данных угроз ФСТЭК России». Раздел представляет ценность так как сами угрозы из банка данных угроз ФСТЭК привязаны к нарушителям с низким, средним и высоким потенциалом; возможные уязвимости – в данном разделе необходимо перечислить возможные классы уязвимостей для конкретной информационной системы. А чтобы придать этому списку солидности, возьмем этот список не из головы, а из ГОСТ Р 56546-2015 «Защита информации. Уязвимости информационных систем. Классификация уязвимостей информационных систем»; возможные уязвимости – в данном разделе необходимо перечислить возможные классы уязвимостей для конкретной информационной системы. А чтобы придать этому списку солидности, возьмем этот список не из головы, а из ГОСТ Р 56546-2015 «Защита информации. Уязвимости информационных систем. Классификация уязвимостей информационных систем»; способы реализации угроз – в этом разделе необходимо описать возможные способы, как программные, так и аппаратные; способы реализации угроз – в этом разделе необходимо описать возможные способы, как программные, так и аппаратные; последствия от нарушения свойств безопасности информации – назвали этот раздел именно так, потому что, по сути, по определению опасности угроз, это является определением последствий. Итак, опасность угроз может быть низкой, средней или высокой, в зависимости от этого, незначительные негативные, просто негативные или же значительные негативные последствия наступают при реализации угрозы соответственно. Специалисты здесь часто спорят – должна ли опасность угроз определяться один раз и быть константой для всех угроз или же нет. Методикой это не оговорено, поэтому можно и так, и так. Наш подход промежуточный – мы определяем опасность угроз в зависимости от нарушения конфиденциальности, целостности или доступности при реализации конкретной угрозы. последствия от нарушения свойств безопасности информации – назвали этот раздел именно так, потому что, по сути, по определению опасности угроз, это является определением последствий. Итак, опасность угроз может быть низкой, средней или высокой, в зависимости от этого, незначительные негативные, просто негативные или же значительные негативные последствия наступают при реализации угрозы соответственно. Специалисты здесь часто спорят – должна ли опасность угроз определяться один раз и быть константой для всех угроз или же нет. Методикой это не оговорено, поэтому можно и так, и так. Наш подход промежуточный – мы определяем опасность угроз в зависимости от нарушения конфиденциальности, целостности или доступности при реализации конкретной угрозы. В списке выше данный пункт не указан, но упомянуть его все же необходимо. Определение вероятности угрозы – здесь важно сказать, что заполнение данной информации – чисто наша инициатива и законодательством не предусмотрена. Поэтому можете его спокойно убирать. Но я считаю важным, что если специалист дополнительно исключает угрозы, потому что для их реализации нет предпосылок, важно чтобы он описал, почему он так решил. Определение вероятности угрозы Определение вероятности угрозы Выводы определяем классы защищаемой информации в разрабатываемой системе;
корректируем требования для дальнейшей разработки с учетом «хотелок» ФСТЭК;
составляем перечень нарушителей, которые могут нанести ущерб вашей системе (как внутренние, так и внешние);
не забываем про перечень возможных угроз в рамках вашей системы;
проводим оценку найденных уязвимостей (придется задуматься, как защититься);
получаем (бесценный!) опыт работы с 17-м приказом ФСТЭК. определяем классы защищаемой информации в разрабатываемой системе; определяем классы защищаемой информации в разрабатываемой системе; корректируем требования для дальнейшей разработки с учетом «хотелок» ФСТЭК; корректируем требования для дальнейшей разработки с учетом «хотелок» ФСТЭК; составляем перечень нарушителей, которые могут нанести ущерб вашей системе (как внутренние, так и внешние); составляем перечень нарушителей, которые могут нанести ущерб вашей системе (как внутренние, так и внешние); не забываем про перечень возможных угроз в рамках вашей системы; не забываем про перечень возможных угроз в рамках вашей системы; проводим оценку найденных уязвимостей (придется задуматься, как защититься); проводим оценку найденных уязвимостей (придется задуматься, как защититься); получаем (бесценный!) опыт работы с 17-м приказом ФСТЭК. получаем (бесценный!) опыт работы с 17-м приказом ФСТЭК.  ]]></text>
</doc>
