<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[olegchir]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-11, 23:17]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/bar/blog/704788/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Java-дайджест 5-12 декабря 2022]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Failover Bar]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Java]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[java]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[spring]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[amazon]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[cloud]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[framework]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[quarkus]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[micronaut]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[java digest]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[eclipse]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Общее
Умер Фредерик Брукс, отец 8-битного байта, автор "Мифического человеко-месяца", "Design of Design" и "Серебряной пули не существует".
Java, язык и платформа
SlashData провели опрос по состоянию экосистемы разработки и по нему видно, что использование Java выросло со времен 2020 года процентов на 10.
Новые JEP для Java 20:
JEP 436: Virtual Threads, Second Preview
JEP 437: Structured Concurrency (Second Incubator),
JEP 432: Record Patterns, Second Preview
JEP 433: Pattern Matching for switch, Fourth Preview
JEP 434: Foreign Function & Memory API, Second Preview
JEP 429: Scoped Values, Incubator
Конференции и подкасты
JUG Ru Group (Joker, JPoint) анонсировали весенний сезон конференций.
В Failover Bar начался предновогодний сезон. В эти выходные была мини-конфа про то, "как выйти из айти" с Антоном Назаровым и Владиленом Мининым. Дальше нас ждет всё что угодно, начиная с двух продуктовых митапов и геймдева, и заканчивая игрой в кальмара.
Новый эпизод "Разбора Полётов" - "Кто волосатый и везде пролезет?".
Инструменты разработки
Amazon представили предварительную версию CodeCatalyst — инструмента для удаленной разработки в облаке. На бэкенде в качестве редактора кода может работать AWS Cloud 9, VSCode или продукты JetBrains.
Свежая версия Eclipse Web Tools с апгрейдом на новую версию базовой платформы.
Вышли Spring Tools 4.17. Из интересного - валидаторы версий Spring Boot, помощь в обновлении версий Spring, и подсветка фичей, которые можно проапгрейдить до свежей версии Spring.
Веб-сервисы и Amazon
Зарелизился Payara Cloud - serverless cloud-native application runtime, автоматизирующий задачи вроде деплоймента в Кубере. В коробке рантайм Jakarta EE, сертификаты SSL/TLS, и автоматическое масштабирование контейнеров. Разработчики могут просто разрабатывать свое приложение, а Payara Cloud возьмет на себя детали конфигурации и деплоймента на Azure.
Grafana анонсировала Trace Query Language - TraceQL, как часть нарождающейся Grafana Tempo 2.0. Как видно из названия, это особый язык для того, чтобы проще искать данные в трейсах.
TriggerMesh (cloud-native платформа) анонсировали Shaker - опенсорсную альтернативу AWS EventBridge, которая универсальным способом собирает, трансформирует и доставляет ивенты из множества источников (готовых или кастомных).
Amazon на конференции re:Invent представили Amazon EventBridge Pipes — новую фичу в EventBridge, которая позволяет более удобным способом подключать ивенты из нескольких разных источников.
Там же, на re:Invent, они анонсировали Lambda SnapStart, позволяющий ускорить запуск Java-приложений. Quarkus и Micronaut уже умеют использовать эту технологию.
А еще они представили локальную разработку и тестирование проектов AWS Serverless Application Model (AWS SAM), которые заведены через Terraform.
Spring
Релиз Spring Boot 3.0. Куча ништяков на основе 17 Java, полноценная поддержка Native Image, и многое другое.
Релиз Spring Integration 6.0. Тоже Java 17 и Native Image, улучшения в инструментировании и поддержка Jakarta EE 10.
Релиз Spring Vault 3.0: Java 17, реактивный HTTP Client (и других).
Третий релиз-кандидат Spring Cloud 2022.0.0 "Kilburn". Требует Spring Boot 3. Удалены подпроекты Spring Cloud CLI, Spring Cloud for Cloud Foundry, Spring Cloud Sleuth.
Spring Shell теперь работает поверх релизной версии Spring Boot 3.0.0 GA.
Фреймворки
Статья в блоге Quarkus о том, как последовательно улучшить бенчмарк с 1 до 26 тысяч запросов в секунду.
Зарелизилась очередная версия Hibernate ORM 6.1.6.Final. Небольшой тюнинг кэша запросов и кэша второго уровня.
В конце ноября вышла свежая версия Struts 6, сейчас авторы в интернете спохавтились и начали писать статьи с описаниями фичей.
Анонсирован Kradle 2.4 — Gradle-плагин для настройки всего на свете: статанализа (PMD, ErrorProne, SpotBugs), линтинга (Checkstyle), тестирования (TestContainers, ArchUnit, JaCoCo), микробенчмаркинга (JMH), Docker, сканирования уязвимсых зависимостей и горячей автозагрузки кода.
Вышла Resilience4j 2.0.0 — устойчивая к работе под нагрузкой (CircuitBreaker, TimeLimiter, ThreadPoolBulkhead, Retry...) библиотека для функционального программирования. Выполнен переход на Java 17, Vavr выброшен из зависимостей.
Оперативные обновления — в канале @Javawatch в телеге.
Дайджест делается при поддержке Axiom JDK — российского дистрибутива Java, который делают разработчики из Санкт-Петербурга, и Failover Bar — единственного в России специализированного IT-бара, который идеально подходит для встреч Java-сообщества, и в котором всегда ждут джавистов.    Общее Умер Фредерик Брукс, отец 8-битного байта, автор "Мифического человеко-месяца", "Design of Design" и "Серебряной пули не существует". Умер Фредерик Брукс, отец 8-битного байта, автор "Мифического человеко-месяца", "Design of Design" и "Серебряной пули не существует". Умер Фредерик Брукс, отец 8-битного байта, автор "Мифического человеко-месяца", "Design of Design" и "Серебряной пули не существует". Фредерик Брукс "Мифического человеко-месяца" "Design of Design" "Серебряной пули не существует" Java, язык и платформа SlashData провели опрос по состоянию экосистемы разработки и по нему видно, что использование Java выросло со времен 2020 года процентов на 10.
Новые JEP для Java 20:
JEP 436: Virtual Threads, Second Preview
JEP 437: Structured Concurrency (Second Incubator),
JEP 432: Record Patterns, Second Preview
JEP 433: Pattern Matching for switch, Fourth Preview
JEP 434: Foreign Function & Memory API, Second Preview
JEP 429: Scoped Values, Incubator SlashData провели опрос по состоянию экосистемы разработки и по нему видно, что использование Java выросло со времен 2020 года процентов на 10. SlashData провели опрос по состоянию экосистемы разработки и по нему видно, что использование Java выросло со времен 2020 года процентов на 10. провели опрос использование Java выросло Новые JEP для Java 20:
JEP 436: Virtual Threads, Second Preview
JEP 437: Structured Concurrency (Second Incubator),
JEP 432: Record Patterns, Second Preview
JEP 433: Pattern Matching for switch, Fourth Preview
JEP 434: Foreign Function & Memory API, Second Preview
JEP 429: Scoped Values, Incubator Новые JEP для Java 20: Новые JEP JEP 436: Virtual Threads, Second Preview
JEP 437: Structured Concurrency (Second Incubator),
JEP 432: Record Patterns, Second Preview
JEP 433: Pattern Matching for switch, Fourth Preview
JEP 434: Foreign Function & Memory API, Second Preview
JEP 429: Scoped Values, Incubator JEP 436: Virtual Threads, Second Preview JEP 436: Virtual Threads, Second Preview JEP 436 JEP 437: Structured Concurrency (Second Incubator), JEP 437: Structured Concurrency (Second Incubator), JEP 437 JEP 432: Record Patterns, Second Preview JEP 432: Record Patterns, Second Preview JEP 432 JEP 433: Pattern Matching for switch, Fourth Preview JEP 433: Pattern Matching for switch, Fourth Preview JEP 433 JEP 434: Foreign Function & Memory API, Second Preview JEP 434: Foreign Function & Memory API, Second Preview JEP 434 JEP 429: Scoped Values, Incubator JEP 429: Scoped Values, Incubator JEP 429 Конференции и подкасты JUG Ru Group (Joker, JPoint) анонсировали весенний сезон конференций.
В Failover Bar начался предновогодний сезон. В эти выходные была мини-конфа про то, "как выйти из айти" с Антоном Назаровым и Владиленом Мининым. Дальше нас ждет всё что угодно, начиная с двух продуктовых митапов и геймдева, и заканчивая игрой в кальмара.
Новый эпизод "Разбора Полётов" - "Кто волосатый и везде пролезет?". JUG Ru Group (Joker, JPoint) анонсировали весенний сезон конференций. JUG Ru Group (Joker, JPoint) анонсировали весенний сезон конференций. JUG Ru Group весенний сезон конференций В Failover Bar начался предновогодний сезон. В эти выходные была мини-конфа про то, "как выйти из айти" с Антоном Назаровым и Владиленом Мининым. Дальше нас ждет всё что угодно, начиная с двух продуктовых митапов и геймдева, и заканчивая игрой в кальмара. В Failover Bar начался предновогодний сезон. В эти выходные была мини-конфа про то, "как выйти из айти" с Антоном Назаровым и Владиленом Мининым. Дальше нас ждет всё что угодно, начиная с двух продуктовых митапов и геймдева, и заканчивая игрой в кальмара. В Failover Bar начался предновогодний сезон Новый эпизод "Разбора Полётов" - "Кто волосатый и везде пролезет?". Новый эпизод "Разбора Полётов" - "Кто волосатый и везде пролезет?". "Разбора Полётов" "Кто волосатый и везде пролезет?" Инструменты разработки Amazon представили предварительную версию CodeCatalyst — инструмента для удаленной разработки в облаке. На бэкенде в качестве редактора кода может работать AWS Cloud 9, VSCode или продукты JetBrains.
Свежая версия Eclipse Web Tools с апгрейдом на новую версию базовой платформы.
Вышли Spring Tools 4.17. Из интересного - валидаторы версий Spring Boot, помощь в обновлении версий Spring, и подсветка фичей, которые можно проапгрейдить до свежей версии Spring. Amazon представили предварительную версию CodeCatalyst — инструмента для удаленной разработки в облаке. На бэкенде в качестве редактора кода может работать AWS Cloud 9, VSCode или продукты JetBrains. Amazon представили предварительную версию CodeCatalyst — инструмента для удаленной разработки в облаке. На бэкенде в качестве редактора кода может работать AWS Cloud 9, VSCode или продукты JetBrains. CodeCatalyst CodeCatalyst  — инструмента для удаленной разработки в облаке Свежая версия Eclipse Web Tools с апгрейдом на новую версию базовой платформы. Свежая версия Eclipse Web Tools с апгрейдом на новую версию базовой платформы. Eclipse Web Tools Eclipse Web Tools Вышли Spring Tools 4.17. Из интересного - валидаторы версий Spring Boot, помощь в обновлении версий Spring, и подсветка фичей, которые можно проапгрейдить до свежей версии Spring. Вышли Spring Tools 4.17. Из интересного - валидаторы версий Spring Boot, помощь в обновлении версий Spring, и подсветка фичей, которые можно проапгрейдить до свежей версии Spring. Spring Tools 4.17 валидаторы версий Spring Boot Веб-сервисы и Amazon Зарелизился Payara Cloud - serverless cloud-native application runtime, автоматизирующий задачи вроде деплоймента в Кубере. В коробке рантайм Jakarta EE, сертификаты SSL/TLS, и автоматическое масштабирование контейнеров. Разработчики могут просто разрабатывать свое приложение, а Payara Cloud возьмет на себя детали конфигурации и деплоймента на Azure.
Grafana анонсировала Trace Query Language - TraceQL, как часть нарождающейся Grafana Tempo 2.0. Как видно из названия, это особый язык для того, чтобы проще искать данные в трейсах.
TriggerMesh (cloud-native платформа) анонсировали Shaker - опенсорсную альтернативу AWS EventBridge, которая универсальным способом собирает, трансформирует и доставляет ивенты из множества источников (готовых или кастомных).
Amazon на конференции re:Invent представили Amazon EventBridge Pipes — новую фичу в EventBridge, которая позволяет более удобным способом подключать ивенты из нескольких разных источников.
Там же, на re:Invent, они анонсировали Lambda SnapStart, позволяющий ускорить запуск Java-приложений. Quarkus и Micronaut уже умеют использовать эту технологию.
А еще они представили локальную разработку и тестирование проектов AWS Serverless Application Model (AWS SAM), которые заведены через Terraform. Зарелизился Payara Cloud - serverless cloud-native application runtime, автоматизирующий задачи вроде деплоймента в Кубере. В коробке рантайм Jakarta EE, сертификаты SSL/TLS, и автоматическое масштабирование контейнеров. Разработчики могут просто разрабатывать свое приложение, а Payara Cloud возьмет на себя детали конфигурации и деплоймента на Azure. Зарелизился Payara Cloud - serverless cloud-native application runtime, автоматизирующий задачи вроде деплоймента в Кубере. В коробке рантайм Jakarta EE, сертификаты SSL/TLS, и автоматическое масштабирование контейнеров. Разработчики могут просто разрабатывать свое приложение, а Payara Cloud возьмет на себя детали конфигурации и деплоймента на Azure. Payara Cloud Payara Cloud  - serverless cloud-native application runtime Grafana анонсировала Trace Query Language - TraceQL, как часть нарождающейся Grafana Tempo 2.0. Как видно из названия, это особый язык для того, чтобы проще искать данные в трейсах. Grafana анонсировала Trace Query Language - TraceQL, как часть нарождающейся Grafana Tempo 2.0. Как видно из названия, это особый язык для того, чтобы проще искать данные в трейсах. Trace Query Language -  TraceQL TraceQL Grafana Tempo 2.0 TriggerMesh (cloud-native платформа) анонсировали Shaker - опенсорсную альтернативу AWS EventBridge, которая универсальным способом собирает, трансформирует и доставляет ивенты из множества источников (готовых или кастомных). TriggerMesh (cloud-native платформа) анонсировали Shaker - опенсорсную альтернативу AWS EventBridge, которая универсальным способом собирает, трансформирует и доставляет ивенты из множества источников (готовых или кастомных). анонсировали Shaker - опенсорсную альтернативу AWS EventBridge Amazon на конференции re:Invent представили Amazon EventBridge Pipes — новую фичу в EventBridge, которая позволяет более удобным способом подключать ивенты из нескольких разных источников. Amazon на конференции re:Invent представили Amazon EventBridge Pipes — новую фичу в EventBridge, которая позволяет более удобным способом подключать ивенты из нескольких разных источников. re:Invent Amazon EventBridge Pipes Amazon EventBridge Pipes подключать ивенты из нескольких разных источников Там же, на re:Invent, они анонсировали Lambda SnapStart, позволяющий ускорить запуск Java-приложений. Quarkus и Micronaut уже умеют использовать эту технологию. Там же, на re:Invent, они анонсировали Lambda SnapStart, позволяющий ускорить запуск Java-приложений. Quarkus и Micronaut уже умеют использовать эту технологию. Lambda SnapStart Lambda SnapStart , позволяющий  ускорить запуск ускорить запуск  Java-приложений А еще они представили локальную разработку и тестирование проектов AWS Serverless Application Model (AWS SAM), которые заведены через Terraform. А еще они представили локальную разработку и тестирование проектов AWS Serverless Application Model (AWS SAM), которые заведены через Terraform. локальную разработку и тестирование локальную разработку и тестирование Spring Релиз Spring Boot 3.0. Куча ништяков на основе 17 Java, полноценная поддержка Native Image, и многое другое.
Релиз Spring Integration 6.0. Тоже Java 17 и Native Image, улучшения в инструментировании и поддержка Jakarta EE 10.
Релиз Spring Vault 3.0: Java 17, реактивный HTTP Client (и других).
Третий релиз-кандидат Spring Cloud 2022.0.0 "Kilburn". Требует Spring Boot 3. Удалены подпроекты Spring Cloud CLI, Spring Cloud for Cloud Foundry, Spring Cloud Sleuth.
Spring Shell теперь работает поверх релизной версии Spring Boot 3.0.0 GA. Релиз Spring Boot 3.0. Куча ништяков на основе 17 Java, полноценная поддержка Native Image, и многое другое. Релиз Spring Boot 3.0. Куча ништяков на основе 17 Java, полноценная поддержка Native Image, и многое другое. Релиз  Spring Boot 3.0 Spring Boot 3.0 поддержка Native Image Релиз Spring Integration 6.0. Тоже Java 17 и Native Image, улучшения в инструментировании и поддержка Jakarta EE 10. Релиз Spring Integration 6.0. Тоже Java 17 и Native Image, улучшения в инструментировании и поддержка Jakarta EE 10. Релиз  Spring Integration 6.0 Spring Integration 6.0 Релиз Spring Vault 3.0: Java 17, реактивный HTTP Client (и других). Релиз Spring Vault 3.0: Java 17, реактивный HTTP Client (и других). Релиз  Spring Vault 3.0 Spring Vault 3.0 Третий релиз-кандидат Spring Cloud 2022.0.0 "Kilburn". Требует Spring Boot 3. Удалены подпроекты Spring Cloud CLI, Spring Cloud for Cloud Foundry, Spring Cloud Sleuth. Третий релиз-кандидат Spring Cloud 2022.0.0 "Kilburn". Требует Spring Boot 3. Удалены подпроекты Spring Cloud CLI, Spring Cloud for Cloud Foundry, Spring Cloud Sleuth. Третий релиз-кандидат  Spring Cloud 2022.0.0 Spring Cloud 2022.0.0  "Kilburn" Spring Shell теперь работает поверх релизной версии Spring Boot 3.0.0 GA. Spring Shell теперь работает поверх релизной версии Spring Boot 3.0.0 GA. Spring Shell теперь работает Фреймворки Статья в блоге Quarkus о том, как последовательно улучшить бенчмарк с 1 до 26 тысяч запросов в секунду.
Зарелизилась очередная версия Hibernate ORM 6.1.6.Final. Небольшой тюнинг кэша запросов и кэша второго уровня.
В конце ноября вышла свежая версия Struts 6, сейчас авторы в интернете спохавтились и начали писать статьи с описаниями фичей.
Анонсирован Kradle 2.4 — Gradle-плагин для настройки всего на свете: статанализа (PMD, ErrorProne, SpotBugs), линтинга (Checkstyle), тестирования (TestContainers, ArchUnit, JaCoCo), микробенчмаркинга (JMH), Docker, сканирования уязвимсых зависимостей и горячей автозагрузки кода.
Вышла Resilience4j 2.0.0 — устойчивая к работе под нагрузкой (CircuitBreaker, TimeLimiter, ThreadPoolBulkhead, Retry...) библиотека для функционального программирования. Выполнен переход на Java 17, Vavr выброшен из зависимостей. Статья в блоге Quarkus о том, как последовательно улучшить бенчмарк с 1 до 26 тысяч запросов в секунду. Статья в блоге Quarkus о том, как последовательно улучшить бенчмарк с 1 до 26 тысяч запросов в секунду. Статья в блоге Quarkus улучшить бенчмарк с 1 до 26 тысяч запросов в секунду Зарелизилась очередная версия Hibernate ORM 6.1.6.Final. Небольшой тюнинг кэша запросов и кэша второго уровня. Зарелизилась очередная версия Hibernate ORM 6.1.6.Final. Небольшой тюнинг кэша запросов и кэша второго уровня. Hibernate ORM 6.1.6.Final Hibernate ORM 6.1.6.Final В конце ноября вышла свежая версия Struts 6, сейчас авторы в интернете спохавтились и начали писать статьи с описаниями фичей. В конце ноября вышла свежая версия Struts 6, сейчас авторы в интернете спохавтились и начали писать статьи с описаниями фичей. свежая версия  Struts 6 Struts 6 начали писать статьи с описаниями фичей Анонсирован Kradle 2.4 — Gradle-плагин для настройки всего на свете: статанализа (PMD, ErrorProne, SpotBugs), линтинга (Checkstyle), тестирования (TestContainers, ArchUnit, JaCoCo), микробенчмаркинга (JMH), Docker, сканирования уязвимсых зависимостей и горячей автозагрузки кода. Анонсирован Kradle 2.4 — Gradle-плагин для настройки всего на свете: статанализа (PMD, ErrorProne, SpotBugs), линтинга (Checkstyle), тестирования (TestContainers, ArchUnit, JaCoCo), микробенчмаркинга (JMH), Docker, сканирования уязвимсых зависимостей и горячей автозагрузки кода. Анонсирован Kradle 2.4 Kradle 2.4  — Gradle-плагин для настройки всего на свете Вышла Resilience4j 2.0.0 — устойчивая к работе под нагрузкой (CircuitBreaker, TimeLimiter, ThreadPoolBulkhead, Retry...) библиотека для функционального программирования. Выполнен переход на Java 17, Vavr выброшен из зависимостей. Вышла Resilience4j 2.0.0 — устойчивая к работе под нагрузкой (CircuitBreaker, TimeLimiter, ThreadPoolBulkhead, Retry...) библиотека для функционального программирования. Выполнен переход на Java 17, Vavr выброшен из зависимостей. Вышла  Resilience4j 2.0.0 Resilience4j 2.0.0 Оперативные обновления — в канале @Javawatch в телеге. Оперативные обновления — в канале @Javawatch в телеге. @Javawatch Дайджест делается при поддержке Axiom JDK — российского дистрибутива Java, который делают разработчики из Санкт-Петербурга, и Failover Bar — единственного в России специализированного IT-бара, который идеально подходит для встреч Java-сообщества, и в котором всегда ждут джавистов. Дайджест делается при поддержке Axiom JDK — российского дистрибутива Java, который делают разработчики из Санкт-Петербурга, и Failover Bar — единственного в России специализированного IT-бара, который идеально подходит для встреч Java-сообщества, и в котором всегда ждут джавистов. при поддержке Axiom JDK Axiom JDK Failover Bar Failover Bar — единственного в России специализированного IT-бара ]]></text>
</doc>
