<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[SellerDen]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-16, 16:33]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/705992/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первый электрогрузомобиль в России: кто уже стоит в очереди за новым авто]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка под e-commerce]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Производство и разработка электроники]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Энергия и элементы питания]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Автомобильные гаджеты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Экология]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[электроника]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[автомобили]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[логистика ecommerce]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[логистика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[зарядное устройство]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[зарядное устройство для автомобиля]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[пилотный проект]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В России в 2023 году планируют выпустить одну тысячу электрогрузомобилей собственного производства. Об этом рассказал ТАСС один из создателей автомобиля, учредитель и генеральный директор компании "Электромобили Мануфэкчуринг рус" Илья Рашкин. Вместе с партнером он уже вложил в этот проект в общей сложности около 300 миллионов рублей. Еще 700 миллионов планируют привлечь у инвестора. Когда ждать серийное производство, и кто уже интересуется новинкой - электрогрузомобилем EVM Pro?
фото с сайта https://evm.eco
КАК ВСЁ НАЧИНАЛОСЬ
Проект электрогрузомобиля разработала питерская компания совместно с УАЗ. Презентация авто прошла еще 22 февраля 2022 года в Москве. Планов было "громадьё". Два дня спустя началась специальная военная операция. Инвестор, на которого возлагали надежды российские разработчики, практически приостановил работу в России. Весь этот год компания искала нового инвестора. Нашла, но кто им станет пока держат в секрете. Зато с гордостью рассказывают о самом авто и потенциальных заказчиках.
КОМУ НУЖЕН ЭЛЕКТРОГРУЗОМОБИЛЬ
По словам Рашкина, за электрогрузомобилем уже выстроилась очередь из партнеров. Многие хотят "потестить" и даже внести предоплату за определенную партию машин. В их числе - "Почта России", "Газпром нефть", которая хочет использовать электрогрузомобили на территории своих перерабатывающих заводов. Были переговоры с "Леруа Мерлен". Компания остается в России, и у них есть политика перехода на доставки с помощью электромобильного транспорта. Были переговоры с РЖД. Кроме того, уже шли переговоры с "Яндексом" (у Яндекса недавно заработал сервис аренды коммерческих автомобилей). Задумываются разработчики о пилотных проектах с Ozon, Wildberries и Сберлогистикой. "Это все те сервисы, которые нуждаются в нашем транспорте", уверен Рашкин. Пилотные проекты - это пробная партия автомобилей, которая сначала проходит эксплуатационное тестирование. Логистические компании, сервисы маркетплейсов заинтересовались проектом электрогрузомобиля в рамках Петербургского международного экономического форума, который прошел еще нынешним летом.
ДЛЯ СПРАВКИ
*За последний год число собственных и партнерских пунктов выдачи заказов Wildberries увеличилось почти на 11 тысяч. Всего Wildberries имеет 27 тысяч ПВЗ, включая партнерские. Рост числа пунктов выдачи заказов за год составил почти 70%.
Ozon также значительно нарастил в этом году сеть ПВЗ. Сейчас она насчитывает больше 16 тысяч точек по всей стране. Число пунктов за год выросло почти на 23%. В этом году Ozon запустил так называемые «домашние ПВЗ» в небольших населенных пунктах с численностью до 3,5 тысяч человек.
Сеть пунктов выдачи заказов Яндекс.Маркет выросла с прошлого года на 40% и сейчас составляет около 10 тысяч точек, включая партнерские. Яндекс.Маркет планирует увеличить количество ПВЗ до 20 тысяч по стране в 2023 году.
КУДА ДОЕДЕТ АВТО НА ЗАРЯДКЕ
Электрогрузомобили — это, в первую очередь, логистика внутри города. Разработчики авто приводят пример - нужна доставка товаров из логистических центров по Москве, Санкт-Петербургу или другим крупным городам. За день здесь нужно обработать большое количество точек, загрузить машину посылками и развести по пунктам выдачи заказов или сразу клиенту. Это не междугородние перевозки, где надо проезжать до тысячи километров.
Принцип работы электрогрузомобиля: зарядился за ночь, проехал по всему маршруту, развез все посылки, хватило заряда, вернулся назад. Одного заряда, по подсчетам разработчиков авто, хватает на 30–40 точек доставки. Средний пробег, согласно проведенным опросам логистических компаний, составляет 200 км. в день. В рамках реализации проекта по созданию электрогрузомобиля нужно обеспечить грузоподъемность, объем кузова и пробег, при этом уложиться в вес, потому что категория называется "легкий коммерческий транспорт". Почему это важно? Все это дает преимущества, влияющие на конечную стоимость доставки. Например, легкий коммерческий транспорт может заезжать в городской центр (МКАД), парковаться даже на платных парковках бесплатно и т.д.
ХАРАКТЕРИСТИКИ ЭЛЕКТРОГРУЗОМОБИЛЯ EVM PRO
Габариты автомобиля - длина 7015 м, высота 2940 м. Создан на базе шасси УАЗ Профи с длинной базой.
Габариты фургона - 4215 х 2165 х 1970. Снаружи - стальной оцинкованный лист с полимерным покрытием.
Категория транспорта - N1, прав В (управление легковым автомобилем).
Снаряженная масса - до 3,5 тонн.
Может проехать на одном заряде около 300 километров с нагрузкой до одной тонны и скоростью 80 км/ч.
У электрогрузомобиля EVM Pro есть обогрев батареи. Установлен автономный утеплитель, продуман отдельный резервный бак с дизельным топливом, который использует тепло от сгорания в специальной горелке для прогрева кабины и прогрева батареи. 
Есть портативная зарядка, не нужно искать специальные заправки. Зарядное устройство, 40-киловаттное, которое идет в комплекте с машиной. Оно выглядит, как портативный кубик. Вы, к примеру, курьер Ozon. Сели в электрогрузомобиль утром, все развезли, подключили авто к зарядке. Сама зарядная станция подключается в обычную розетку 380 вольт и заряжает машину.
Рыночная актуальная стоимость электрогрузомобиля пока не известна. В феврале этого года СМИ сообщали, что он будет стоить около 3,5 миллионов рублей.
Запуск серийного производства намечен на первый квартал 2023 года.
Когда-то на первом месте стоял вопрос экологии. Все говорили, обычные авто сильно загрязняют окружающую среду, в отличие от электромобилей. Теперь, в нынешних экономических условиях, в первую очередь все нацелены на эффективность бизнеса. Так есть ли у электрогрузомобиля будущее?
  В России в 2023 году планируют выпустить одну тысячу электрогрузомобилей собственного производства. Об этом рассказал ТАСС один из создателей автомобиля, учредитель и генеральный директор компании "Электромобили Мануфэкчуринг рус" Илья Рашкин. Вместе с партнером он уже вложил в этот проект в общей сложности около 300 миллионов рублей. Еще 700 миллионов планируют привлечь у инвестора. Когда ждать серийное производство, и кто уже интересуется новинкой - электрогрузомобилем EVM Pro?  фото с сайта https://evm.eco КАК ВСЁ НАЧИНАЛОСЬ КАК ВСЁ НАЧИНАЛОСЬ Проект электрогрузомобиля разработала питерская компания совместно с УАЗ. Презентация авто прошла еще 22 февраля 2022 года в Москве. Планов было "громадьё". Два дня спустя началась специальная военная операция. Инвестор, на которого возлагали надежды российские разработчики, практически приостановил работу в России. Весь этот год компания искала нового инвестора. Нашла, но кто им станет пока держат в секрете. Зато с гордостью рассказывают о самом авто и потенциальных заказчиках. КОМУ НУЖЕН ЭЛЕКТРОГРУЗОМОБИЛЬ КОМУ НУЖЕН ЭЛЕКТРОГРУЗОМОБИЛЬ По словам Рашкина, за электрогрузомобилем уже выстроилась очередь из партнеров. Многие хотят "потестить" и даже внести предоплату за определенную партию машин. В их числе - "Почта России", "Газпром нефть", которая хочет использовать электрогрузомобили на территории своих перерабатывающих заводов. Были переговоры с "Леруа Мерлен". Компания остается в России, и у них есть политика перехода на доставки с помощью электромобильного транспорта. Были переговоры с РЖД. Кроме того, уже шли переговоры с "Яндексом" (у Яндекса недавно заработал сервис аренды коммерческих автомобилей). Задумываются разработчики о пилотных проектах с Ozon, Wildberries и Сберлогистикой. "Это все те сервисы, которые нуждаются в нашем транспорте", уверен Рашкин. Пилотные проекты - это пробная партия автомобилей, которая сначала проходит эксплуатационное тестирование. Логистические компании, сервисы маркетплейсов заинтересовались проектом электрогрузомобиля в рамках Петербургского международного экономического форума, который прошел еще нынешним летом. ДЛЯ СПРАВКИ ДЛЯ СПРАВКИ *За последний год число собственных и партнерских пунктов выдачи заказов Wildberries увеличилось почти на 11 тысяч. Всего Wildberries имеет 27 тысяч ПВЗ, включая партнерские. Рост числа пунктов выдачи заказов за год составил почти 70%. За последний год число собственных и партнерских пунктов выдачи заказов Wildberries увеличилось почти на 11 тысяч. Всего Wildberries имеет 27 тысяч ПВЗ, включая партнерские. Рост числа пунктов выдачи заказов за год составил почти 70%. Ozon также значительно нарастил в этом году сеть ПВЗ. Сейчас она насчитывает больше 16 тысяч точек по всей стране. Число пунктов за год выросло почти на 23%. В этом году Ozon запустил так называемые «домашние ПВЗ» в небольших населенных пунктах с численностью до 3,5 тысяч человек. Ozon также значительно нарастил в этом году сеть ПВЗ. Сейчас она насчитывает больше 16 тысяч точек по всей стране. Число пунктов за год выросло почти на 23%. В этом году Ozon запустил так называемые «домашние ПВЗ» в небольших населенных пунктах с численностью до 3,5 тысяч человек. Сеть пунктов выдачи заказов Яндекс.Маркет выросла с прошлого года на 40% и сейчас составляет около 10 тысяч точек, включая партнерские. Яндекс.Маркет планирует увеличить количество ПВЗ до 20 тысяч по стране в 2023 году. Сеть пунктов выдачи заказов Яндекс.Маркет выросла с прошлого года на 40% и сейчас составляет около 10 тысяч точек, включая партнерские. Яндекс.Маркет планирует увеличить количество ПВЗ до 20 тысяч по стране в 2023 году. КУДА ДОЕДЕТ АВТО НА ЗАРЯДКЕ КУДА ДОЕДЕТ АВТО НА ЗАРЯДКЕ Электрогрузомобили — это, в первую очередь, логистика внутри города. Разработчики авто приводят пример - нужна доставка товаров из логистических центров по Москве, Санкт-Петербургу или другим крупным городам. За день здесь нужно обработать большое количество точек, загрузить машину посылками и развести по пунктам выдачи заказов или сразу клиенту. Это не междугородние перевозки, где надо проезжать до тысячи километров. Принцип работы электрогрузомобиля: зарядился за ночь, проехал по всему маршруту, развез все посылки, хватило заряда, вернулся назад. Одного заряда, по подсчетам разработчиков авто, хватает на 30–40 точек доставки. Средний пробег, согласно проведенным опросам логистических компаний, составляет 200 км. в день. В рамках реализации проекта по созданию электрогрузомобиля нужно обеспечить грузоподъемность, объем кузова и пробег, при этом уложиться в вес, потому что категория называется "легкий коммерческий транспорт". Почему это важно? Все это дает преимущества, влияющие на конечную стоимость доставки. Например, легкий коммерческий транспорт может заезжать в городской центр (МКАД), парковаться даже на платных парковках бесплатно и т.д. ХАРАКТЕРИСТИКИ ЭЛЕКТРОГРУЗОМОБИЛЯ EVM PRO ХАРАКТЕРИСТИКИ ЭЛЕКТРОГРУЗОМОБИЛЯ EVM PRO Габариты автомобиля - длина 7015 м, высота 2940 м. Создан на базе шасси УАЗ Профи с длинной базой. Габариты фургона - 4215 х 2165 х 1970. Снаружи - стальной оцинкованный лист с полимерным покрытием. Категория транспорта - N1, прав В (управление легковым автомобилем). Снаряженная масса - до 3,5 тонн. Может проехать на одном заряде около 300 километров с нагрузкой до одной тонны и скоростью 80 км/ч.]]></text>
</doc>
