<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<original_author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[lcamtuf]]></item>
	</original_author>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[PatientZero]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-11, 08:35]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/698852/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Предчувствие будущего: фальшивые книги, победившие настоящий контент]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Искусственный интеллект]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Будущее здесь]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[gpt-3]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[генерация текстов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нейросети]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В конце прошлого года, на пике ажиотажа вокруг невзаимозаменяемых токенов (non-fungible token, NFT), я приобрёл на Amazon с дюжину книг по NFT с самым высоким рейтингом:


Я поступил так, потому что хотел опубликовать сбалансированную критику NFT, решив, что честнее всего это будет сделать, ознакомившись с самыми красноречивыми аргументами, выдвигаемыми сторонниками этой технологии.

Вскоре я выяснил, что все книги склоняются к одному центральному аргументу: ценность — неотъемлемое следствие дефицита.

Моё опровержение этого аргумента было простым: это исключение, а не правило. Каракули моего ребёнка дефицитны, но в художественной галерее они заработали бы не особо много. Увы, хоть этого было достаточно для твита, для подробного поста оказалось маловато.

Я отказался от этого проекта, однако не мог забыть об одной из книг: NFT for Beginners («NFT для начинающих») за авторством некого «Matt Martin». На момент покупки книга находилась на третьем месте в поисковой выдаче Amazon и имела сотни отзывов из пяти звёзд.

Поначалу книга показалась просто плохой. Взгляните на следующее некорректное определение невзаимозаменяемого токена:


Перевод





Также можно посмеяться вот над этим инвестиционным советом:


Перевод





Но в этом всё равно нет ничего необычного: просто ещё одна самиздатовская работа безнадёжно запутавшегося энтузиаста (или циничного оппортуниста). Возможно, прискорбная, но в ней нет ничего преступного.

Однако продолжив листать страницы, я начал замечать странности. Посередине книги повествование плавно перешло от обсуждения NFT к «NTF», что, похоже, является аббревиатурой от «Net Price Calculator» (?!) и частью участника цепи снабжения под названием Strategic Development Group:


Перевод





Эта бессвязная болтовня продолжалась ещё множество страниц, и кульминацией её стал ещё один плавный переход к теме клинических исследований протокола химиотерапии под названием «NFP»:


Перевод







Сначала я предположил, что написание текста отдали на аутсорс контент-ферме, в которой несколько сотрудников работали над частями книги, не заботясь о понимании контекста. Но у этого объяснения имелся изъян: в Интернете невозможно найти ничего по запросам «химиотерапия NFP» и «Strategic Development Group NTF». Текст не просто описывал исковерканную версию реальности, он создавал собственную.

И тогда меня озарило: скорее всего, я изучал результат работы языковой модели на основе машинного обучения наподобие GPT-3. Модели очень хорошо владеют разнообразными нишевыми темами, однако им не хватает высокоуровневой критической мысли. Они склонны к живой болтовне, время от времени выдают противоречащие сами себе абзацы и часто отходят от темы, особенно когда им дают задание генерировать большие объёмы текста.

У меня нет доказательств, но я вполне уверен в том, что наткнулся на один из первых примеров монетизируемой книги, сгенерированной машиной. Она больше не имеет высоких рейтингов на Amazon, а сотни фальшивых отзывов удалены, но в своё время она свою задачу выполнила.

Благодаря GPT-3 у нас теперь есть бесконечно масштабируемая технология, которая далеко ещё не скоро обогатит наши жизни, но уже более чем способна завалить мусором все остатки подлинного контента в Интернете. И так как её можно использовать для зарабатывания денег или влияния на умы, этого исхода, скорее всего, трудно избежать.        ценность — неотъемлемое следствие дефицита   это исключение, а не правило    NFT for Beginners NFT for Beginners   плохой не      Перевод Перевод            Перевод Перевод         странности      Перевод Перевод            Перевод Перевод              ]]></text>
</doc>
