<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[monreve]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-10, 23:46]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/selectel/blog/704006/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сеть без интернета на Raspberry Pi Pico и другие необычные проекты на «малинке»: DIY зимы 2022 года]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Selectel]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка на Raspberry Pi]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Производство и разработка электроники]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Гаджеты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[DIY или Сделай сам]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[raspberry pi]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[одноплатники]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[электроника]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Давно мы уже ничего не писали о разных системах на базе Raspberry Pi. В этой подборке много всего интересного, включая создание сети без Интернета, подключение КПК PSION к сети и все такое прочее. Некоторые проекты очень сложные для самостоятельной реализации. Другие — попроще, их может повторить даже относительный новичок в электронике. Если вдруг у вас есть собственный проект, о котором вы хотели бы рассказать, либо вы знаете то, что заслуживает места в подборке — пишите в комментариях, обсудим.

Doomsday компьютер на базе микроконтроллера Raspberry Pi Pico

Проект, который получил название Armachat Touch Picomputer представляет собой коммуникатор, который может работать без интернета. Речь идет о технологии LoRa, позволяющей общаться без доступа к глобальной сети. Стоит напомнить, что речь идет о модуляции маломощной сети передачи данных со скоростью 0,3-50 кб/с и дальностью от 1 до 15 км в нелицензируемом диапазоне частот.

Конечно, для такого общения нужно, чтобы в той же сети присутствовали и другие устройства с модулем LoRa. Технология не новая, но здесь у нас интересная реализация.

Компьютер, который разработал автор, специализирующийся на «компьютерах апокалипсиса», выглядит очень круто. Здесь у нас небольшой экран, полноценная клавиатура и светодиодная подсветка для нее.


Вычислительный центр всего устройства — Raspberry Pi Pico, никаких других дополнений на плате нет. В качестве ПО используется софт от Adafruit. CircuitPython используется для того, чтобы перехватывать и обрабатывать нажатия кнопок, с выводом символов на дисплей. Подробнее с софтом можно ознакомиться по ссылке автора на GitHub.


Плата разработана автором этого ПК. Что касается дисплея — то это 1,69-дюймовый экран с разрешением 280 x 240 пикселей. Размер устройства 150 мм x 90 мм x 1.6 мм.

Подключаем к интернету Psion


Наверное, на Хабре многие слышали о таком замечательном устройстве, как Psion. Это крутой девайс даже сейчас, даром, что ему много лет, и он из 90-х. Улучшить его можно при помощи специального модуля на «малинке». Называется проект Sidecar. Модуль работает как модем для подключения Psion к глобальной сети.


Модель КПК, для которой создавался модуль — Psion Series 5MX. Автор проекта разработал плату, которая получила название PiRS232, она позволяет подключить систему к сети посредством коннектора DB9. Psion — небольшого размера, внутри него мало что поместится, поэтому модуль автор решил сделать внешним.

Он имеет собственный источник питания с батареей 2200 мАч. Используется и плата для зарядки от Pimoroni. Корпус для модуля распечатан на 3D-принтере.


Если нужны подробности о проекте, включая документацию, то вот ссылка и еще один пост автора в блоге.

Raspberry Pi — весьма интересная тема, но у нас есть и другие статьи, оцените — мы рассказываем о:

→ Могут ли десктопные видеокарты сравниться с серверными? Исследуем бенчмарки GPU от NVIDIA
→ Этому не научат на онлайн-курсах: к чему готовиться дежурному инженеру по эксплуатации
→ Построение Full-Mesh VPN-сети с использованием fastd, tinc, VpnCloud и тестирование производительности


Запись и стрим игр с Game Boy при помощи Raspberry Pi


Ретрогейминг — то, чем увлекаются миллионы человек, далеко не только гиков. Современные игры — конечно, хороши, но некоторые старые тайтлы просто чудо. И по сюжету, и по графическим элементам (и не важно, что это не 3D). Нашелся умелец, который разработал систему, позволяющую транслировать игры с Game Boy Color, плюс записывать видео. И эта система подключается к оригинальной консоли.

Базируется этот проект на «малинке», которая выполняет все необходимые расчеты. При этом на экране приставки нет никаких дополнительных элементов, так что игре ничего не мешает. Стрим идет с 24 fps, чего вполне достаточно для такой связки.


Пока что проект еще недоступен для сторонних пользователей, он еще дорабатывается, но уже выполняет все заявленные функции.



VR-шлем для мыши


А это уже научная разработка, она создана Schaffer-Nishimura Lab для исследований в области нейрологии. Шлем использует Raspberry Pi 4 для обработки видеопотока. Изображение показывается при помощи двух дисплеев в форме окружности. Как надеть шлем на мышь? Ну вот как-то так.



Необычно, но весьма интересно. Корпус для системы распечатан на 3D-принтере. Да, разрешение изображения составляет 240 x 210 пикселей. Больше технической информации о VR-шлеме для мыши можно получить на GitHub.

Объемный цифровой ассистент — анимешная девочка


Все эти Google Nest Mini, Alexa, Алиса и им подобные — хороши, но у них, если так можно выразиться, нет личности. Ну то есть особо не к чему привязаться — пластиковый корпус, пара кнопок, и на этом все.

На базе Raspberry Pi разработчик по имени Питер создал симпатичного цифрового ассистента, у которого есть лицо. Да что там — есть даже платье, прическа и симпатичные сережки. Это девушка по имени Maria, цифровой объемный ассистент, который, к тому же, интерактивен.

Управляет всем этим система на базе «малинки, вместе с искусственным интеллектом, распознаванием речи и прочими привычными уже функциями. Мария может неплохо отвечать, вести несложные беседы и выполнять различные задачи. Постепенно разработчик совершенствует эту систему, так что в скором времени она может стать еще лучше и совершеннее.

Для обработки данных используется Raspberry Pi 4B с подключенным микрофоном и динамиками. Корпус автор распечатал сам. Ну а для проецирования изображения используется 3,2 дюймовый экран с разрешением 800x600 пикселей.

Ссылка на проект с подробной информацией — вот здесь.

Ну а на сегодня все — не переключайтесь.       Doomsday компьютер на базе микроконтроллера Raspberry Pi Pico Doomsday компьютер на базе микроконтроллера Raspberry Pi Pico  Armachat Touch Picomputer          ссылке автора на GitHub        Подключаем к интернету Psion Подключаем к интернету Psion     Sidecar idecar        распечатан на 3D-принтере      то вот ссылка пост автора в блоге   Raspberry Pi — весьма интересная тема, но у нас есть и другие статьи, оцените — мы рассказываем о:

→ Могут ли десктопные видеокарты сравниться с серверными? Исследуем бенчмарки GPU от NVIDIA
→ Этому не научат на онлайн-курсах: к чему готовиться дежурному инженеру по эксплуатации
→ Построение Full-Mesh VPN-сети с использованием fastd, tinc, VpnCloud и тестирование производительности Raspberry Pi — весьма интересная тема, но у нас есть и другие статьи, оцените — мы рассказываем о:]]></text>
</doc>
