<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[AKTIAS_tech]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-10, 14:52]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/704644/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Борьба с автомобильными кибератаками — шведская лаборатория RISE Cyber Test Lab]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Автомобильные гаджеты]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[автомобили]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[безопасность]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[По мере того, как транспортные средства становятся все более подключенными, технологии кибербезопасности должны развиваться вместе с ними. Государственный научно-исследовательский институт Швеции (Research Institutes of Sweden - RISE) запустил лабораторию RISE Cyber Test Lab for Automotive, где автопроизводители смогут производить испытания автомобилей с использованием новейших кибертехнологий.
Лаборатория предоставляет услуги виртуализации, моделирования атак и тестирования на проникновение узлов, систем и транспортных средств в целом.
«Несмотря на то, что Швеция — небольшая страна, у нас есть несколько самых известных мировых автомобильных компаний», — говорит Томас Бодеклинт, операционный директор RISE.
В Швеции базируются несколько глобальных автопроизводителей - Scania, Volvo Trucks, Volvo Cars и Koenigsegg, а также стартапы Einride (автономные электрические грузовики), Polestar (электромобили бизнес-класса) и Volta Trucks (электрические коммерческие автомобили).
«Институт RISE не принадлежит какой-либо компании: он принадлежит правительству Швеции и является независимой организацией. Благодаря этому нам доверяют автопроизводители», — добавляет Томас.
Именно это делает Швецию подходящим местом для RISE Cyber Test Lab. Фактически, в стране уже есть ведущие в мире полигоны AstaZero и AWITAR для испытания дорожных систем и беспилотных транспортных средств. Бодеклинт объясняет, что «дополнив это исследованиями в области кибербезопасности, мы думаем, что создали нечто уникальное».
RISE начал планировать создание специальной лаборатории по тестированию автомобильной кибербезопасности в 2021 году после нескольких громких кибератак на автомобили по всему миру.
«Мы разворачиваем ведущий в мире центр с несколькими испытательными стендами, учеными и тщательно отобранными партнерами. Мы будем бороться с растущими киберугрозами вокруг подключенных автомобилей сегодня и в будущем. Автопроизводители не могут работать поодиночке в поиске способов борьбы с кибератаками. Необходимо использовать самый широкий спектр знаний и компетенций, чтобы вся отрасль могла извлечь выгоду из централизованных исследований», — комментирует Пиа Сандвик, генеральный директор RISE.
Тестирование транспортных средств на пределе их возможностей
RISE Cyber Test Lab работает с этичными хакерами. Несмотря на неоднозначность этого решения, Бодеклинт утверждает, что это даст преимущество в борьбе с кибератаками.
«Они профессионалы, но думают как настоящие хакеры, и у них есть необходимый опыт и знания, чтобы проверять системы на наличие слабых мест», — объясняет он.
Этические хакеры часто проводят так называемое тестирование на проникновение. Они понимают принципы работы настоящих хакеров, и ищут уязвимости, которые могут привести к нарушению безопасности. Бодеклинт подчеркивает важность обеспечения безопасности автомобилей не только на этапе разработки, но и при каждом обновлении программного обеспечения на протяжении всего жизненного цикла автомобиля.
«Это может показаться спорным, но мы твердо верим, что работа с этичными хакерами имеет решающее значение для тестирования автомобилей на пределе их возможностей. Этичные хакеры — избранные партнеры из уже существующего Cyber Range в Стокгольме», — говорит Бодеклинт. (Cyber Range – испытательный стенд RISE для проведения исследований кибербезопасности).
Возрастающее значение программного обеспечения
Кибератаки могут принимать самые разные формы, и уже были случаи, когда взламывались целые парки транспортных средств.
«Вполне разумно думать о будущих атаках программ-вымогателей, нацеленных на большое количество транспортных средств, могут быть атаки на целые парки служебных автомобилей или атаки, вызывающие проблемы у владельцев автомобилей определенной марки. Мы уже видели примеры атак на сторонних поставщиков услуг с целью проникновения внутрь систем транспортного средства. К тому же коммерческие приложения, использующие транспортное средство, часто имеют более низкую защиту от киберугроз и тоже являются потенциальными путями атак», — объясняет Бодеклинт. 
Взлом Яндекс.Такси в сентябре 2022
Обзор атак в автопроме 
Бодеклинт настаивает на том, что существует отчетливая тенденция роста числа инцидентов в области кибербезопасности, и «внедрение правил R155 и R156 Европейской экономической комиссии ООН является достаточно убедительным доказательством серьезности этой угрозы». 
Эти правила были выпущены в 2021 году и, в частности, касаются кибербезопасности транспортных средств. В них излагаются стандарты, которым должны соответствовать производители и поставщики транспортных средств. Они не только обеспечивают более безопасные дороги, но и способствуют свободному перемещению этих транспортных средств через границы.
Кибербезопасность ЕЭК ООН и Обновление программного обеспечения ЕЭК ООН
Подробный обзор новых правил от аудиторов 
Бодеклинт считает, что городская мобильность будет продолжать развиваться, а транспортные средства будут становиться все более подключенными. Потребность в кибербезопасности автомобилей постоянна.
«Почти все транспортные средства или другие средства и услуги мобильности сегодня зависят от той или иной степени подключенности. Мы видим все большую важность программного обеспечения в услугах мобильности. Приложение становится более важным, чем фактическое оборудование. Автомобильная сфера только начинает предоставлять услуги по подписке, которые уже широко распространены в музыкальном и медиа-бизнесе, как Spotify и Netflix», — прогнозирует Бодеклинт.
Лаборатория RISE Cyber Test Lab приступит к расширенному тестированию к началу 2023 года. В рамках подготовки уже полным ходом идут пилотные проекты, имитирующие кибератаки на транспортные средства и инфраструктуру зарядки электромобилей.
Немного статистики и прогнозов
RISE Cyber Test Lab запускается в беспрецедентное для отрасли время:
К 2026 г. на автомобили со встроенным подключением будет приходиться около 80% продаж автомобилей с подключением к Интернету (Businesswire, январь 2022 г. 
К 2030 году около 95% новых автомобилей, продаваемых по всему миру, будут подключены к сети, по сравнению с примерно 50% на сегодняшний день, по данным McKinsey & Company. 
Согласно прогнозам, к 2024 году автомобильная промышленность потеряет из-за кибератак ошеломляющую сумму в 505 миллиардов долларов. Хакеры становятся все более изощренными: 84,5% атак 2021 года осуществляются удаленно.    По мере того, как транспортные средства становятся все более подключенными, технологии кибербезопасности должны развиваться вместе с ними. Государственный научно-исследовательский институт Швеции (Research Institutes of Sweden - RISE) запустил лабораторию RISE Cyber Test Lab for Automotive, где автопроизводители смогут производить испытания автомобилей с использованием новейших кибертехнологий. Лаборатория предоставляет услуги виртуализации, моделирования атак и тестирования на проникновение узлов, систем и транспортных средств в целом. «Несмотря на то, что Швеция — небольшая страна, у нас есть несколько самых известных мировых автомобильных компаний», — говорит Томас Бодеклинт, операционный директор RISE. В Швеции базируются несколько глобальных автопроизводителей - Scania, Volvo Trucks, Volvo Cars и Koenigsegg, а также стартапы Einride (автономные электрические грузовики), Polestar (электромобили бизнес-класса) и Volta Trucks (электрические коммерческие автомобили). «Институт RISE не принадлежит какой-либо компании: он принадлежит правительству Швеции и является независимой организацией. Благодаря этому нам доверяют автопроизводители», — добавляет Томас. Именно это делает Швецию подходящим местом для RISE Cyber Test Lab. Фактически, в стране уже есть ведущие в мире полигоны AstaZero и AWITAR для испытания дорожных систем и беспилотных транспортных средств. Бодеклинт объясняет, что «дополнив это исследованиями в области кибербезопасности, мы думаем, что создали нечто уникальное». RISE начал планировать создание специальной лаборатории по тестированию автомобильной кибербезопасности в 2021 году после нескольких громких кибератак на автомобили по всему миру. «Мы разворачиваем ведущий в мире центр с несколькими испытательными стендами, учеными и тщательно отобранными партнерами. Мы будем бороться с растущими киберугрозами вокруг подключенных автомобилей сегодня и в будущем. Автопроизводители не могут работать поодиночке в поиске способов борьбы с кибератаками. Необходимо использовать самый широкий спектр знаний и компетенций, чтобы вся отрасль могла извлечь выгоду из централизованных исследований», — комментирует Пиа Сандвик, генеральный директор RISE. Тестирование транспортных средств на пределе их возможностей RISE Cyber Test Lab работает с этичными хакерами. Несмотря на неоднозначность этого решения, Бодеклинт утверждает, что это даст преимущество в борьбе с кибератаками. «Они профессионалы, но думают как настоящие хакеры, и у них есть необходимый опыт и знания, чтобы проверять системы на наличие слабых мест», — объясняет он. Этические хакеры часто проводят так называемое тестирование на проникновение. Они понимают принципы работы настоящих хакеров, и ищут уязвимости, которые могут привести к нарушению безопасности. Бодеклинт подчеркивает важность обеспечения безопасности автомобилей не только на этапе разработки, но и при каждом обновлении программного обеспечения на протяжении всего жизненного цикла автомобиля. «Это может показаться спорным, но мы твердо верим, что работа с этичными хакерами имеет решающее значение для тестирования автомобилей на пределе их возможностей. Этичные хакеры — избранные партнеры из уже существующего Cyber Range в Стокгольме», — говорит Бодеклинт. (Cyber Range – испытательный стенд RISE для проведения исследований кибербезопасности). Возрастающее значение программного обеспечения Кибератаки могут принимать самые разные формы, и уже были случаи, когда взламывались целые парки транспортных средств. «Вполне разумно думать о будущих атаках программ-вымогателей, нацеленных на большое количество транспортных средств, могут быть атаки на целые парки служебных автомобилей или атаки, вызывающие проблемы у владельцев автомобилей определенной марки. Мы уже видели примеры атак на сторонних поставщиков услуг с целью проникновения внутрь систем транспортного средства. К тому же коммерческие приложения, использующие транспортное средство, часто имеют более низкую защиту от киберугроз и тоже являются потенциальными путями атак», — объясняет Бодеклинт.  Взлом Яндекс.Такси в сентябре 2022 Взлом Яндекс.Такси в сентябре 2022 Обзор атак в автопроме  Обзор атак в автопроме  Бодеклинт настаивает на том, что существует отчетливая тенденция роста числа инцидентов в области кибербезопасности, и «внедрение правил R155 и R156 Европейской экономической комиссии ООН является достаточно убедительным доказательством серьезности этой угрозы».  Эти правила были выпущены в 2021 году и, в частности, касаются кибербезопасности транспортных средств. В них излагаются стандарты, которым должны соответствовать производители и поставщики транспортных средств. Они не только обеспечивают более безопасные дороги, но и способствуют свободному перемещению этих транспортных средств через границы. Кибербезопасность ЕЭК ООН и Обновление программного обеспечения ЕЭК ООН Кибербезопасность ЕЭК ООН Обновление программного обеспечения ЕЭК ООН Подробный обзор новых правил от аудиторов  Подробный обзор новых правил от аудиторов  Бодеклинт считает, что городская мобильность будет продолжать развиваться, а транспортные средства будут становиться все более подключенными. Потребность в кибербезопасности автомобилей постоянна. «Почти все транспортные средства или другие средства и услуги мобильности сегодня зависят от той или иной степени подключенности. Мы видим все большую важность программного обеспечения в услугах мобильности. Приложение становится более важным, чем фактическое оборудование. Автомобильная сфера только начинает предоставлять услуги по подписке, которые уже широко распространены в музыкальном и медиа-бизнесе, как Spotify и Netflix», — прогнозирует Бодеклинт. Лаборатория RISE Cyber Test Lab приступит к расширенному тестированию к началу 2023 года. В рамках подготовки уже полным ходом идут пилотные проекты, имитирующие кибератаки на транспортные средства и инфраструктуру зарядки электромобилей. Немного статистики и прогнозов RISE Cyber Test Lab запускается в беспрецедентное для отрасли время: К 2026 г. на автомобили со встроенным подключением будет приходиться около 80% продаж автомобилей с подключением к Интернету (Businesswire, январь 2022 г.  К 2026 г. на автомобили со встроенным подключением будет приходиться около 80% продаж автомобилей с подключением к Интернету (Businesswire, январь 2022 г.  К 2030 году около 95% новых автомобилей, продаваемых по всему миру, будут подключены к сети, по сравнению с примерно 50% на сегодняшний день, по данным McKinsey & Company.  К 2030 году около 95% новых автомобилей, продаваемых по всему миру, будут подключены к сети, по сравнению с примерно 50% на сегодняшний день, по данным McKinsey & Company.  Согласно прогнозам, к 2024 году автомобильная промышленность потеряет из-за кибератак ошеломляющую сумму в 505 миллиардов долларов. Хакеры становятся все более изощренными: 84,5% атак 2021 года осуществляются удаленно.  Согласно прогнозам, к 2024 году автомобильная промышленность потеряет из-за кибератак ошеломляющую сумму в 505 миллиардов долларов. Хакеры становятся все более изощренными: 84,5% атак 2021 года осуществляются удаленно.  ]]></text>
</doc>
