<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[OMEGA-quality]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-10, 13:17]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/704636/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[SuperIndustry — Dev log #0 – Начало приключения]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[C++]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Unreal Engine]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[unrealengine]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[unreal engine]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[unrealeditor]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[c++]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[superindustry]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка игр]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вступление
Привет, друзья! В этом цикле статей я максимально подробно буду рассказывать о процессе разработки игры на UE – SuperIndustry. Вы сможете на моем примере познать процесс разработки 3D игры на UE. Вкратце про игру: Представьте гибрид Oxygen not included и Satisfactory, в далеком будущем и на специфичной экзо планете. В игре будет простенький сюжет, который будет повествоваться через своеобразный дневник. Главная цель – улететь с планеты (либо же остаться на ней, и немного поиграв дойти до второй, более загадочной и неоднозначной концовки)
Начало разработки
Эта игра, в отличии от предыдущей на блюпринтах (https://omega-quality.itch.io/overkill), будет написана на c++, который я недавно начал изучать. Во время изучения плюсов я буду реализовывать в игре простенькие фичи, не требующие написания кода.
Первым делом я решил настроить освещение и персонажа. (Конечно же, не без проблем).
До
После
Освещение меня устраивает, но облака… мягко говоря не очень.
Новый вариант
Теперь нужно сделать картинку более сочной.
С визуалом пока что все.
Далее я решил поменять персонажа с манекена на космонавта. На скетчфабе я нашел вот такую бесплатную модельку космонавта (Еще и с ригом!).
Джекпот! – подумал я, но приключения только начинаются! Вместе с этой моделькой я отправился на Mixamo за анимациями, но он не захотел загружать модельку с ригом. Пришлось через 3д редактор удалять скелет персонажа. И только после этого, моделька успешно загрузилась на Mixamo.
После скачивания самых необходимых анимаций настало время импортировать все это в UE. (Добавление анимаций к персонажу в следующем выпуске)
:facepalm:
Оказалось, что текстуры нужно было импортировать отраженными по вертикали. А понял я это только после того, как посмотрел автоматически импортированные движком текстуры и сравнил их с исходными. Исправленный вариант:
Космонавт в оригинальном размере XDDD
Из небольших изменений: я решил сделать гравитацию более слабой и подвинуть камеру относительно персонажа.
На очереди главное меню. Я сгенерировал несколько десятков вариаций фона для меню с помощью MidJourney. Во время создания меню ничего интересного не произошло.
Итоговый результат
На текущий момент этого будет достаточно.
Механизмы
Во время изучения плюсов я делал механизмы и писал сюжет. Вкратце про механизмы.
Базовый (Будет несколько уровней механизмов) фундамент. На него можно разместить простые механизмы/
Базовый полый фундамент. На него можно разместить простые механизмы, требующие под собой пустое пространство (например, карьер).
Базовый защитный купол. Простой купол, защищающий от воздействия радиации и ультрафиолета:
Базовый кислородный наполнитель. Заправляет баллоны с кислородом.
Базовая солнечная панель. Вырабатывает немного электричества.
В следующем выпуске мы начнем превращать простые модельки в интерактивные механизмы.
Итог
Вот и подошел к концу первый выпуск. Мы определились с идеей игры, настроили камеру игрока, небо и освещение, удачно импортировали модельку персонажа, настроили гравитацию, закончили работу над частью моделей и начали делать главное меню.
В следующем выпуске
Страшный C++, реализация HUD, анимирование персонажа, новые механизмы. Вступление Привет, друзья! В этом цикле статей я максимально подробно буду рассказывать о процессе разработки игры на UE – SuperIndustry. Вы сможете на моем примере познать процесс разработки 3D игры на UE. Вкратце про игру: Представьте гибрид Oxygen not included и Satisfactory, в далеком будущем и на специфичной экзо планете. В игре будет простенький сюжет, который будет повествоваться через своеобразный дневник. Главная цель – улететь с планеты (либо же остаться на ней, и немного поиграв дойти до второй, более загадочной и неоднозначной концовки)   Начало разработки Эта игра, в отличии от предыдущей на блюпринтах (https://omega-quality.itch.io/overkill), будет написана на c++, который я недавно начал изучать. Во время изучения плюсов я буду реализовывать в игре простенькие фичи, не требующие написания кода. https://omega-quality.itch.io/overkill Первым делом я решил настроить освещение и персонажа. (Конечно же, не без проблем).  До    После Освещение меня устраивает, но облака… мягко говоря не очень.  Новый вариант Теперь нужно сделать картинку более сочной.   С визуалом пока что все. Далее я решил поменять персонажа с манекена на космонавта. На скетчфабе я нашел вот такую бесплатную модельку космонавта (Еще и с ригом!). космонавта   Джекпот! – подумал я, но приключения только начинаются! Вместе с этой моделькой я отправился на Mixamo за анимациями, но он не захотел загружать модельку с ригом. Пришлось через 3д редактор удалять скелет персонажа. И только после этого, моделька успешно загрузилась на Mixamo.   После скачивания самых необходимых анимаций настало время импортировать все это в UE. (Добавление анимаций к персонажу в следующем выпуске)    :facepalm: Оказалось, что текстуры нужно было импортировать отраженными по вертикали. А понял я это только после того, как посмотрел автоматически импортированные движком текстуры и сравнил их с исходными. Исправленный вариант:    Космонавт в оригинальном размере XDDD Из небольших изменений: я решил сделать гравитацию более слабой и подвинуть камеру относительно персонажа.   На очереди главное меню. Я сгенерировал несколько десятков вариаций фона для меню с помощью MidJourney. Во время создания меню ничего интересного не произошло.  Итоговый результат На текущий момент этого будет достаточно. Механизмы Во время изучения плюсов я делал механизмы и писал сюжет. Вкратце про механизмы. Базовый (Будет несколько уровней механизмов) фундамент. На него можно разместить простые механизмы/     Базовый полый фундамент. На него можно разместить простые механизмы, требующие под собой пустое пространство (например, карьер).     Базовый защитный купол. Простой купол, защищающий от воздействия радиации и ультрафиолета:   Базовый кислородный наполнитель. Заправляет баллоны с кислородом.   Базовая солнечная панель. Вырабатывает немного электричества.   В следующем выпуске мы начнем превращать простые модельки в интерактивные механизмы. Итог Вот и подошел к концу первый выпуск. Мы определились с идеей игры, настроили камеру игрока, небо и освещение, удачно импортировали модельку персонажа, настроили гравитацию, закончили работу над частью моделей и начали делать главное меню. В следующем выпуске Страшный C++, реализация HUD, анимирование персонажа, новые механизмы.   ]]></text>
</doc>
