<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<original_author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[the economist]]></item>
	</original_author>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[koleso2022]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-09, 21:18]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/704598/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Microsoft, Activision-Blizzard и будущее игр. Переход на подписку и стриминг усложняет гигантское слияние]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка для Office 365]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Activision-Blizzard]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Самый кассовый фильм года «Лучший стрелок: Маверик» за первый месяц собрал 1 миллиард долларов.
Самая большая игра «Call of Duty: Modern Warfare II» заняла столько же всего за десять дней.
Подстегиваемая пандемией, которая привела к увеличению расходов на видеоигры почти на четверть в 2020 году, мировая выручка игровой индустрии в этом году превысит 170 миллиардов долларов, что примерно в пять раз превышает мировые кассовые сборы.
Растущая ценность игр привлекает внимание регулирующих органов.
В январе Microsoft, производящая консоль Xbox, согласилась купить Activision-Blizzard, издателя игр, включая франшизу Call of Duty, за 69 миллиардов долларов.
Это крупнейшее приобретение в истории Microsoft и, безусловно, крупнейшее в игровой индустрии.
Регуляторы из 16 территорий расследовали сделку. За последние два месяца Британское управление по конкуренции и рынкам (CMA) и Европейская комиссия подробно изучили его;
ожидается, что Федеральная торговая комиссия Америки (ftc) примет решение в ближайшее время.
Если хоть один из этих трех мегарегуляторов скажет «нет», игра может быть окончена.
Проблема - рынок консолей.
На протяжении двух десятилетий Sony и Nintendo одерживали верх в «консольных войнах», даже несмотря на то, что проблемы с цепочкой поставок препятствовали продажам новейшей PlayStation от Sony (см. диаграмму).
Тем не менее, Sony опасается, что геймеры могут отказаться от PlayStation, если Microsoft сделает Call of Duty эксклюзивным для Xbox.
В эту игру играют около 45% владельцев PlayStation.
Ни один из консольных игроков не в состоянии проповедовать эксклюзивность.
Sony убрала такие игры для PlayStation, как «Uncharted» и «God of War», на Xbox. Microsoft в любом случае говорит, что сохранение Call of Duty на PlayStation, где она зарабатывает сотни миллионов долларов в год, является «коммерческим императивом для… экономики сделки.
Две вещи усложняют картину.
Одним из них является изменение нормативной погоды.
Инсайдеры Microsoft ворчат, что еще несколько лет назад сделка с Activision была бы заключена. Однако в последнее время борцы за доверительное управление напали на крупные технологические компании, встревоженные их хищническим ростом.
(В прошлом году Microsoft стала второй компанией после Apple, преодолевшей отметку в 2 триллиона долларов с точки зрения рыночной капитализации, хотя ее стоимость с тех пор снизилась.)
В сентябре европейские судьи оставили в силе штраф в размере более 4 миллиардов долларов против Google за злоупотребление своим положением на рынке мобильных операционных систем.
Британия исследует рекламные платформы Google и Meta, торговую площадку Amazon и мобильные браузеры Apple и Google.
Вторая сложность — изменение рынка игр.
Microsoft подчеркивает слабость своего текущего положения:
последнее место на консолях, седьмое место на ПК и нигде на мобильных устройствах.
Тем не менее, Microsoft занимает лидирующие позиции на развивающемся рынке подписок на игры и занимает хорошие позиции во все еще новом бизнесе облачных игр, в которых действие транслируется на экран в стиле Netflix.
На долю Microsoft приходится 41% рынка игр по подписке против 30% Sony и 10% Nintendo.
Среди подписных сервисов с игровыми библиотеками (в отличие, например, от сервисов, предназначенных для многопользовательских игр) доля сервиса Microsoft Game Pass составляет 57%.
Добавление «Call of Duty» в библиотеку Microsoft сделало бы Game Pass еще более привлекательным, независимо от того, будет ли игра по-прежнему доступна для покупки на PlayStation.
Действительно, игра станет еще более ценной, если вы сможете приобрести эту игру в другом месте по цене 60 долларов.
Переход к подписке и облачным играм может «изменить конкурентную среду», а слияние Activision может «склонить… рынок в пользу Microsoft до того, как будущие конкуренты получат шанс развиваться.
Тем не менее, неясно, произойдет ли такой сдвиг и когда.
Игры по подписке быстро растут, но даже через пять лет они будут составлять менее 10% расходов на игры.
Стриминг из облака по-прежнему менее популярен.
Google закроет Stadia, свой сервис облачных игр, в январе.
Сервис Amazon Luna еще не запущен.
Microsoft, которая отдельно управляет Azure, второй по величине облачной сетью в мире, имеет хорошие возможности для облачных игр, если и когда она появится.
Но на данный момент облачные потоковые сервисы составляют менее 1% расходов на игры.
Большинство наблюдателей ожидают, что приобретение в конечном итоге состоится при соблюдении нескольких условий; блокирование сделки на основании того, как рынок игр может выглядеть в отдаленном будущем, было бы трудно защитить.
Тем не менее, прежняя недальновидность регулирующих органов в рассмотрении технологических слияний заставила их очень бдительно относиться к последствиям сегодняшних сделок.
Microsoft играет в игру слияний в самых сложных условиях.   Самый кассовый фильм года «Лучший стрелок: Маверик» за первый месяц собрал 1 миллиард долларов. Самая большая игра «Call of Duty: Modern Warfare II» заняла столько же всего за десять дней. Подстегиваемая пандемией, которая привела к увеличению расходов на видеоигры почти на четверть в 2020 году, мировая выручка игровой индустрии в этом году превысит 170 миллиардов долларов, что примерно в пять раз превышает мировые кассовые сборы. Растущая ценность игр привлекает внимание регулирующих органов. В январе Microsoft, производящая консоль Xbox, согласилась купить Activision-Blizzard, издателя игр, включая франшизу Call of Duty, за 69 миллиардов долларов. Это крупнейшее приобретение в истории Microsoft и, безусловно, крупнейшее в игровой индустрии. Регуляторы из 16 территорий расследовали сделку. За последние два месяца Британское управление по конкуренции и рынкам (CMA) и Европейская комиссия подробно изучили его; ожидается, что Федеральная торговая комиссия Америки (ftc) примет решение в ближайшее время. Если хоть один из этих трех мегарегуляторов скажет «нет», игра может быть окончена. Проблема - рынок консолей. На протяжении двух десятилетий Sony и Nintendo одерживали верх в «консольных войнах», даже несмотря на то, что проблемы с цепочкой поставок препятствовали продажам новейшей PlayStation от Sony (см. диаграмму).    Тем не менее, Sony опасается, что геймеры могут отказаться от PlayStation, если Microsoft сделает Call of Duty эксклюзивным для Xbox. В эту игру играют около 45% владельцев PlayStation. Ни один из консольных игроков не в состоянии проповедовать эксклюзивность. Sony убрала такие игры для PlayStation, как «Uncharted» и «God of War», на Xbox. Microsoft в любом случае говорит, что сохранение Call of Duty на PlayStation, где она зарабатывает сотни миллионов долларов в год, является «коммерческим императивом для… экономики сделки. Две вещи усложняют картину. Одним из них является изменение нормативной погоды. Инсайдеры Microsoft ворчат, что еще несколько лет назад сделка с Activision была бы заключена. Однако в последнее время борцы за доверительное управление напали на крупные технологические компании, встревоженные их хищническим ростом. (В прошлом году Microsoft стала второй компанией после Apple, преодолевшей отметку в 2 триллиона долларов с точки зрения рыночной капитализации, хотя ее стоимость с тех пор снизилась.) В сентябре европейские судьи оставили в силе штраф в размере более 4 миллиардов долларов против Google за злоупотребление своим положением на рынке мобильных операционных систем. Британия исследует рекламные платформы Google и Meta, торговую площадку Amazon и мобильные браузеры Apple и Google. Вторая сложность — изменение рынка игр. Microsoft подчеркивает слабость своего текущего положения: последнее место на консолях, седьмое место на ПК и нигде на мобильных устройствах. Тем не менее, Microsoft занимает лидирующие позиции на развивающемся рынке подписок на игры и занимает хорошие позиции во все еще новом бизнесе облачных игр, в которых действие транслируется на экран в стиле Netflix. На долю Microsoft приходится 41% рынка игр по подписке против 30% Sony и 10% Nintendo. Среди подписных сервисов с игровыми библиотеками (в отличие, например, от сервисов, предназначенных для многопользовательских игр) доля сервиса Microsoft Game Pass составляет 57%. Добавление «Call of Duty» в библиотеку Microsoft сделало бы Game Pass еще более привлекательным, независимо от того, будет ли игра по-прежнему доступна для покупки на PlayStation. Действительно, игра станет еще более ценной, если вы сможете приобрести эту игру в другом месте по цене 60 долларов. Переход к подписке и облачным играм может «изменить конкурентную среду», а слияние Activision может «склонить… рынок в пользу Microsoft до того, как будущие конкуренты получат шанс развиваться. Тем не менее, неясно, произойдет ли такой сдвиг и когда. Игры по подписке быстро растут, но даже через пять лет они будут составлять менее 10% расходов на игры. Стриминг из облака по-прежнему менее популярен. Google закроет Stadia, свой сервис облачных игр, в январе. Сервис Amazon Luna еще не запущен. Microsoft, которая отдельно управляет Azure, второй по величине облачной сетью в мире, имеет хорошие возможности для облачных игр, если и когда она появится. Но на данный момент облачные потоковые сервисы составляют менее 1% расходов на игры. Большинство наблюдателей ожидают, что приобретение в конечном итоге состоится при соблюдении нескольких условий; блокирование сделки на основании того, как рынок игр может выглядеть в отдаленном будущем, было бы трудно защитить. Тем не менее, прежняя недальновидность регулирующих органов в рассмотрении технологических слияний заставила их очень бдительно относиться к последствиям сегодняшних сделок. Microsoft играет в игру слияний в самых сложных условиях.]]></text>
</doc>
