<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[phillennium]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-09, 15:57]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/jugru/blog/704428/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Весенние конференции JUG Ru Group: много офлайна и много онлайна]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании JUG Ru Group]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[JavaScript]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Java]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[C++]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка мобильных приложений]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[heisenbug]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[holyjs]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[jpoint]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[mobius]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[c++ russia]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[конференция]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Помните доисторические времена вроде 2019 года, когда ещё не было пандемии? Тогда мы проводили офлайновые конференции, и обычно они длились дня два с утра до вечера: можно успеть и доклады послушать, и наобщаться вволю.
В эпоху онлайн-конференций многие ностальгировали по этому и просили «вернуть как было». Однако другие участники успели полюбить удобство онлайна (например, те, кто живёт далеко от Москвы/Петербурга). И просто вернуть прежний формат означало бы сделать им хуже.
Поэтому на наших весенних конференциях мы постараемся, чтобы никто не ушёл обиженным: и офлайн будет двухдневным (с 2019-го такое не делали), и у онлайн-участников будет много контента. Подробности — под катом.
Формат
Тут можно сбиться, так что следите за руками:
Сначала у каждой конференции будет полностью онлайновая двухдневная часть.
А вторая часть пройдёт в Москве и даст возможность на два дня окунуться в офлайн. И важный нюанс в следующем: те, кто не готов добраться до московской площадки, смогут и к этой части подключиться по интернету. Конечно, «ту самую атмосферу офлайна» удалённо не получишь, но вот посмотреть в реальном времени доклады и задать спикерам вопросы вполне можно.
Поэтому у участников есть выбор из двух вариантов билетов:
Online: к обеим частям подключаться в онлайне откуда угодно
Online + Offline: первую часть смотреть за компьютером, а на вторую прийти лично
Конференции и даты
С форматом разобрались, теперь перечислим все даты:
Heisenbug (тестирование): 11-12 апреля в онлайне, 16-17 апреля в Москве
JPoint (Java-разработка): 12-13 апреля в онлайне, 18-19 апреля в Москве
C++ Russia (разработка на C++): 11-12 мая в онлайне, 23-24 мая в Москве
Mobius (мобильная разработка): 12-13 мая в онлайне, 19-20 мая в Москве
HolyJS (JavaScript-разработка): 15-16 мая в онлайне, 21-22 мая в Москве
Кроме основных конференций, традиционно планируем провести и бесплатный однодневный онлайн-фестиваль TechTrain, его даты назовём позже.
Выступить с докладом
Сейчас до конференции ещё есть время подготовить хороший доклад, так что если вам есть чем поделиться, самое время подать заявку. Заходите на сайт интересующей конференции и ищите там кнопку «стать спикером».
Какие темы подходят любой из конференций, можно узнать как раз с помощью этой кнопки. А общие принципы такие:
Мы любим доклады с технической конкретикой (а не софт-скиллы вроде «как разговаривать с заказчиком», общие слова про «будущее метавселенных» и маркетинговые слоганы «все срочно переходите на X»).
Если не уверены, подходит ли тема и достаточно ли у вас знаний — всё равно подавайтесь, а дальше программный комитет подскажет.
В заключение
Больше информации есть на сайтах конференций. Пока что там ещё нет программ, но можно подписаться на рассылку или на соцсети конференции, чтобы не пропустить позже новости о докладах. Также напомним, что билеты имеют свойство дорожать со временем, так что брать их до появления программы выгоднее.
А тем, кому для принятия решения хочется в целом понять «что на этой конференции в принципе бывает», советуем открыть её канал на YouTube с записями докладов прошлых лет:
Heisenbug
JPoint
C++ Russia
Mobius
HolyJS
Если остались вопросы, смело задавайте в комментариях. А мы пока пойдём дальше готовить конференции, чтобы весной вам было интересно.   Помните доисторические времена вроде 2019 года, когда ещё не было пандемии? Тогда мы проводили офлайновые конференции, и обычно они длились дня два с утра до вечера: можно успеть и доклады послушать, и наобщаться вволю. В эпоху онлайн-конференций многие ностальгировали по этому и просили «вернуть как было». Однако другие участники успели полюбить удобство онлайна (например, те, кто живёт далеко от Москвы/Петербурга). И просто вернуть прежний формат означало бы сделать им хуже. Поэтому на наших весенних конференциях мы постараемся, чтобы никто не ушёл обиженным: и офлайн будет двухдневным (с 2019-го такое не делали), и у онлайн-участников будет много контента. Подробности — под катом. весенних конференциях  Формат Тут можно сбиться, так что следите за руками: Сначала у каждой конференции будет полностью онлайновая двухдневная часть.
А вторая часть пройдёт в Москве и даст возможность на два дня окунуться в офлайн. И важный нюанс в следующем: те, кто не готов добраться до московской площадки, смогут и к этой части подключиться по интернету. Конечно, «ту самую атмосферу офлайна» удалённо не получишь, но вот посмотреть в реальном времени доклады и задать спикерам вопросы вполне можно. Сначала у каждой конференции будет полностью онлайновая двухдневная часть. Сначала у каждой конференции будет полностью онлайновая двухдневная часть. А вторая часть пройдёт в Москве и даст возможность на два дня окунуться в офлайн. И важный нюанс в следующем: те, кто не готов добраться до московской площадки, смогут и к этой части подключиться по интернету. Конечно, «ту самую атмосферу офлайна» удалённо не получишь, но вот посмотреть в реальном времени доклады и задать спикерам вопросы вполне можно. А вторая часть пройдёт в Москве и даст возможность на два дня окунуться в офлайн. И важный нюанс в следующем: те, кто не готов добраться до московской площадки, смогут и к этой части подключиться по интернету. Конечно, «ту самую атмосферу офлайна» удалённо не получишь, но вот посмотреть в реальном времени доклады и задать спикерам вопросы вполне можно. Поэтому у участников есть выбор из двух вариантов билетов: Online: к обеим частям подключаться в онлайне откуда угодно
Online + Offline: первую часть смотреть за компьютером, а на вторую прийти лично Online: к обеим частям подключаться в онлайне откуда угодно Online: к обеим частям подключаться в онлайне откуда угодно Online + Offline: первую часть смотреть за компьютером, а на вторую прийти лично Online + Offline: первую часть смотреть за компьютером, а на вторую прийти лично  Конференции и даты С форматом разобрались, теперь перечислим все даты: Heisenbug (тестирование): 11-12 апреля в онлайне, 16-17 апреля в Москве
JPoint (Java-разработка): 12-13 апреля в онлайне, 18-19 апреля в Москве
C++ Russia (разработка на C++): 11-12 мая в онлайне, 23-24 мая в Москве
Mobius (мобильная разработка): 12-13 мая в онлайне, 19-20 мая в Москве
HolyJS (JavaScript-разработка): 15-16 мая в онлайне, 21-22 мая в Москве Heisenbug (тестирование): 11-12 апреля в онлайне, 16-17 апреля в Москве Heisenbug (тестирование): 11-12 апреля в онлайне, 16-17 апреля в Москве Heisenbug Heisenbug JPoint (Java-разработка): 12-13 апреля в онлайне, 18-19 апреля в Москве JPoint (Java-разработка): 12-13 апреля в онлайне, 18-19 апреля в Москве JPoint JPoint C++ Russia (разработка на C++): 11-12 мая в онлайне, 23-24 мая в Москве C++ Russia (разработка на C++): 11-12 мая в онлайне, 23-24 мая в Москве C++ Russia C++ Russia Mobius (мобильная разработка): 12-13 мая в онлайне, 19-20 мая в Москве Mobius (мобильная разработка): 12-13 мая в онлайне, 19-20 мая в Москве Mobius Mobius HolyJS (JavaScript-разработка): 15-16 мая в онлайне, 21-22 мая в Москве HolyJS (JavaScript-разработка): 15-16 мая в онлайне, 21-22 мая в Москве HolyJS HolyJS Кроме основных конференций, традиционно планируем провести и бесплатный однодневный онлайн-фестиваль TechTrain, его даты назовём позже.  Выступить с докладом Сейчас до конференции ещё есть время подготовить хороший доклад, так что если вам есть чем поделиться, самое время подать заявку. Заходите на сайт интересующей конференции и ищите там кнопку «стать спикером». Какие темы подходят любой из конференций, можно узнать как раз с помощью этой кнопки. А общие принципы такие: Мы любим доклады с технической конкретикой (а не софт-скиллы вроде «как разговаривать с заказчиком», общие слова про «будущее метавселенных» и маркетинговые слоганы «все срочно переходите на X»).
Если не уверены, подходит ли тема и достаточно ли у вас знаний — всё равно подавайтесь, а дальше программный комитет подскажет. Мы любим доклады с технической конкретикой (а не софт-скиллы вроде «как разговаривать с заказчиком», общие слова про «будущее метавселенных» и маркетинговые слоганы «все срочно переходите на X»). Мы любим доклады с технической конкретикой (а не софт-скиллы вроде «как разговаривать с заказчиком», общие слова про «будущее метавселенных» и маркетинговые слоганы «все срочно переходите на X»). Если не уверены, подходит ли тема и достаточно ли у вас знаний — всё равно подавайтесь, а дальше программный комитет подскажет. Если не уверены, подходит ли тема и достаточно ли у вас знаний — всё равно подавайтесь, а дальше программный комитет подскажет.  В заключение Больше информации есть на сайтах конференций. Пока что там ещё нет программ, но можно подписаться на рассылку или на соцсети конференции, чтобы не пропустить позже новости о докладах. Также напомним, что билеты имеют свойство дорожать со временем, так что брать их до появления программы выгоднее. сайтах конференций А тем, кому для принятия решения хочется в целом понять «что на этой конференции в принципе бывает», советуем открыть её канал на YouTube с записями докладов прошлых лет: Heisenbug
JPoint
C++ Russia
Mobius
HolyJS Heisenbug Heisenbug Heisenbug JPoint JPoint JPoint C++ Russia C++ Russia C++ Russia Mobius Mobius Mobius HolyJS HolyJS HolyJS Если остались вопросы, смело задавайте в комментариях. А мы пока пойдём дальше готовить конференции, чтобы весной вам было интересно. ]]></text>
</doc>
