<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[R72]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-09, 11:37]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/704300/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Концепция ландшафта 1С-систем на предприятии]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Виртуализация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Серверная оптимизация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[1С]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[1С]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ландшафт]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[зона]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[кластер]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нагрузка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ит-инфраструктура]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[схемотехника]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[При работе с семейством программ 1С возникает потребность упорядочить размещение программных ресурсов и сервисных данных в корпоративном ландшафте.
На представленной визуализации попытка такого упорядочивания по итогам нескольких лет работы на разных проектах. Эта раскладка проистекает из рекомендаций самой 1С, имеющихся на ИТС. Но в оригинале было три зоны, а в представленном размещении практика заставила выделить семь зон.
Цель:
1) Организовать ландшафт 1С не хаотично, а под определённые критерии.
2) Выдать ИТ-службе карту размещения ресурсов, которая:
a. 1Снику обеспечивает систематизацию управления внутри своей «песочницы»;
b. Позволяет ИТ-службе получить свободу в самостоятельном масштабировании и размещении ландшафта 1С.
3) Заменить картой ландшафта (одной картинкой) гору описаний.
Критериями создания зон избраны:
1) Целевое назначение ресурса.
2) Объём (нагрузка) и виды операций.
3) Количество и тип пользователей.
Каждая выделенная вертикальная зона отличается по трём перечисленным выше критериям На самом деле, при внимательном прочтении, критериев пять – три качественных (назначение , вид операции, вид пользователя), два количественных (объём операций и количество пользователей).
Например: Подготовительная и Файловая зоны по назначению, по сути, обе являются файловыми зонами, но в Файловой зоне (хранилище) предполагается интенсивный обмен файлами с системой, а Подготовительная зона предполагает достаточно редкое обращение к её файлам.
Второй пример: Продукционная зона и зона Разработки отличаются по назначению и объёму операций. В зоне Разработки предполагается очень высокий уровень нагрузки в определённые периоды времени (чаще всего ночь, мёрджинг) в сочетании с более спокойными периодами кодинга днём. Продукционная зона под нагрузкой всегда (у большинства организаций с покрытием всех часовых поясов  или широкой дуги часовых поясов), но в ночные часы у большинства предприятий предполагается технологическое окно с более низкой нагрузкой.
Внутри зон прямоугольники обозначают те или иные ресурсы. Прямоугольники могут размножаться внутри зоны под потребности конкретной организации и характеризуются обособленным размещением. Не обязательно наличие каждого из прямоугольников в конкретной организации, но ландшафт стоит проектировать в расчёте на то, что представленные объекты внутри зоны рано или поздно на предприятии будут гарантированно заполнены.
Однотипные прямоугольники могут объединяться в кластеры внутри зоны. Но выход размещения из зоны допускается только при изменении трёх критериев, указанных выше. Для критериев 2 и 3 могут быть введены количественные определители (интервалы).
Результат:
1) ИТ-служба может на своё усмотрение размещать зоны и кластеры на физических серверах, в облаке, в виртуальных машинах или докерах;
2) Языком взаимодействия между ИТ-службой и 1С-службой и инструментом упорядочивания взаимодействия становится адресация (именование) зон и кластеров (прямоугольников);
3) Ландшафт для 1Сника остаётся неизменным и предсказуемым (программируемым!) при любых изменениях в ИТ-инфраструктуре.
Предложенная схема ландшафта суть есть законченный идеал нихт, поэтому приветствуются предложения и идеи. :-)   При работе с семейством программ 1С возникает потребность упорядочить размещение программных ресурсов и сервисных данных в корпоративном ландшафте. На представленной визуализации попытка такого упорядочивания по итогам нескольких лет работы на разных проектах. Эта раскладка проистекает из рекомендаций самой 1С, имеющихся на ИТС. Но в оригинале было три зоны, а в представленном размещении практика заставила выделить семь зон. Цель: Цель 1) Организовать ландшафт 1С не хаотично, а под определённые критерии. 2) Выдать ИТ-службе карту размещения ресурсов, которая: a. 1Снику обеспечивает систематизацию управления внутри своей «песочницы»; a. 1Снику обеспечивает систематизацию управления внутри своей «песочницы»; b. Позволяет ИТ-службе получить свободу в самостоятельном масштабировании и размещении ландшафта 1С. b. Позволяет ИТ-службе получить свободу в самостоятельном масштабировании и размещении ландшафта 1С. 3) Заменить картой ландшафта (одной картинкой) гору описаний. Критериями создания зон избраны: 1) Целевое назначение ресурса. 2) Объём (нагрузка) и виды операций. 3) Количество и тип пользователей. Каждая выделенная вертикальная зона отличается по трём перечисленным выше критериям На самом деле, при внимательном прочтении, критериев пять – три качественных (назначение , вид операции, вид пользователя), два количественных (объём операций и количество пользователей). На самом деле, при внимательном прочтении, критериев пять – три качественных (назначение , вид операции, вид пользователя), два количественных (объём операций и количество пользователей). На самом деле, при внимательном прочтении, критериев пять – три качественных (назначение , вид операции, вид пользователя), два количественных (объём операций и количество пользователей). Например: Подготовительная и Файловая зоны по назначению, по сути, обе являются файловыми зонами, но в Файловой зоне (хранилище) предполагается интенсивный обмен файлами с системой, а Подготовительная зона предполагает достаточно редкое обращение к её файлам. Второй пример: Продукционная зона и зона Разработки отличаются по назначению и объёму операций. В зоне Разработки предполагается очень высокий уровень нагрузки в определённые периоды времени (чаще всего ночь, мёрджинг) в сочетании с более спокойными периодами кодинга днём. Продукционная зона под нагрузкой всегда (у большинства организаций с покрытием всех часовых поясов  или широкой дуги часовых поясов), но в ночные часы у большинства предприятий предполагается технологическое окно с более низкой нагрузкой. Внутри зон прямоугольники обозначают те или иные ресурсы. Прямоугольники могут размножаться внутри зоны под потребности конкретной организации и характеризуются обособленным размещением. Не обязательно наличие каждого из прямоугольников в конкретной организации, но ландшафт стоит проектировать в расчёте на то, что представленные объекты внутри зоны рано или поздно на предприятии будут гарантированно заполнены. Однотипные прямоугольники могут объединяться в кластеры внутри зоны. Но выход размещения из зоны допускается только при изменении трёх критериев, указанных выше. Для критериев 2 и 3 могут быть введены количественные определители (интервалы). Результат:]]></text>
</doc>
