<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[redmadrobot]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-16, 15:12]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/redmadrobot/blog/705978/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Поиск единомышленников, помощник при релокейте и подписка на всё: концепты с зимнего хакатона red_mad_robot]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании red_mad_robot]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Хакатоны]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[red_mad_robot]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[android development]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ios development]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[hackathon]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чтобы не заржаветь, роботы регулярно проводят хакатоны. И конец года — отличное время для очередной тренировки, которую организовал руководитель нашего iOS-отдела Лёша Тюрнин.
Семь железных команд за сутки придумали прототипы сервисов, которых им не хватает сегодня. Именно о них, с видео и презентациями, — в этом материале.
cAR — мобильное приложение для подбора и осмотра автомобиля
Команда: Макс Голов, Боря Дипнер, Наташа Залесская, Алина Игнатьева
Команда представила приложение для автовладельцев (в том числе и потенциальных), автоподборщиков, перекупщиков, оценщиков и автосалонов. Все они так или иначе сталкиваются с общими проблемами: долго искать на форумах типичную информацию, недостаточно компетенций для оценки, долгие осмотры и т. д.
Согласно концепту, в мобильном приложении представлены карточки множества моделей автомобилей. В каждой из них — перечень возможных неполадок с той или иной степенью критичности. Все возможные неполадки можно посмотреть с помощью AR (не зря приложение так называется!) — на настоящем автомобиле или его 3D-модели. Для анализа работы двигателя нужно записать аудио, обработать его в приложении и получить список возможных проблем.
Кроме того, в приложении доступен подробный график технического обслуживания, виртуальная комната примерки дисков и база знаний.
Подробнее о технологиях и способах монетизации концепта можно посмотреть в презентации или видео ниже.
Трекер активности
Команда: Артём Ковалёв, Петя Тартынских, Марина Щербань, Дима Арсенович
Концепт команды объединяет таск-трекер, фитнес-трекер и трекер привычек в единый трекер активности. Он фиксирует активность разных типов, агрегирует информацию, анализирует статистику и формирует рекомендации. В перспективе у приложения есть возможность трансформироваться в «активную» социальную сеть.
О технологиях, использованных в прототипе — в презентации концепта и видео ниже.
Сервис Buddy — личный гид в «непростых путешествиях»
Команда: Олег Краснов, Илья Груздев, Валера Черевков, Юля Гранкина
Тема релокейта оказалась настолько актуальной, что сразу три команды представили концепты приложений на эту тему. Первая представила сервис Buddy.
Существующие гайды по релокации либо слишком объёмные и требуют много времени на вгружение, либо направлены на слишком узкую аудиторию. Поэтому ценность концепта этой команды сформулирована лаконично — «личная инструкция по переезду и освоению нового города».
Инструкции по переезду формируются, исходя из ресурсов и предпочтений пользователя. Он также сможет лично проконсультироваться со специалистами из разных сфер: риэлтором, юристом, экскурсоводом и т. д.
О масштабировании сервиса и его визуальной концепции — в презентации и видео ниже.
Сервис Tracker Trip — помощник при путешествиях
Команда: Андрей Толмачёв, Бауыржан Нургалиев, Маша Ковальчук, Даша Леонова
Сервис ребят объединяет в себе чек-лист для оформления нужных документов, поиск страны по критериям визы и сроку пребывания, сканирование виз и штампов для диджитал-загранника, трекер геолокации и хранилище личных документов с доступом по биометрии.
Подробный макет можно посмотреть в презентации и видео ниже.
Приложение-помощник при релокейте
Команда: Дима Гавриков, Антон Емогуров, Настя Гомилко, Паша Охотин
Ребята предложили собрать в одном приложении всю необходимую информацию, чтобы сделать процесс релокации максимально комфортным. По задумке в сервисе должны быть фичи с хранением документов, информацией о требованиях для получения визы и отслеживанием времени до её окончания.
Подробнее о монетизации и экранах приложения — в презентации и видео ниже.
Сервис Alfred с «подпиской на всё»
Команда: Денис Шарапов, Кристина Перегудова, Миша Куликов, Матвей Мясоедов
Почти 40% представителей поколения Y между покупкой и арендой недвижимости выбирают последнюю. Они хотят вкладываться в эмоции, а не вещи. В свою очередь осознанное и экологичное потребление находится на достаточном уровне, чтобы потребители отказывались от товаров, не имеющих экологичных аналогов.
Поэтому команда предлагает пользователю почувствовать себя Брюсом Уэйном благодаря сервису Alfred с «подпиской на всё»: от жилья, еды и одежды до концертов, бытовой техники и психотерапии.
О драйверах приложения, ключевой модели создания услуг, анализе бизнес-модели и роадмапе — в презентации и видео ниже.
Мобильное приложения для поиска единомышленников
Команда: Саша Серебренникова, Лера Носенко, Кристина Мягкова, Оля Николаева
Тенденции роста межличностных отношений требуют создавать новые алгоритмы поиска аудитории для совместного времяпрепровождения. Порой нам сложно найти друга или коллегу, с которым можно пойти в театр или на концерт, особенно, когда многие территориально распределены.
Исходя из этого, команда предложила создать мобильный сервис для поиска единомышленников — для совместных прогулок, обедов или походов на различные мероприятия. Сервис основан на совместимости характеров, увлечений и местоположения.
Подробнее о реализации базовой функциональности и задачах на развитие — в презентации и видео ниже.
Все видео с Хакатона можно посмотреть в этом плейлисте. Железной экспертизой делимся в телеграм-канале red_mad_dev и на одноимённом YouTube-канале.   Чтобы не заржаветь, роботы регулярно проводят хакатоны. И конец года — отличное время для очередной тренировки, которую организовал руководитель нашего iOS-отдела Лёша Тюрнин. Семь железных команд за сутки придумали прототипы сервисов, которых им не хватает сегодня. Именно о них, с видео и презентациями, — в этом материале.  cAR — мобильное приложение для подбора и осмотра автомобиля Команда: Макс Голов, Боря Дипнер, Наташа Залесская, Алина Игнатьева Команда: Макс Голов, Боря Дипнер, Наташа Залесская, Алина Игнатьева Команда представила приложение для автовладельцев (в том числе и потенциальных), автоподборщиков, перекупщиков, оценщиков и автосалонов. Все они так или иначе сталкиваются с общими проблемами: долго искать на форумах типичную информацию, недостаточно компетенций для оценки, долгие осмотры и т. д. Согласно концепту, в мобильном приложении представлены карточки множества моделей автомобилей. В каждой из них — перечень возможных неполадок с той или иной степенью критичности. Все возможные неполадки можно посмотреть с помощью AR (не зря приложение так называется!) — на настоящем автомобиле или его 3D-модели. Для анализа работы двигателя нужно записать аудио, обработать его в приложении и получить список возможных проблем. Кроме того, в приложении доступен подробный график технического обслуживания, виртуальная комната примерки дисков и база знаний. Подробнее о технологиях и способах монетизации концепта можно посмотреть в презентации или видео ниже. в презентации  Трекер активности Команда: Артём Ковалёв, Петя Тартынских, Марина Щербань, Дима Арсенович Команда: Артём Ковалёв, Петя Тартынских, Марина Щербань, Дима Арсенович Концепт команды объединяет таск-трекер, фитнес-трекер и трекер привычек в единый трекер активности. Он фиксирует активность разных типов, агрегирует информацию, анализирует статистику и формирует рекомендации. В перспективе у приложения есть возможность трансформироваться в «активную» социальную сеть. О технологиях, использованных в прототипе — в презентации концепта и видео ниже. в презентации концепта  Сервис Buddy — личный гид в «непростых путешествиях» Команда: Олег Краснов, Илья Груздев, Валера Черевков, Юля Гранкина Команда: Олег Краснов, Илья Груздев, Валера Черевков, Юля Гранкина Тема релокейта оказалась настолько актуальной, что сразу три команды представили концепты приложений на эту тему. Первая представила сервис Buddy. Существующие гайды по релокации либо слишком объёмные и требуют много времени на вгружение, либо направлены на слишком узкую аудиторию. Поэтому ценность концепта этой команды сформулирована лаконично — «личная инструкция по переезду и освоению нового города». Инструкции по переезду формируются, исходя из ресурсов и предпочтений пользователя. Он также сможет лично проконсультироваться со специалистами из разных сфер: риэлтором, юристом, экскурсоводом и т. д. О масштабировании сервиса и его визуальной концепции — в презентации и видео ниже. в презентации  Сервис Tracker Trip — помощник при путешествиях Команда: Андрей Толмачёв, Бауыржан Нургалиев, Маша Ковальчук, Даша Леонова Команда: Андрей Толмачёв, Бауыржан Нургалиев, Маша Ковальчук, Даша Леонова Сервис ребят объединяет в себе чек-лист для оформления нужных документов, поиск страны по критериям визы и сроку пребывания, сканирование виз и штампов для диджитал-загранника, трекер геолокации и хранилище личных документов с доступом по биометрии. Подробный макет можно посмотреть в презентации и видео ниже. в презентации  Приложение-помощник при релокейте Команда: Дима Гавриков, Антон Емогуров, Настя Гомилко, Паша Охотин Команда: Дима Гавриков, Антон Емогуров, Настя Гомилко, Паша Охотин Ребята предложили собрать в одном приложении всю необходимую информацию, чтобы сделать процесс релокации максимально комфортным. По задумке в сервисе должны быть фичи с хранением документов, информацией о требованиях для получения визы и отслеживанием времени до её окончания. Подробнее о монетизации и экранах приложения — в презентации и видео ниже. в презентации  Сервис Alfred с «подпиской на всё» Команда: Денис Шарапов, Кристина Перегудова, Миша Куликов, Матвей Мясоедов Команда: Денис Шарапов, Кристина Перегудова, Миша Куликов, Матвей Мясоедов Почти 40% представителей поколения Y между покупкой и арендой недвижимости выбирают последнюю. Они хотят вкладываться в эмоции, а не вещи. В свою очередь осознанное и экологичное потребление находится на достаточном уровне, чтобы потребители отказывались от товаров, не имеющих экологичных аналогов. Поэтому команда предлагает пользователю почувствовать себя Брюсом Уэйном благодаря сервису Alfred с «подпиской на всё»: от жилья, еды и одежды до концертов, бытовой техники и психотерапии. О драйверах приложения, ключевой модели создания услуг, анализе бизнес-модели и роадмапе — в презентации и видео ниже. в презентации  Мобильное приложения для поиска единомышленников Команда: Саша Серебренникова, Лера Носенко, Кристина Мягкова, Оля Николаева Команда: Саша Серебренникова, Лера Носенко, Кристина Мягкова, Оля Николаева]]></text>
</doc>
