<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[SellerDen]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-09, 09:31]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/704092/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Оплатить покупки одним касанием руки. Как живут люди с микрочипами под кожей]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Платежные системы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Биотехнологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Здоровье]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-компании]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[чип]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[имплант]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[nfs]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[смартфоны]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[бесконтактные платежи]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[бесконтактная оплата]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[биохакинг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[биохакер]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[имплантация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[оплата услуг]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Собрали истории реальных героев, которые уже несколько лет используют свое тело, как площадку для технологических экспериментов. Впервые человеку имплантировали микрочип еще в конце 90-ых. За последние десять лет технология стала более доступна. С одной стороны интерес растет, с другой - "биохакеров" с чипами внутри многие еще опасаются. Разбираемся, как работают чипы-импланты, отреагировал ли IT-бизнес в России и в мире на очередной тренд, станут ли микрочипы повседневным гаджетом в каждом из нас или так и останутся под кожей избранных?
Фото BBC: Рентгеновский снимок импланта
ОХРАННИК ИЗ НИДЕРЛАНДОВ
37-летний Патрик Паумен привлекает к себе внимание везде, где расплачивается за покупки: в супермаркетах, кафе, ресторанах. Он не берет с собой банковскую карту и даже может забыть смартфон. Чтобы рассчитаться, ему достаточно подвести левую руку к бесконтактному карт-ридеру. В то же мгновение под его кожей загорается крошечная лампочка, платеж проходит. «Реакция кассиров бесценна», — рассказывает Паумен ВВС. Сверхспособность обычный охранник из Нидерландов Паумен обрел в 2019 году. Тогда он имплантировал себе под кожу микрочип с технологией NFC. Размер инородного тела - чуть больше зерна гречихи. "Вживление под кожу - это не больно, будто вас слегка ущипнули" — утверждает Паумен, в чьем теле уже больше 30 различных чипов-имплантов.
Фото ВВС: Патрик Паумен
ТОП-МЕНЕДЖЕР ИЗ САНКТ- ПЕТЕРБУРГА
Джордж Хелд - коренной петербуржец, еще до августа 2021 года был исполнительным вице-президентом одной из крупных телекоммуникационных компаний в России. Он часто рассказывает СМИ о своих чипах под кожей. Первый NFC-чип Хелд встроил под кожу больше 14 лет назад. Касанием руки он открывает двери, заходит в метро, расплачивается за заказ в кафе. В одном из своих интервью Джордж Хелд рассказал, что его дипломный проект в Массачусетском технологическом университете (США) был связан с биохакингом. Он работал над созданием микрочипов для вживления в тело человека. "Я захотел вживить разработку в себя, как и положено ученым. Но в штатах сделать это сложно: хирурги просили сертификат медицинской организации — это процедура дорогая, да и заняла бы 5-6 лет. В итоге нашел татуировщика, который вставлял пирсинг — в начале 2000-х, это было страшно популярно. Он согласился, а следующие несколько лет мы улучшали технологию, меняли программное обеспечение и находили различные применения нашей разработке", - рассказал Хелд.
Фото www.sobaka.ru: Джордж Хелд
МАСТЕР ПО ПИРСИНГУ ИЗ МОСКВЫ
Марго Крамер рассказала, что сама себе имплантировала капсулу, которая стала ее визитной карточкой. На чип под кожей девушка записала ссылку на свой деловой телеграм-канал. "Я поставила себе чип, потому что это прикольно. Мне нравится немного шокировать, удивлять людей. Я люблю современные технологии и кибернетику. К тому же, это не какая-то сложная модификация, которая повлияет на твою жизнь. Чип не мешает мне делать МРТ, проходить через досмотры, не вызывает вопросов в аэропорту," — призналась Крамер.
СИБИРЯК ПАВЕЛ
Житель Новосибирска Павел также рискнул самостоятельно поставить себе микрочип. Он заказал его в интернете. "Я вживлял его с помощью обычного ветеринарного шприца, который купил в зоомагазине. Такие используются, например, для чипирования животных. Предварительно сделал на коже разметку маркером. У моего чипа из-за покрытия срок годности был три года, так как заказывался он у китайцев, а прошивался через usb-ридер на компьютере" — рассказал экспериментатор. На свой чип Павел записал ссылку на страницу «ВКонтакте», но на большее пока не решился.
ВОЗМОЖНОСТИ И РИСКИ
Сколько таких людей с чипами под кожей в России и в мире, считать пока никто не берется. Одни обращаются в зарубежные специализированные компании, другие - к врачам-хирургам, третьи - к знакомым тату-мастерам, самые безбашенные и вовсе делают подобную операцию сами себе.
В прошлом году британо-польская компания Walletmor стала первой организацией, которая начала продавать вживляемые платежные чипы. Во всяком случае, так заявляют ее представители. По словам основателя и CEO Walletmor Войтека Папроты, чип Walletmor действует повсюду, где принимают бесконтактные платежи. Он весит меньше грамма и представляет собой крошечный микрочип с антенной. При его изготовлении используют биополимер - природный материал, очень похожий на пластик. Именно услугами компании Walletmor воспользовался наш первый герой - охранник из Нидерландов Патрик Паумен. На официальном сайте компании Walletmor указана даже стоимость процедуры. Платите около 250 евро и чип у вас под кожей. Компания использует технологию NFC (near-field communication) — систему бесконтактных платежей. Аналогично, как в смартфонах. Другие платежные импланты работают на RFID (radio-frequency identification), которая обычно используется в физических бесконтактных дебетовых и кредитных картах.
Скриншот официального сайта компании Walletmor
Официального производства чипов для людей в России пока не существует. В нашей стране чипы для человека вне правового поля, а их использование пока никак не регулируется законом. Встречаются персонажи, которые за определенную сумму берутся внедрить начиненный имплант под кожу человеку, но при этом не несут никакой ответственности за последствия. Можно заказать чип из-за рубежа, в том числе из Китая. Установка некоторых имплантов требует небольшой операции, другие - вводятся специальной иглой. И если даже не говорить о потенциальных рисках для здоровья (возможное заражение или аллергическая реакция на инородное тело), главное беспокойство заключается в информационной безопасности. Станут ли эти чипы более продвинутыми, и будут ли они содержать личные данные. Если да, как будет защищена эта информация? Можно ли будет отслеживать местоположение владельца чипа?
С одной стороны чип-имплант дает преимущества - скорость и удобство оплаты. С другой стороны, если имплантируемые чипы со временем будут содержать больше личной информации, потребуется дополнительное законодательство по защите подобных персональных данных. Не захочется ли кому-то вести настоящую "слежку" за владельцами чипов, как по GPS? У этой технологии, безусловно, есть и темная сторона "луны", которой могут злоупотреблять. И вообще, насколько этично "чипировать" людей, как животных. Одно дело, если человек соглашается на это добровольно, другое дело - если в будущем "чипирование" может стать плановой "вакцинацией", словно прививка от гриппа.
Впрочем, существуют и "добрые примеры". Стивен Нортам, доцент в области инноваций и предпринимательства Винчестерского университета (Великобритания), в свое время основал компанию BioTeq. С 2017 года здесь создают бесконтактные чипы-импланты. Устройства BioTeq предназначены в первую очередь для людей с ограниченными возможностями, чипы помогают автоматически открывать двери. По словам Нортама, запросы на установку поступают ежедневно, и компания уже имплантировала свыше 500 чипов в Великобритании, сделав повседневную жизнь людей с ограниченными возможностями более комфортной. Собрали истории реальных героев, которые уже несколько лет используют свое тело, как площадку для технологических экспериментов. Впервые человеку имплантировали микрочип еще в конце 90-ых. За последние десять лет технология стала более доступна. С одной стороны интерес растет, с другой - "биохакеров" с чипами внутри многие еще опасаются. Разбираемся, как работают чипы-импланты, отреагировал ли IT-бизнес в России и в мире на очередной тренд, станут ли микрочипы повседневным гаджетом в каждом из нас или так и останутся под кожей избранных?  Фото BBC: Рентгеновский снимок импланта ОХРАННИК ИЗ НИДЕРЛАНДОВ 37-летний Патрик Паумен привлекает к себе внимание везде, где расплачивается за покупки: в супермаркетах, кафе, ресторанах. Он не берет с собой банковскую карту и даже может забыть смартфон. Чтобы рассчитаться, ему достаточно подвести левую руку к бесконтактному карт-ридеру. В то же мгновение под его кожей загорается крошечная лампочка, платеж проходит. «Реакция кассиров бесценна», — рассказывает Паумен ВВС. Сверхспособность обычный охранник из Нидерландов Паумен обрел в 2019 году. Тогда он имплантировал себе под кожу микрочип с технологией NFC. Размер инородного тела - чуть больше зерна гречихи. "Вживление под кожу - это не больно, будто вас слегка ущипнули" — утверждает Паумен, в чьем теле уже больше 30 различных чипов-имплантов. «Реакция кассиров бесценна» ВВС. "Вживление под кожу - это не больно, будто вас слегка ущипнули"  Фото ВВС: Патрик Паумен ТОП-МЕНЕДЖЕР ИЗ САНКТ- ПЕТЕРБУРГА Джордж Хелд - коренной петербуржец, еще до августа 2021 года был исполнительным вице-президентом одной из крупных телекоммуникационных компаний в России. Он часто рассказывает СМИ о своих чипах под кожей. Первый NFC-чип Хелд встроил под кожу больше 14 лет назад. Касанием руки он открывает двери, заходит в метро, расплачивается за заказ в кафе. В одном из своих интервью Джордж Хелд рассказал, что его дипломный проект в Массачусетском технологическом университете (США) был связан с биохакингом. Он работал над созданием микрочипов для вживления в тело человека. "Я захотел вживить разработку в себя, как и положено ученым. Но в штатах сделать это сложно: хирурги просили сертификат медицинской организации — это процедура дорогая, да и заняла бы 5-6 лет. В итоге нашел татуировщика, который вставлял пирсинг — в начале 2000-х, это было страшно популярно. Он согласился, а следующие несколько лет мы улучшали технологию, меняли программное обеспечение и находили различные применения нашей разработке", - рассказал Хелд. "Я захотел вживить разработку в себя, как и положено ученым. Но в штатах сделать это сложно: хирурги просили сертификат медицинской организации — это процедура дорогая, да и заняла бы 5-6 лет. В итоге нашел татуировщика, который вставлял пирсинг — в начале 2000-х, это было страшно популярно. Он согласился, а следующие несколько лет мы улучшали технологию, меняли программное обеспечение и находили различные применения нашей разработке", - рассказал  Фото www.sobaka.ru: Джордж Хелд МАСТЕР ПО ПИРСИНГУ ИЗ МОСКВЫ Марго Крамер рассказала, что сама себе имплантировала капсулу, которая стала ее визитной карточкой. На чип под кожей девушка записала ссылку на свой деловой телеграм-канал. "Я поставила себе чип, потому что это прикольно. Мне нравится немного шокировать, удивлять людей. Я люблю современные технологии и кибернетику. К тому же, это не какая-то сложная модификация, которая повлияет на твою жизнь. Чип не мешает мне делать МРТ, проходить через досмотры, не вызывает вопросов в аэропорту," — призналась Крамер. "Я поставила себе чип, потому что это прикольно. Мне нравится немного шокировать, удивлять людей. Я люблю современные технологии и кибернетику. К тому же, это не какая-то сложная модификация, которая повлияет на твою жизнь. Чип не мешает мне делать МРТ, проходить через досмотры, не вызывает вопросов в аэропорту," призналась СИБИРЯК ПАВЕЛ Житель Новосибирска Павел также рискнул самостоятельно поставить себе микрочип. Он заказал его в интернете. "Я вживлял его с помощью обычного ветеринарного шприца, который купил в зоомагазине. Такие используются, например, для чипирования животных. Предварительно сделал на коже разметку маркером. У моего чипа из-за покрытия срок годности был три года, так как заказывался он у китайцев, а прошивался через usb-ридер на компьютере" — рассказал экспериментатор. На свой чип Павел записал ссылку на страницу «ВКонтакте», но на большее пока не решился. "Я вживлял его с помощью обычного ветеринарного шприца, который купил в зоомагазине. Такие используются, например, для чипирования животных. Предварительно сделал на коже разметку маркером. У моего чипа из-за покрытия срок годности был три года, так как заказывался он у китайцев, а прошивался через usb-ридер на компьютере" рассказал ВОЗМОЖНОСТИ И РИСКИ Сколько таких людей с чипами под кожей в России и в мире, считать пока никто не берется. Одни обращаются в зарубежные специализированные компании, другие - к врачам-хирургам, третьи - к знакомым тату-мастерам, самые безбашенные и вовсе делают подобную операцию сами себе. В прошлом году британо-польская компания Walletmor стала первой организацией, которая начала продавать вживляемые платежные чипы. Во всяком случае, так заявляют ее представители. По словам основателя и CEO Walletmor Войтека Папроты, чип Walletmor действует повсюду, где принимают бесконтактные платежи. Он весит меньше грамма и представляет собой крошечный микрочип с антенной. При его изготовлении используют биополимер - природный материал, очень похожий на пластик. Именно услугами компании Walletmor воспользовался наш первый герой - охранник из Нидерландов Патрик Паумен. На официальном сайте компании Walletmor указана даже стоимость процедуры. Платите около 250 евро и чип у вас под кожей. Компания использует технологию NFC (near-field communication) — систему бесконтактных платежей. Аналогично, как в смартфонах. Другие платежные импланты работают на RFID (radio-frequency identification), которая обычно используется в физических бесконтактных дебетовых и кредитных картах.  Скриншот официального сайта компании Walletmor Официального производства чипов для людей в России пока не существует. В нашей стране чипы для человека вне правового поля, а их использование пока никак не регулируется законом. Встречаются персонажи, которые за определенную сумму берутся внедрить начиненный имплант под кожу человеку, но при этом не несут никакой ответственности за последствия. Можно заказать чип из-за рубежа, в том числе из Китая. Установка некоторых имплантов требует небольшой операции, другие - вводятся специальной иглой. И если даже не говорить о потенциальных рисках для здоровья (возможное заражение или аллергическая реакция на инородное тело), главное беспокойство заключается в информационной безопасности. Станут ли эти чипы более продвинутыми, и будут ли они содержать личные данные. Если да, как будет защищена эта информация? Можно ли будет отслеживать местоположение владельца чипа? С одной стороны чип-имплант дает преимущества - скорость и удобство оплаты. С другой стороны, если имплантируемые чипы со временем будут содержать больше личной информации, потребуется дополнительное законодательство по защите подобных персональных данных. Не захочется ли кому-то вести настоящую "слежку" за владельцами чипов, как по GPS? У этой технологии, безусловно, есть и темная сторона "луны", которой могут злоупотреблять. И вообще, насколько этично "чипировать" людей, как животных. Одно дело, если человек соглашается на это добровольно, другое дело - если в будущем "чипирование" может стать плановой "вакцинацией", словно прививка от гриппа. Впрочем, существуют и "добрые примеры". Стивен Нортам, доцент в области инноваций и предпринимательства Винчестерского университета (Великобритания), в свое время основал компанию BioTeq. С 2017 года здесь создают бесконтактные чипы-импланты. Устройства BioTeq предназначены в первую очередь для людей с ограниченными возможностями, чипы помогают автоматически открывать двери. По словам Нортама, запросы на установку поступают ежедневно, и компания уже имплантировала свыше 500 чипов в Великобритании, сделав повседневную жизнь людей с ограниченными возможностями более комфортной. По словам Нортама, ]]></text>
</doc>
