<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Cloud4Y]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-09, 07:41]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/cloud4y/blog/703960/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Стало скучно? Запусти астероид в Землю]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Cloud4Y]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Геоинформационные сервисы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Экология]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Астрономия]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[астрономия]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[астроном-любитель]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[астероиды]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[метеориты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[кометы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[стихийные бедствия]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[катастрофы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[интернет]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чем заняться сегодня вечером? Посидеть в баре с друзьями, зачистить рейд в WoWке? Да ну нафиг. Давайте запускать астероиды!
Сервис с незатейливым названием Asteroid Launcher предлагает поиграть в бога. Вы можете выбрать любую точку земного шара и направить туда астероид с выбранными настройками. Помимо симпатичной анимации вы получите сводку нанесённого ущерба. Это если коротко.
Мы не удержались и немного побаловались с сервисом. Делимся результатами и заодно объясняем, как там всё устроено.
Итак, перед вами интерактивная масштабируемая карта мира. Она, к слову, будет на русском, так как, судя по всему, сюда просто подтягиваются Apple карты.
Масштаб можно выбрать такой, что мишень легко выбирается с точностью до конкретного дома.
Первым делом нужно указать место, куда планируется запустить астероид. Нам совестно было кидать его на крупные города, так что отправили мы его в малонаселённый регион.
Дальше начинаются настройки:
Тип астероида. Доступен железный, каменный, углеродный, комета и золотой астероид.
Диаметр. Максимум можно установить полтора километра.
Скорость. От 1 до 100 км/c.
Угол, под которым придётся удар.
Когда настройки выставлены, можно переходить к запуску. Кликаем Launch Asteroid (Запустить астероид) и смотрим анимацию. После этого виден масштаб разрушений.
Не знаем, насколько научными получаются данные, но проверять всё вживую мы не советуем. Итак, результаты:
Ширина получившегося кратера,
Оценочное количество человек, которые испарятся в кратере,
Глубина кратера,
Скорость, на которой астероид врезался в Землю,
Количество тротила, которому эквивалентна сила воздействия,
Сравнение с другими стихийными бедствиями. В нашем случае энергии было высвобождено больше, чем при последнем извержении Йеллоустона
Частота, с которой происходят такие столкновения (Такое, как наше, происходит в среднем каждые 4,2 миллиона лет).
Но это ещё не всё.
Просто огонь!
Если поскролить дальше, то мы увидим карту распространения взрыва:
Сколько человек приблизительно погибнет в этой зоне,
Примерное количество людей, которое получит ожоги 3-й степени,
Примерное количество людей, которое получит ожоги 2-й степени,
Радиус от точки удара, на котором может воспламениться одежда,
Радиус, в пределах которого могут загореться деревья.
Лучше заткните уши
Ниже у нас сила ударной волны в децибелах.
Здесь мы узнаем:
Приблизительное количество людей, которое погибнет,
Расстояние, в пределах которого люди получат повреждения лёгких,
Расстояние, в пределах которого у человека с высокой вероятностью разорвутся барабанные перепонки,
Количество строений, которое будет разрушено,
Количество домов, которое будет разрушено.
«Я как дуну…»
Следующий блок посвящён максимальной силе ветра.
Сколько человек погибнет от порыва ветра,
Расстояние, в пределах которого сила ветра будет мощнее, чем шторм на Юпитере (А на Юпитере зверствуют самые сильные шторма в Солнечной системе),
Расстояние, в пределах которого дома сравняет с землёй,
Расстояние, в пределах которого ощущение будет аналогично торнадо уровня EF5,
Расстояние, в пределах которого повалит все деревья.
Немного тряхнёт
Ну и, наконец, если что-то ещё уцелело после предыдущих воздействий, его доделает землетрясение.
Количество людей, которое погибнет,
Расстояние, в пределах которого будет ощущаться землетрясение.
Так как мы выбрали отдалённое место, жертв относительно немного, а в центральной части картина была бы совсем печальная.
Кстати, падение крупного тела на землю обычно сопровождается ещё и резким похолоданием. При взрыве происходит выброс в атмосферу кубокилометров породы, которая поднимется в стратосферу и сильно сокращает количество солнечной энергии, достигающей Земли. Плюс аналогичный эффект вызывают пожары, которые непременно возникнут от взрыва. Так что выжившим всё равно рано расслабляться.
Хочется верить, что мы ничего подобного не застанем. А пока можно просто побаловаться симулятором. Хорошей пятницы и чистого неба (космоса?) над головой!
  Чем заняться сегодня вечером? Посидеть в баре с друзьями, зачистить рейд в WoWке? Да ну нафиг. Давайте запускать астероиды! Сервис с незатейливым названием Asteroid Launcher предлагает поиграть в бога. Вы можете выбрать любую точку земного шара и направить туда астероид с выбранными настройками. Помимо симпатичной анимации вы получите сводку нанесённого ущерба. Это если коротко. Asteroid Launcher Asteroid Launcher Мы не удержались и немного побаловались с сервисом. Делимся результатами и заодно объясняем, как там всё устроено. Итак, перед вами интерактивная масштабируемая карта мира. Она, к слову, будет на русском, так как, судя по всему, сюда просто подтягиваются Apple карты.   Масштаб можно выбрать такой, что мишень легко выбирается с точностью до конкретного дома.   Первым делом нужно указать место, куда планируется запустить астероид. Нам совестно было кидать его на крупные города, так что отправили мы его в малонаселённый регион.]]></text>
</doc>
