<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Eugeny_Kats]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-08, 23:06]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/704422/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Объяснимый искусственный интеллект для самых маленьких. Часть 1 — Введение]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Машинное обучение]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[искусственный интеллект]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[анализ данных]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[машинное+обучение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Объяснимый искусственный интеллект]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Поскольку это лишь первая часть, в которой мы поймем что такое ИИ, в чем заключается одна из его главных слабостей - начнем, как полагается айтишникам, издалека, с мемчиками и максимальным осуждением, а далее углубимся в тему и будем смотреть живые примеры и код с красивыми графиками. Людям знакомым с машинным обучением можно этот этап пропустить, вы уже не самые маленькие :).
Искусственный интеллект в понимании среднестатистического обывателя, эта такая штука, которая делает что хочет, ведет себя как ей нравится, никого не слушает и обязательно захватит мир, если мы его будем развивать.
Логическое развитие переводчика DeepL, найденное в секретных документах
Естественно, ни о какой достоверности или близости таких рассуждений к реальности, как и во всем среднестатистическом, речь идти не может. Искусственный интеллект, на базовом своем уровне, это некоторое количество условий, представляющих собой, в совокупности алгоритм принятия решений, работающий по принципу "Если идёт дождь, стоит взять с собой зонт", или другими словами - ищет закономерности. Звучит не так страшно? А мы ведь только начали.
С точки зрения мира, машинное обучение как подход к решению задач, очень молод. Первые шаги в этом направлении были проделаны только в 1950-ых, и имели "под капотом" чистую статистику. Решали такие алгоритмы простые, с точки зрения людей, задачи. Если спуститься еще ниже, можно сказать, что применение корреляционного анализа (это там, где "Если бьют беги, если дают - бери") уже можно назвать машинным обучением, а сам метод, между прочим, был придуман в далеком 19-ом веке. И да, я незаметно перешел на какой-то сухой и неинтересный термин "Машинное обучение".
"Как понять, занимаетесь вы искусственным интеллектом или машинным обучением? Если у вас открыта среда разработки, то это машинное обучение. Если вы нажимаете кнопки в Power Point, то это искусственный интеллект."
Так повелось, что в новостные сводки и речи политиков попадают лишь самые громкие, самые провокационные термины, которые призваны продать, но не объяснить "с чем это едят". Мы видели это уже много раз, специалисты по BIG DATA и Сloud computing точно поймут, про что я говорю. Но мы отвлеклись, поговорить мы хотели про другое.
Для понимания проблемы, необходимо сначала понять, что же такое машинное обучение, как оно работает. Если на пальцах, процесс выглядит следующим образом:
Собрать данные из области, где мы хотим нашу машину модель заставить решать задачи.
Выбрать тип модели, которая будет искать в данных зависимости.
Запихнуть в алгоритм собранные ранее данные, значение которых мы осознали, поскольку последствия событий мы уже пережили.
Запихивать данные по мере их поступления и получать ответ нашей модели, когда мы еще не знаем, что именно они означают, рассчитывая, что так оно и будет, когда время дойдет до последствий.
Исходя из этого, можно с уверенностью сказать, что:
Спасибо за классную картинку https://eldf.ru/machine-learning-base-article
А еще можно сказать, что нам остается только надеяться на то, что модель действительно ответит на наш вопрос правильно. И все бы ничего, когда речь идет о ценах на жилье, ценах на машины, голосовом помощнике, где обычный сценарий использования - прикинуть сколько мы заработаем в следующем году или типичное "Сири позови Алису". А что делать, когда мы захотим ответить на вопрос о том, есть ли у человека рак и сколько ему осталось жить? Что будет, когда к нам придет врач, которому надо назначить лечение и спросит о том, почему наша модель сказала, что человек болен? В такой ситуации мы "сядем в лужу", и останется лишь промямлить "ну искусственный интеллект же".
И тут (примерно в 70-ых) умные дяди мира сего пришли ко мнению, что просто все бросить, отгородиться этикой и игнорировать такие области - не вариант, нужно придумать что-то, что позволит нам сказать, почему модель дала именно такой результат, и отвечать на вопрос "Почему?", помимо привычного нам "Что?".
Давайте для примера рассмотрим простейший случай, когда у нас есть данные о динамике стоимости квартиры за прошедшие несколько лет (Рис. 1, слева). Мы хотели бы на основании этих данных сказать, сколько эта квартира будет стоить в следующем году(Рис. 1, справа), и для этого построили такую линию, которая минимизирует сумму расстояний от прямой до всех точек (наблюдений). Такой прием называется Линейной регрессией, и строится по простейшей формуле прямой, которая всем нам известная:
Где m — наклон линии, а b — его y-сдвиг
Рис. 1 Предположение о цене квартиры в 2021ом году. 
Можно поиграться тут - https://colab.research.google.com/drive/1_hr2-CQIb5gpBlMnQYI-U_QIDB9L9-tT#scrollTo=6KtWO4tvQD33 меняем random state, запускаем и радуемся.
Путем простейших действий, мы уже можем сказать, что же там, в следующем году у нас случится. Да, точность такого предсказания будет сомнительна, но если нас спросят, почему мы дали тот или иной ответ, мы ткнем на график и с умным видом скажем "Тренд видишь?". Это и будет объяснением нашего решения, т.е. мы уже сможем худо-бедно обосновать его.
И если в случае простейшего алгоритма, объяснить что-то еще можно, поскольку вся информация удобно размещается на одном рисунке, то что сказать, когда признаков у нас не один (год), а сотня? А если качество решения нас не устраивает и нам нужна модель серьезнее, вроде этого ... "нечто"(Рис. 2)?
Рис. 2 Структура нейронной сети из области обработки изображений
К 90-ым, подходов, методов, алгоритмов и способов придумали массу. За основу брали, как статистические законы, так и алгоритмические свойства, но цель у всех была одна - сказать, что же там, в этой "черной коробке" происходит.
Вот мы и подошли к концу первой части. Мы разобрались, что такое машинное обучение и с чем его едят, какая проблема нас ожидает при его использовании и готовы перейти к изучению подходов, которые откроют нам глаза на то, как видит наш мир ИИ. Следующая часть нашего маленького сериала выйдет в ближайшее время и ссылка будет где-то в комментариях, не теряйтесь. Поскольку это лишь первая часть, в которой мы поймем что такое ИИ, в чем заключается одна из его главных слабостей - начнем, как полагается айтишникам, издалека, с мемчиками и максимальным осуждением, а далее углубимся в тему и будем смотреть живые примеры и код с красивыми графиками. Людям знакомым с машинным обучением можно этот этап пропустить, вы уже не самые маленькие :). Искусственный интеллект в понимании среднестатистического обывателя, эта такая штука, которая делает что хочет, ведет себя как ей нравится, никого не слушает и обязательно захватит мир, если мы его будем развивать.  Логическое развитие переводчика DeepL, найденное в секретных документах Естественно, ни о какой достоверности или близости таких рассуждений к реальности, как и во всем среднестатистическом, речь идти не может. Искусственный интеллект, на базовом своем уровне, это некоторое количество условий, представляющих собой, в совокупности алгоритм принятия решений, работающий по принципу "Если идёт дождь, стоит взять с собой зонт", или другими словами - ищет закономерности. Звучит не так страшно? А мы ведь только начали. С точки зрения мира, машинное обучение как подход к решению задач, очень молод. Первые шаги в этом направлении были проделаны только в 1950-ых, и имели "под капотом" чистую статистику. Решали такие алгоритмы простые, с точки зрения людей, задачи. Если спуститься еще ниже, можно сказать, что применение корреляционного анализа (это там, где "Если бьют беги, если дают - бери") уже можно назвать машинным обучением, а сам метод, между прочим, был придуман в далеком 19-ом веке. И да, я незаметно перешел на какой-то сухой и неинтересный термин "Машинное обучение". "Как понять, занимаетесь вы искусственным интеллектом или машинным обучением? Если у вас открыта среда разработки, то это машинное обучение. Если вы нажимаете кнопки в Power Point, то это искусственный интеллект." "Как понять, занимаетесь вы искусственным интеллектом или машинным обучением? Если у вас открыта среда разработки, то это машинное обучение. Если вы нажимаете кнопки в Power Point, то это искусственный интеллект." Так повелось, что в новостные сводки и речи политиков попадают лишь самые громкие, самые провокационные термины, которые призваны продать, но не объяснить "с чем это едят". Мы видели это уже много раз, специалисты по BIG DATA и Сloud computing точно поймут, про что я говорю. Но мы отвлеклись, поговорить мы хотели про другое.   Для понимания проблемы, необходимо сначала понять, что же такое машинное обучение, как оно работает. Если на пальцах, процесс выглядит следующим образом: Собрать данные из области, где мы хотим нашу машину модель заставить решать задачи.
Выбрать тип модели, которая будет искать в данных зависимости.
Запихнуть в алгоритм собранные ранее данные, значение которых мы осознали, поскольку последствия событий мы уже пережили.
Запихивать данные по мере их поступления и получать ответ нашей модели, когда мы еще не знаем, что именно они означают, рассчитывая, что так оно и будет, когда время дойдет до последствий. Собрать данные из области, где мы хотим нашу машину модель заставить решать задачи. Собрать данные из области, где мы хотим нашу машину модель заставить решать задачи. машину Выбрать тип модели, которая будет искать в данных зависимости. Выбрать тип модели, которая будет искать в данных зависимости. Запихнуть в алгоритм собранные ранее данные, значение которых мы осознали, поскольку последствия событий мы уже пережили. Запихнуть в алгоритм собранные ранее данные, значение которых мы осознали, поскольку последствия событий мы уже пережили. Запихивать данные по мере их поступления и получать ответ нашей модели, когда мы еще не знаем, что именно они означают, рассчитывая, что так оно и будет, когда время дойдет до последствий. Запихивать данные по мере их поступления и получать ответ нашей модели, когда мы еще не знаем, что именно они означают, рассчитывая, что так оно и будет, когда время дойдет до последствий. Исходя из этого, можно с уверенностью сказать, что:  Спасибо за классную картинку https://eldf.ru/machine-learning-base-article А еще можно сказать, что нам остается только надеяться на то, что модель действительно ответит на наш вопрос правильно. И все бы ничего, когда речь идет о ценах на жилье, ценах на машины, голосовом помощнике, где обычный сценарий использования - прикинуть сколько мы заработаем в следующем году или типичное "Сири позови Алису". А что делать, когда мы захотим ответить на вопрос о том, есть ли у человека рак и сколько ему осталось жить? Что будет, когда к нам придет врач, которому надо назначить лечение и спросит о том, почему наша модель сказала, что человек болен? В такой ситуации мы "сядем в лужу", и останется лишь промямлить "ну искусственный интеллект же". И тут (примерно в 70-ых) умные дяди мира сего пришли ко мнению, что просто все бросить, отгородиться этикой и игнорировать такие области - не вариант, нужно придумать что-то, что позволит нам сказать, почему модель дала именно такой результат, и отвечать на вопрос "Почему?", помимо привычного нам "Что?". Давайте для примера рассмотрим простейший случай, когда у нас есть данные о динамике стоимости квартиры за прошедшие несколько лет (Рис. 1, слева). Мы хотели бы на основании этих данных сказать, сколько эта квартира будет стоить в следующем году(Рис. 1, справа), и для этого построили такую линию, которая минимизирует сумму расстояний от прямой до всех точек (наблюдений). Такой прием называется Линейной регрессией, и строится по простейшей формуле прямой, которая всем нам известная:  Где m — наклон линии, а b — его y-сдвиг  Рис. 1 Предположение о цене квартиры в 2021ом году.  Можно поиграться тут - https://colab.research.google.com/drive/1_hr2-CQIb5gpBlMnQYI-U_QIDB9L9-tT#scrollTo=6KtWO4tvQD33 меняем random state, запускаем и радуемся. Можно поиграться тут - https://colab.research.google.com/drive/1_hr2-CQIb5gpBlMnQYI-U_QIDB9L9-tT#scrollTo=6KtWO4tvQD33 https://colab.research.google.com/drive/1_hr2-CQIb5gpBlMnQYI-U_QIDB9L9-tT#scrollTo=6KtWO4tvQD33 меняем random state, запускаем и радуемся. Путем простейших действий, мы уже можем сказать, что же там, в следующем году у нас случится. Да, точность такого предсказания будет сомнительна, но если нас спросят, почему мы дали тот или иной ответ, мы ткнем на график и с умным видом скажем "Тренд видишь?". Это и будет объяснением нашего решения, т.е. мы уже сможем худо-бедно обосновать его. И если в случае простейшего алгоритма, объяснить что-то еще можно, поскольку вся информация удобно размещается на одном рисунке, то что сказать, когда признаков у нас не один (год), а сотня? А если качество решения нас не устраивает и нам нужна модель серьезнее, вроде этого ... "нечто"(Рис. 2)?  Рис. 2 Структура нейронной сети из области обработки изображений К 90-ым, подходов, методов, алгоритмов и способов придумали массу. За основу брали, как статистические законы, так и алгоритмические свойства, но цель у всех была одна - сказать, что же там, в этой "черной коробке" происходит. Вот мы и подошли к концу первой части. Мы разобрались, что такое машинное обучение и с чем его едят, какая проблема нас ожидает при его использовании и готовы перейти к изучению подходов, которые откроют нам глаза на то, как видит наш мир ИИ. Следующая часть нашего маленького сериала выйдет в ближайшее время и ссылка будет где-то в комментариях, не теряйтесь.]]></text>
</doc>
