<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[testerovochnik]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-08, 22:01]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/704416/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Suggestion: Чего не хватает в принципах тестирования]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Тестирование IT-систем]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Тестирование веб-сервисов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Тестирование мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Тестирование игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Учебный процесс в IT]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Цели тестирования]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[quality assurance]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[senior engineer]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[senior qa]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[процессы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[процессы тестирования]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет! Меня зовут Андрей Небольсин, я Cтарший Тестировщик на проекте Сбер МегаМаркет. Мой опыт в QA-сфере относительно небольшой, тем не менее я думаю, что у меня есть, чем поделиться)
Начнем с начал…
Давайте представим какого-то человечка, допустим его зовут Саша. Наш Саша недавно только закончил школу, не захотел поступать никуда в ВУЗ, т.к. не видел смысла в «корочке». На первое время Сашенька пошел работать официантом в какой-то ресторан, чтобы были какие-то деньги на жизнь. Проходит немного времени и он понимает, что денег на жизнь не хватает…
Тут Саша находит сокровище - курс «Тестировщик с нуля». Он понимает, что порог вхождения в профессию низкий и он может стать IT-шником. Это же престижно, да и мечтал он как-то этаким каким-то программистом быть. А самое главное, он не будет ходить каждый день на СКУЧНУЮ работу!
Перехожу к сути: Он начинает учить курс и одно из первых с чем Саша встречается - это «Цели тестирования». Тут то я и хочу остановится подробнее.
Цели тестирования ПО (Как их знают все)
На любом курсе говорят об основных 3-х целях тестирования. Везде разные формулировки, но все они говорят об одном и том же. Вот одна из формулировок*:
Выявление дефектов до того, как их обнаружат пользователи.
Предоставление актуальной информации о состоянии продукта на данный момент.
Проверка на соответствие ПО всем заявленным требования.
Эти цели можно сократить до двух понятий: Верификация и Валидация.
И вот наш Саша познакомился с этими понятиями и пошел в бой.
Первый этап: Верификация
Прошло немного времени. Наш персонаж уже пару месяцев на должности Junior QA в быстрорастущем старт-апе. Он очень прилежно трудится, но чем же он занимается все свое рабочее время?
Пока что Саша умеет только верифицировать продукт… То есть он может сравнить ожидаемый и фактический результаты и сказать, что работает не так, а что так. Он находит огромное количество тривиальных и минорных багов, связанные с тем, что что-то работает не так, как это прописано в требованиях. Кнопку «Cancel» покрасили в зеленый? Саша уже об этом знает! Он уже завел баг-репорт и тегнул разраба. Саша молодец.
Но наш тестировщик еще не знает, что кроме сравнения сайта с требованиями, ему еще нужно понимать, что продукт выполняет свою цель.
Второй этап: Валидация
Прошло уже 2 года с тех пор, как Александр начал свой путь в IT. Он уже занимает уверенную должность Middle QA. Алекс научился анализировать требования; уже понимает немного процессы и бизнес, в котором он работает. Себя Саша предпочитает везде называть Quality Control Engineer, т.к. уже лучше разбирается в терминах.
Теперь на проекте выполняются все цели тестирования, так как Саша теперь понимает, что и требования нуждаются в тестировании. Он является большим энтузиастом по нахождению несостыковок в работе аналитиков.
Качество сайта действительно улучшилось. Пользователи реже начали замечать баги, заказчики знают, в каком состоянии продукт перед релизом каждого спринта.
Что дальше? Все цели выполнены!
А дальше…
А дальше, наш QC перерастает в QA. Он погружается в пучину тестирования и налаживания процессов. От релиза к релизу, от спринта к спринту он борется за качество продукта. Но он перестал чувствовать, что работа ему интересна. Чувство, что он делает «что-то важное» испарилось. Да, он продолжает развивать свои технические навыки и затачивать их все лучше и лучше… но что по поводу целей? Неужели со временем, человек, который знает все тонкости продукта продолжает заниматься все той же Валидацией и Верификацией.
К сожалению, на практике так и есть… Я общаюсь достаточно не с узким кругом таких Сашь. Я вижу как у Сеньеров год за годом происходит выгорание и «замыливание» глаз.
Вижу ли я выход с этого? Да, вижу! Я видел Инженеров по тестированию и сам таким являюсь, которые нашли новую цель для себя. И эта цель не дает выгорать.
Suggestion: Постоянно улучшай!
Я считаю, что тестировщик - это действительно человек, который лучше всех разбирается в своем продукте! Он знает техническую часть продукта, так как постоянно тестирует функциональность, но при этом хорошо знаком с бизнесовой стороной. И такой человек как никто другой должен знать, что можно улучшить в самом продукте!
Когда QA думает не только о том, что продукт работает, как нужно. А еще он думает и о том, как можно сделать лучше - то его глаза загораются огнем! Постоянно есть чувство, что ты делаешь что-то очень важное. А когда твои улучшения реализуются, то ты хочешь вкладываться в продукт еще и еще!
Как это выглядит на практике? После твоего e2e-тестирования в списке из 10 багов, должны быть еще 3 тикета с пометкой [Suggestion].
Вывод: Я считаю, что в цели тестирования нужно добавить еще один пункт - «Работать над улучшением продукта».
Это хорошая вакцина от выгорания специалистов и отличный двигатель прогресса продукта. Понимание об «улучшении» должно быть прописано на подкорке QA-ного мозга - тогда ты становишься не просто хорошим инженером в тестировании, а лучшим!
*Формулировка взята из «Шпаргалка начинающего тестировщика» - Наталия Матвеева Привет! Меня зовут Андрей Небольсин, я Cтарший Тестировщик на проекте Сбер МегаМаркет. Мой опыт в QA-сфере относительно небольшой, тем не менее я думаю, что у меня есть, чем поделиться) Начнем с начал… Давайте представим какого-то человечка, допустим его зовут Саша. Наш Саша недавно только закончил школу, не захотел поступать никуда в ВУЗ, т.к. не видел смысла в «корочке». На первое время Сашенька пошел работать официантом в какой-то ресторан, чтобы были какие-то деньги на жизнь. Проходит немного времени и он понимает, что денег на жизнь не хватает… Тут Саша находит сокровище - курс «Тестировщик с нуля». Он понимает, что порог вхождения в профессию низкий и он может стать IT-шником. Это же престижно, да и мечтал он как-то этаким каким-то программистом быть. А самое главное, он не будет ходить каждый день на СКУЧНУЮ работу! Перехожу к сути: Он начинает учить курс и одно из первых с чем Саша встречается - это «Цели тестирования». Тут то я и хочу остановится подробнее. Цели тестирования ПО (Как их знают все) На любом курсе говорят об основных 3-х целях тестирования. Везде разные формулировки, но все они говорят об одном и том же. Вот одна из формулировок*: Выявление дефектов до того, как их обнаружат пользователи.
Предоставление актуальной информации о состоянии продукта на данный момент.
Проверка на соответствие ПО всем заявленным требования. Выявление дефектов до того, как их обнаружат пользователи. Выявление дефектов до того, как их обнаружат пользователи. Предоставление актуальной информации о состоянии продукта на данный момент. Предоставление актуальной информации о состоянии продукта на данный момент. Проверка на соответствие ПО всем заявленным требования. Проверка на соответствие ПО всем заявленным требования. Эти цели можно сократить до двух понятий: Верификация и Валидация. Верификация Валидация И вот наш Саша познакомился с этими понятиями и пошел в бой. Первый этап: Верификация Прошло немного времени. Наш персонаж уже пару месяцев на должности Junior QA в быстрорастущем старт-апе. Он очень прилежно трудится, но чем же он занимается все свое рабочее время? Пока что Саша умеет только верифицировать продукт… То есть он может сравнить ожидаемый и фактический результаты и сказать, что работает не так, а что так. Он находит огромное количество тривиальных и минорных багов, связанные с тем, что что-то работает не так, как это прописано в требованиях. Кнопку «Cancel» покрасили в зеленый? Саша уже об этом знает! Он уже завел баг-репорт и тегнул разраба. Саша молодец. Но наш тестировщик еще не знает, что кроме сравнения сайта с требованиями, ему еще нужно понимать, что продукт выполняет свою цель. Второй этап: Валидация Прошло уже 2 года с тех пор, как Александр начал свой путь в IT. Он уже занимает уверенную должность Middle QA. Алекс научился анализировать требования; уже понимает немного процессы и бизнес, в котором он работает. Себя Саша предпочитает везде называть Quality Control Engineer, т.к. уже лучше разбирается в терминах. Теперь на проекте выполняются все цели тестирования, так как Саша теперь понимает, что и требования нуждаются в тестировании. Он является большим энтузиастом по нахождению несостыковок в работе аналитиков. Качество сайта действительно улучшилось. Пользователи реже начали замечать баги, заказчики знают, в каком состоянии продукт перед релизом каждого спринта. Что дальше? Все цели выполнены! А дальше… А дальше, наш QC перерастает в QA. Он погружается в пучину тестирования и налаживания процессов. От релиза к релизу, от спринта к спринту он борется за качество продукта. Но он перестал чувствовать, что работа ему интересна. Чувство, что он делает «что-то важное» испарилось. Да, он продолжает развивать свои технические навыки и затачивать их все лучше и лучше… но что по поводу целей? Неужели со временем, человек, который знает все тонкости продукта продолжает заниматься все той же Валидацией и Верификацией. К сожалению, на практике так и есть… Я общаюсь достаточно не с узким кругом таких Сашь. Я вижу как у Сеньеров год за годом происходит выгорание и «замыливание» глаз. Вижу ли я выход с этого? Да, вижу! Я видел Инженеров по тестированию и сам таким являюсь, которые нашли новую цель для себя. И эта цель не дает выгорать. Suggestion: Постоянно улучшай! Я считаю, что тестировщик - это действительно человек, который лучше всех разбирается в своем продукте! Он знает техническую часть продукта, так как постоянно тестирует функциональность, но при этом хорошо знаком с бизнесовой стороной. И такой человек как никто другой должен знать, что можно улучшить в самом продукте! Когда QA думает не только о том, что продукт работает, как нужно. А еще он думает и о том, как можно сделать лучше - то его глаза загораются огнем! Постоянно есть чувство, что ты делаешь что-то очень важное. А когда твои улучшения реализуются, то ты хочешь вкладываться в продукт еще и еще! Как это выглядит на практике? После твоего e2e-тестирования в списке из 10 багов, должны быть еще 3 тикета с пометкой [Suggestion]. Suggestion Вывод: Я считаю, что в цели тестирования нужно добавить еще один пункт - «Работать над улучшением продукта».
Это хорошая вакцина от выгорания специалистов и отличный двигатель прогресса продукта. Понимание об «улучшении» должно быть прописано на подкорке QA-ного мозга - тогда ты становишься не просто хорошим инженером в тестировании, а лучшим! Вывод: Я считаю, что в цели тестирования нужно добавить еще один пункт - «Работать над улучшением продукта». Это хорошая вакцина от выгорания специалистов и отличный двигатель прогресса продукта. Понимание об «улучшении» должно быть прописано на подкорке QA-ного мозга - тогда ты становишься не просто хорошим инженером в тестировании, а лучшим! *Формулировка взята из «Шпаргалка начинающего тестировщика» - Наталия Матвеева]]></text>
</doc>
