<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[deepdeeppink]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-08, 16:58]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/uralsib/blog/704370/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Business Intelligence в Уралсибе: почему мы перешли на FineBI после ухода Tableau из России]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Уралсиб]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Анализ и проектирование систем]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Big Data]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Визуализация данных]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[business intelligence]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[finebi]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[tableau]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет! Я Дмитрий Фёдоров, главный по Business Intelligence в Уралсибе. Мне довелось выступить на первой офлайн-конференции FineBI в России. Все спикеры, и я не исключение, рассказывали об одном: как выбирались из ситуации, когда Tableau ушла из России, и пришлось искать другие варианты. Далее коротко публикую свои тезисы.
Практика Business Intelligence в Уралсибе
BI в нашем банке курируется и развивается на уровне блока Стратегического развития. У остальных спикеров и подавляющего числа известных мне компаний за BI отвечает либо IT, либо одно из бизнес-подразделений.
Когда-нибудь BI станет для компаний инфраструктурой, как электричество или интернет. Инфраструктурой понятной, c общепринятыми стандартами и фиксированной стоимостью. Думаю, что это будет не скоро: стандартам далеко до единства, все спорят из-за терминов, а стоимость реализации и владения системами отличается в разы.
Так, почти все принимаемые решения, касающиеся BI, имеют вариативность и, соответственно, развилки. Это не только о выборе решений. В рамках одного решения также есть множество вариантов реализации: к примеру, кто какие процессы обеспечивает, как организовано владение данными, на какие KPI вообще ориентируется команда.
Совокупность принятых решений формирует стратегию. А реализация правильной стратегии, в свою очередь, дает конкурентное преимущество.
Когда BI будет низведен до «уровня электричества», которое одинаково у всех, получить конкурентное преимущество за счёт его правильного использования будет нельзя. Он станет обязательным условием конкурентоспособности. Но пока преимущество получить можно, и мы на этим работаем.
Интересный опыт в тяжелые времена
Вам никогда не хотелось перед самым завершением чего-либо всё переделать, но уже не оставалось ни времени, ни ресурсов? Во-во, а мне, такой шанс представился.
А главное, у меня есть преимущество: я знаю всё о замещаемой системе и внедрил ее с нуля. Там, где коллеги видят лишь внедрённый функционал, я вижу требования бизнеса, из-за которых этот функционал появился.
Мне как руководителю BI выпал редкий шанс переделать уже ранее законченный проект, исправив то, что по прошествии лет начало казаться мне ошибкой. Не то, чтобы у нас плохо работало Tableau. Даже, наоборот, количество лестных отзывов было на уровне. 

Или приведу забавный пример из прошлых мест работы. Я столкнулся с требованием: система должна печатать отчёты, и лучше — по расписанию. Стали искать, кто без этого не может. И обнаружили у одного из топов сногсшибательной внешности секретаря, которая ежедневно по утрам заходит к боссу со стопкой распечатанных отчётов.
Зрелище, доложу я вам, зачаровывает — куда до него интерактивным графикам на iPad! В итоге печать по расписанию из требований, конечно, убрали, но «бизнес-требование» реализовали по-другому и важный процесс сохранили.

В Уралсибе, слава богу, с таким не сталкивался. Но имея на руках ответы на все «почему», внедрять что-либо гораздо приятнее. И, увы, никакая документация тут не спасёт. Разве что частично.
Проблемы с Tableau
Всё это похоже на спадающее наваждение. При этом у ребят действительно отличный маркетинг. Сразу задумываешься: какова его доля в конечной стоимости товара? Причём такие оценки Tableau я стал встречать все чаще и чаще.

Всё это заставляет переоценивать «истины» BI, к которым мы привыкли за минувшие годы. Так, например, роль визуализации данных была очень и очень раздута. Я вижу массу людей, приходящих в BI и недоумевающих на старте: почему бизнес не хочет пользоваться их потрясающими стильными, практически DataArt-дашбордами, а предпочитает максимально простые и стандартные графики. Чего уж там, я и сам был таким.
Разница между Tableau и FineBI
Общий пункт у меня и ещё нескольких спикеров: FineBI — это не Tableau. У них есть общие особенности, позволяющие относительно просто проводить миграцию отчётов. Но это другое решение.
Перенос отчёта 1:1 зачастую невозможен, и даже если возможен, скорее всего, не имеет практического смысла. Отчет в FineBI будет другим, но он будет другим в любой системе отличной от Tableau. Точной копии нет и быть не может.
Принять эту простую истину и донести её до бизнеса очень важно перед миграцией. И сама миграция неизбежна. То есть уход вашего вендора BI — это объективная трудность, для преодоления которой вам придётся потратить силы и деньги.
BI под другим углом
Последнее и самое важное. Мы привыкли жить в узкой парадигме западного BI-mainstream. Теперь шоры с глаз упали, и мы видим другие реализации. Самые убогие BI-решения, которые я видел, прямолинейно копировали большую тройку (PowerBI, Tableau, Qlik). Самые перспективные — предлагали собственную реализацию.
FineBI относится к последним. Это плод развития другой корпоративной культуры, отличной от нашей и нам неизвестной. Однако это полноценный BI: он закрывает те же аналитические и административные задачи, но делает это по-своему.

В качестве примера приведу конкурс разработчиков, который FanRuan (вендор FineBI) проводит дважды в год. На первый взгляд — это калька с «таблошного» IronViz. Но когда начинаешь разбираться, различия становятся очень показательными:
в IronViz участвуют одиночки, в конкурсе FineBI — рабочие группы до 5 человек;
Tableau фиксирует тему на популярной повестке, «Файн» приветствует актуальные бизнес-кейсы;
у Tableau оценивается только дашборд, у «Файн» на конкурс представляется статья с описанием задачи, выбора способа её решения и дашбордом в самом конце;
«Табло» по-западному сдержаны, а логотип последнего ивента от FineBI вы можете увидеть в начале статьи.
Мои выводы
Переход на FineBI — это самое интересное из представленных на рынке решений. И именно этот интерес позволил мне завершить миграцию, мотивировал разработчиков банка искать решения и обмениваться опытом. Таким образом, интерес — это работающий мотивационный фактор для таких проектов, как миграция self-service BI. Привет! Я Дмитрий Фёдоров, главный по Business Intelligence в Уралсибе. Мне довелось выступить на первой офлайн-конференции FineBI в России. Все спикеры, и я не исключение, рассказывали об одном: как выбирались из ситуации, когда Tableau ушла из России, и пришлось искать другие варианты. Далее коротко публикую свои тезисы. на первой офлайн-конференции FineBI в России   Практика Business Intelligence в Уралсибе BI в нашем банке курируется и развивается на уровне блока Стратегического развития. У остальных спикеров и подавляющего числа известных мне компаний за BI отвечает либо IT, либо одно из бизнес-подразделений. Когда-нибудь BI станет для компаний инфраструктурой, как электричество или интернет. Инфраструктурой понятной, c общепринятыми стандартами и фиксированной стоимостью. Думаю, что это будет не скоро: стандартам далеко до единства, все спорят из-за терминов, а стоимость реализации и владения системами отличается в разы. Так, почти все принимаемые решения, касающиеся BI, имеют вариативность и, соответственно, развилки. Это не только о выборе решений. В рамках одного решения также есть множество вариантов реализации: к примеру, кто какие процессы обеспечивает, как организовано владение данными, на какие KPI вообще ориентируется команда. Совокупность принятых решений формирует стратегию. А реализация правильной стратегии, в свою очередь, дает конкурентное преимущество. Когда BI будет низведен до «уровня электричества», которое одинаково у всех, получить конкурентное преимущество за счёт его правильного использования будет нельзя. Он станет обязательным условием конкурентоспособности. Но пока преимущество получить можно, и мы на этим работаем. обязательным Интересный опыт в тяжелые времена Вам никогда не хотелось перед самым завершением чего-либо всё переделать, но уже не оставалось ни времени, ни ресурсов? Во-во, а мне, такой шанс представился. А главное, у меня есть преимущество: я знаю всё о замещаемой системе и внедрил ее с нуля. Там, где коллеги видят лишь внедрённый функционал, я вижу требования бизнеса, из-за которых этот функционал появился. Мне как руководителю BI выпал редкий шанс переделать уже ранее законченный проект, исправив то, что по прошествии лет начало казаться мне ошибкой. Не то, чтобы у нас плохо работало Tableau. Даже, наоборот, количество лестных отзывов было на уровне. 

Или приведу забавный пример из прошлых мест работы. Я столкнулся с требованием: система должна печатать отчёты, и лучше — по расписанию. Стали искать, кто без этого не может. И обнаружили у одного из топов сногсшибательной внешности секретаря, которая ежедневно по утрам заходит к боссу со стопкой распечатанных отчётов.   Зрелище, доложу я вам, зачаровывает — куда до него интерактивным графикам на iPad! В итоге печать по расписанию из требований, конечно, убрали, но «бизнес-требование» реализовали по-другому и важный процесс сохранили.

В Уралсибе, слава богу, с таким не сталкивался. Но имея на руках ответы на все «почему», внедрять что-либо гораздо приятнее. И, увы, никакая документация тут не спасёт. Разве что частично.   Проблемы с Tableau Всё это похоже на спадающее наваждение. При этом у ребят действительно отличный маркетинг. Сразу задумываешься: какова его доля в конечной стоимости товара? Причём такие оценки Tableau я стал встречать все чаще и чаще.

Всё это заставляет переоценивать «истины» BI, к которым мы привыкли за минувшие годы. Так, например, роль визуализации данных была очень и очень раздута. Я вижу массу людей, приходящих в BI и недоумевающих на старте: почему бизнес не хочет пользоваться их потрясающими стильными, практически DataArt-дашбордами, а предпочитает максимально простые и стандартные графики. Чего уж там, я и сам был таким.   Разница между Tableau и FineBI Общий пункт у меня и ещё нескольких спикеров: FineBI — это не Tableau. У них есть общие особенности, позволяющие относительно просто проводить миграцию отчётов. Но это другое решение. Перенос отчёта 1:1 зачастую невозможен, и даже если возможен, скорее всего, не имеет практического смысла. Отчет в FineBI будет другим, но он будет другим в любой системе отличной от Tableau. Точной копии нет и быть не может. Принять эту простую истину и донести её до бизнеса очень важно перед миграцией. И сама миграция неизбежна. То есть уход вашего вендора BI — это объективная трудность, для преодоления которой вам придётся потратить силы и деньги. BI под другим углом Последнее и самое важное. Мы привыкли жить в узкой парадигме западного BI-mainstream. Теперь шоры с глаз упали, и мы видим другие реализации. Самые убогие BI-решения, которые я видел, прямолинейно копировали большую тройку (PowerBI, Tableau, Qlik). Самые перспективные — предлагали собственную реализацию. FineBI относится к последним. Это плод развития другой корпоративной культуры, отличной от нашей и нам неизвестной. Однако это полноценный BI: он закрывает те же аналитические и административные задачи, но делает это по-своему.

В качестве примера приведу конкурс разработчиков, который FanRuan (вендор FineBI) проводит дважды в год. На первый взгляд — это калька с «таблошного» IronViz. Но когда начинаешь разбираться, различия становятся очень показательными:   в IronViz участвуют одиночки, в конкурсе FineBI — рабочие группы до 5 человек;
Tableau фиксирует тему на популярной повестке, «Файн» приветствует актуальные бизнес-кейсы;
у Tableau оценивается только дашборд, у «Файн» на конкурс представляется статья с описанием задачи, выбора способа её решения и дашбордом в самом конце;
«Табло» по-западному сдержаны, а логотип последнего ивента от FineBI вы можете увидеть в начале статьи. в IronViz участвуют одиночки, в конкурсе FineBI — рабочие группы до 5 человек; в IronViz участвуют одиночки, в конкурсе FineBI — рабочие группы до 5 человек; Tableau фиксирует тему на популярной повестке, «Файн» приветствует актуальные бизнес-кейсы; Tableau фиксирует тему на популярной повестке, «Файн» приветствует актуальные бизнес-кейсы; у Tableau оценивается только дашборд, у «Файн» на конкурс представляется статья с описанием задачи, выбора способа её решения и дашбордом в самом конце; у Tableau оценивается только дашборд, у «Файн» на конкурс представляется статья с описанием задачи, выбора способа её решения и дашбордом в самом конце; «Табло» по-западному сдержаны, а логотип последнего ивента от FineBI вы можете увидеть в начале статьи. «Табло» по-западному сдержаны, а логотип последнего ивента от FineBI вы можете увидеть в начале статьи. Мои выводы Переход на FineBI — это самое интересное из представленных на рынке решений. И именно этот интерес позволил мне завершить миграцию, мотивировал разработчиков банка искать решения и обмениваться опытом. Таким образом, интерес — это работающий мотивационный фактор для таких проектов, как миграция self-service BI. ]]></text>
</doc>
