<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[MaksimSidorov]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-08, 11:54]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/etmc_exponenta/blog/704228/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Создание GUI-приложения в MATLAB. Часть 2]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании ЦИТМ Экспонента]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Matlab]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Инженерные системы]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[цитм экспонента]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[матлаб]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[инженерные системы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[matlab]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[gui]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В предыдущей статье мной были рассмотрены возможности среды GUIDE входящей в MATLAB, ее инструментарий сильно устарел как по функциональности так и по дизайну. Такого инструментария недостаточно для реализации более-менее крупных проектов, которые подразумевают большое количество строк кода и создание исполняемого файла. Под такие требования полностью подпадает инструментарий MLAPP. Такого приложения нет в старых версиях MATLAB, в рамках данной статьи работа будет вестись в MATLAB 2019а. Для среды MLAPP достаточно выполнить в командной строке матлаба следующую команду:
Запуск инструмента по созданию приложений
Далее открывается окно в котором можно выбрать один из возможных шаблонов, либо пустое окно для создания приложения:
Варианты шаблонов для создания приложения
В качестве примера приложение будет создаваться без использования шаблонов:
Выбор одного из шаблонов
В инструментарий mlapp входит большое число элементов управления для организации интерфейса программы:
Элементы интерфейса программы
Добавляя элементы управления, формируем облик приложения:
Формирование облика приложения
Для создания реакции на нажатие кнопок необходимо открыть контекстное меню:
Настройка логики работы элементов интерфейса
У mlapp существует особенность, которая сильно отличает написание кода в нем от других IDE, mlapp не позволяет редактировать тот код, который отвечает за структуру самого приложения (настройки интерфейса, параметры элементов управления), то что нельзя редактировать выделяется в редакторе серой заливкой. Область, в которой приложение позволяет писать код, показано белой заливкой.
Фрагмент кода программы
И редактировать и создавать можно только тот код который отвечает за логику работы приложения:
Фрагмент кода программы
Язык написания кода – это MATLAB, а файлы формата mlapp представляют собой *.zip архивы которых содержат код приложения и файл графического интерфейса.
Когда приложение готово, его необходимо подготовить к распространению, для этого в mlapp существует следующий инструмент:
Выбор типа распространяемого приложения
Описание версии приложения
Для работы таких скомпилированных приложений необходимо, чтобы на компьютере было установлено ядро Matlab (matlab_runtime). Ядро матлаба можно либо скачать непосредственно с официального сайта и установить, либо встроить в распространяемое приложение:
Включение ядра Mатлаб в распространяемое приложение
Компиляция приложения
Исполняемый файл приложения
Запущенное приложение
Валерий Гольцев
Автор: https://vk.com/elteh_helper В предыдущей статье мной были рассмотрены возможности среды GUIDE входящей в MATLAB, ее инструментарий сильно устарел как по функциональности так и по дизайну. Такого инструментария недостаточно для реализации более-менее крупных проектов, которые подразумевают большое количество строк кода и создание исполняемого файла. Под такие требования полностью подпадает инструментарий MLAPP. Такого приложения нет в старых версиях MATLAB, в рамках данной статьи работа будет вестись в MATLAB 2019а. Для среды MLAPP достаточно выполнить в командной строке матлаба следующую команду: GUIDE GUIDE MLAPP.   Запуск инструмента по созданию приложений Далее открывается окно в котором можно выбрать один из возможных шаблонов, либо пустое окно для создания приложения:  Варианты шаблонов для создания приложения В качестве примера приложение будет создаваться без использования шаблонов:  Выбор одного из шаблонов В инструментарий mlapp входит большое число элементов управления для организации интерфейса программы:    Элементы интерфейса программы Добавляя элементы управления, формируем облик приложения:  Формирование облика приложения Для создания реакции на нажатие кнопок необходимо открыть контекстное меню: Настройка логики работы элементов интерфейса  Настройка логики работы элементов интерфейса У mlapp существует особенность, которая сильно отличает написание кода в нем от других IDE, mlapp не позволяет редактировать тот код, который отвечает за структуру самого приложения (настройки интерфейса, параметры элементов управления), то что нельзя редактировать выделяется в редакторе серой заливкой. Область, в которой приложение позволяет писать код, показано белой заливкой.  Фрагмент кода программы И редактировать и создавать можно только тот код который отвечает за логику работы приложения:  Фрагмент кода программы Язык написания кода – это MATLAB, а файлы формата mlapp представляют собой *.zip архивы которых содержат код приложения и файл графического интерфейса. Когда приложение готово, его необходимо подготовить к распространению, для этого в mlapp существует следующий инструмент: Выбор типа распространяемого приложения  Выбор типа распространяемого приложения  Описание версии приложения Для работы таких скомпилированных приложений необходимо, чтобы на компьютере было установлено ядро Matlab (matlab_runtime). Ядро матлаба можно либо скачать непосредственно с официального сайта и установить, либо встроить в распространяемое приложение: Включение ядра Mатлаб в распространяемое приложение  Включение ядра Mатлаб в распространяемое приложение  Компиляция приложения Исполняемый файл приложения  Исполняемый файл приложения  Запущенное приложение Валерий Гольцев
Автор: https://vk.com/elteh_helper  Валерий Гольцев Автор: https://vk.com/elteh_helper https://vk.com/elteh_helper ]]></text>
</doc>
