<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Gorislav]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-07, 12:45]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/703996/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нейросеть рисует за меня?]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Обработка изображений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Машинное обучение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Искусственный интеллект]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[stable]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[stable diffusion]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[stablediffusion]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[2d]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[gamedev]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ai]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[art]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[neural networks]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[neural paintings]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[image processing]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В свободное время я генерирую тысячи красивых (и не очень) картинок. Иногда я пробую сделать что-то, что будет иметь практическую ценность. Основным преимуществом рисующих нейросетей сейчас я вижу время. Можно сделать портрет почти готового качества за несколько минут; стилизовать любое изображение или набросать композицию. Как же это использовать?
На превью статьи иллюстрация, которую я сделал буквально за час. Это фан-арт на еще не вышедшую игру Hollow Knight: Silksong. Игра выполнена в двухмерной, стилизованной графике, довольно простой технически, но очень интересной и замысловатой с точки зрения идей. Задачу я себе поставил простую – создать постер, показывающий главную героиню игры на условном фоне в реалистично-живописной манере (насколько это возможно в случае с антропоморфными фэнтези-жуками).
В современном арте очень редко рисуют руками от и до. Большинство изображений, которые вы видите в видеоиграх или на площадках, где собираются цифровые художники (типа artstation), не нарисованы полностью от руки. Как правило, процесс выглядит следующим образом: художник создает 3д сцену (часто уже из готовых элементов, китбашей), или коллаж из фотографий, а потом сверху вручную доводит до состояния полноценной иллюстрации или концепт арта. Все что я сделал – заменил 3д сцену или коллаж из фото, коллажем из того, что сгенерировала нейронная сеть.
За основу я взял уже существующую иллюстрацию, которая засветилась на обложке журнала EDGE:
На первом этапе я прогнал изображение через нейронку, используя подготовленную мною заранее модель, натренированную на всяких органических и насекомоподобных рыцарях.
Некоторые варианты, всего 114 картинок
Из получившихся вариантов мне понравилась идея головы с фактурой, похожей на кость, и плащ, напоминающий кожистую перепонку. Определившись с наборами промптов (текстовых запросов), я “отделил” персонажа от  фона и стал генерировать уже более конкретные дизайны.
Некоторые варианты, всего 36 картинок
Затем я сгенерировал фон – мне было не принципиально его содержание, так как я собирался его довольно сильно размыть и “размазать”, интересовала только цветовая гамма. Остановился на зеленом варианте:
Некоторые варианты, всего 26 картинок
Получив фон, я все “склеил” в одну картинку, выбрав лучшие на мой взгляд куски дизайнов, и добавил лого.
Итоговый коллаж
Получившийся коллаж я прогнал еще раз через нейронную сеть, чтобы лучше вписать персонажа в окружение и получить некоторые дополнительные детали:
Некоторые варианты, всего 28 картинок
Отдельно сгенерировал несколько вариантов копья:
Всего 10 картинок
Всё получившееся я снова собрал в одно изображение и потратил оставшееся время на ручную доводку: добавил синего дыма, сильнее размыл задний план, уточнил некоторые детали, нарисовал шелковую нить, провел цветокоррекцию и немного декорировал лого.
Финальный результат 
Резюме
По итогу на работу суммарно ушло около часа-полутора. Я не делал все в один присест, а занимался картинкой между домашними делами и игрой в Dark Souls. Всего я сгенерировал 214 изображений. В работе я использовал: фотошоп и stable diffusion 1.5 с заранее обученной моделью (время на обучение модели я не учитывал). 
Что можно вынести из этого опыта? 
Я уже и раньше экспериментировал с подобными подходами, но все это не выходило за рамки набросков или генерации портретов для нарисованных “вручную” персонажей. Как видно, уже сейчас можно использовать рисующие нейронные сети в профессиональной деятельности (концепт арт, иллюстрация), как минимум как часть процесса. 
Этот инструмент способен очень сильно сэкономить время и даже помочь в поиске дизайна, композиции или цветовой гаммы. К сожалению, профессиональные художники все еще боятся нейронных сетей и видят в них скорее конкурента, чем помощника, в то время как это может быть полезным инструментом, методом экономить время и устранять рутину.
Другие мои статьи:
Давайте запретим нейронные сети
Илон Маск кисти Ван Гога, или специализированные модели Stable Diffusion
Нейросети убьют 2d художников В свободное время я генерирую тысячи красивых (и не очень) картинок. Иногда я пробую сделать что-то, что будет иметь практическую ценность. Основным преимуществом рисующих нейросетей сейчас я вижу время. Можно сделать портрет почти готового качества за несколько минут; стилизовать любое изображение или набросать композицию. Как же это использовать? На превью статьи иллюстрация, которую я сделал буквально за час. Это фан-арт на еще не вышедшую игру Hollow Knight: Silksong. Игра выполнена в двухмерной, стилизованной графике, довольно простой технически, но очень интересной и замысловатой с точки зрения идей. Задачу я себе поставил простую – создать постер, показывающий главную героиню игры на условном фоне в реалистично-живописной манере (насколько это возможно в случае с антропоморфными фэнтези-жуками). В современном арте очень редко рисуют руками от и до. Большинство изображений, которые вы видите в видеоиграх или на площадках, где собираются цифровые художники (типа artstation), не нарисованы полностью от руки. Как правило, процесс выглядит следующим образом: художник создает 3д сцену (часто уже из готовых элементов, китбашей), или коллаж из фотографий, а потом сверху вручную доводит до состояния полноценной иллюстрации или концепт арта. Все что я сделал – заменил 3д сцену или коллаж из фото, коллажем из того, что сгенерировала нейронная сеть. За основу я взял уже существующую иллюстрацию, которая засветилась на обложке журнала EDGE:   На первом этапе я прогнал изображение через нейронку, используя подготовленную мною заранее модель, натренированную на всяких органических и насекомоподобных рыцарях.  Некоторые варианты, всего 114 картинок Из получившихся вариантов мне понравилась идея головы с фактурой, похожей на кость, и плащ, напоминающий кожистую перепонку. Определившись с наборами промптов (текстовых запросов), я “отделил” персонажа от  фона и стал генерировать уже более конкретные дизайны.  Некоторые варианты, всего 36 картинок Затем я сгенерировал фон – мне было не принципиально его содержание, так как я собирался его довольно сильно размыть и “размазать”, интересовала только цветовая гамма. Остановился на зеленом варианте:  Некоторые варианты, всего 26 картинок Получив фон, я все “склеил” в одну картинку, выбрав лучшие на мой взгляд куски дизайнов, и добавил лого.  Итоговый коллаж Получившийся коллаж я прогнал еще раз через нейронную сеть, чтобы лучше вписать персонажа в окружение и получить некоторые дополнительные детали:  Некоторые варианты, всего 28 картинок Отдельно сгенерировал несколько вариантов копья:  Всего 10 картинок Всё получившееся я снова собрал в одно изображение и потратил оставшееся время на ручную доводку: добавил синего дыма, сильнее размыл задний план, уточнил некоторые детали, нарисовал шелковую нить, провел цветокоррекцию и немного декорировал лого.  Финальный результат  Резюме По итогу на работу суммарно ушло около часа-полутора. Я не делал все в один присест, а занимался картинкой между домашними делами и игрой в Dark Souls. Всего я сгенерировал 214 изображений. В работе я использовал: фотошоп и stable diffusion 1.5 с заранее обученной моделью (время на обучение модели я не учитывал).  Что можно вынести из этого опыта?  Я уже и раньше экспериментировал с подобными подходами, но все это не выходило за рамки набросков или генерации портретов для нарисованных “вручную” персонажей. Как видно, уже сейчас можно использовать рисующие нейронные сети в профессиональной деятельности (концепт арт, иллюстрация), как минимум как часть процесса.  Этот инструмент способен очень сильно сэкономить время и даже помочь в поиске дизайна, композиции или цветовой гаммы. К сожалению, профессиональные художники все еще боятся нейронных сетей и видят в них скорее конкурента, чем помощника, в то время как это может быть полезным инструментом, методом экономить время и устранять рутину.  Другие мои статьи: Давайте запретим нейронные сети Давайте запретим нейронные сети Илон Маск кисти Ван Гога, или специализированные модели Stable Diffusion Илон Маск кисти Ван Гога, или специализированные модели Stable Diffusion Нейросети убьют 2d художников Нейросети убьют 2d художников  ]]></text>
</doc>
