<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[F5Habr]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-07, 11:39]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/factory5/blog/703984/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Актуальные подходы к формированию технологических карт в 2023 году]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Factory5]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Big Data]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Data Engineering]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[промышленность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[технологические карты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[тоир]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[промышленное производство]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[управление производством]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[производственные активы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[планирование ресурсов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[оптимизация ресурсов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[оптимизация времени]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[По данным «Коммерсанта», под влиянием западных санкций промышленное производство в России снизилось почти на 4% — предприятия столкнулись с дефицитом импортных компонентов, нарушились привычные партнерские связи и логистические цепочки. Если верить прогнозам инвестгруппы «Финам», отрицательная тенденция в российской промышленности в ближайшее время сохранится. Рост цен на комплектующие, увеличение затрат на транспортировку, дефицит квалифицированных кадров — «долгоиграющие» факторы. Если вашему предприятию эти трудности знакомы не понаслышке, самый верный путь — заняться оптимизацией расходов на техобслуживание и ремонт оборудования. Сегодня мы хотим поговорить о правильном формировании технологических карт, от которых напрямую зависят затраты на ТОиР. 
Эффективное планирование техобслуживания и ремонта оборудования важно для предприятий всех промышленных отраслей — это влияет на своевременное выполнение работ, увеличение производственных показателей и снижение эксплуатационных расходов на содержание активов. На этапе планирования в технологической карте прописывается состав необходимых операций и ресурсов, подлежащих осмечиванию, а на этапе выполнения работ она служит своего рода инструкцией. Мы расскажем о методах, которые позволят точно рассчитать нужное количество деталей и комплектующих, а также сделают процессы техобслуживания и ремонта оборудования более отлаженными и эффективными.
Методы формирования технологических карт
Главная функция технологической карты — определить типовой объём технических воздействий (капитальный ремонт, средний ремонт, текущий ремонт, техническое обслуживание), чтобы упростить процесс планирования ТОиР для всех подразделений предприятия. Её используют для стандартизации периодических операций, повышения эффективности планирования и сокращения временных затрат при создании заказов на выполнение работ и планов предупредительного ремонта и обслуживания.
На рисунке ниже представлен пример использования технологической карты при формировании программы ремонтов.
Сегодня существует два типа технологических карт:
­ 1. Типовая технологическая карта — разрабатывается на модель (группу моделей) оборудования, то есть привязывается к типовой модели (группе моделей) и учитывает пребывание оборудования в нормальных условиях производственной среды и трудового процесса.
2. Адаптированная технологическая карта — разрабатывается на конкретный актив и максимально учитывает все особенности конструкции, условия эксплуатации оборудования, трудового процесса, то есть привязывается к реальному физическому объекту на предприятии.
Выделяют два основных метода формирования технологической карты – базисно-индексный и ресурсный. Рассмотрим каждый по отдельности.
Базисно-индексный метод
Метод основан на использовании справочной информации (базовые цены на работы по ремонту энергетического оборудования, нормы расходов материалов). Применяются базисные значения, которые могут меняться в пересчете на текущий момент с помощью специальных индексов.
Основным источником для формирования технологических карт в энергетике служит сборник «Базовые цены на работы по ремонту энергетического оборудования, адекватные условия функционирования конкурентного рынка услуг по ремонту и техперевооружению» и трудоемкость к указанным в нем показателям. Сборник включает в себя перечень работ, их стоимость в базовой цене, а также состав трудозатрат в разрезе необходимо среднего разряда рабочих и трудоемкости в человеко-часах.
Преимущества базисно-индексного метода:
более быстрый способ разработки технологических карт по сравнению с ресурсным методом;
возможность формировать и применять технологических карт «здесь и сейчас»;
технологические карты формируются на основании справочников, согласованных Министерства энергетики Российской Федерации;
установленные цены проведения работ.
Недостатки базисно-индексного метода:
неточность в определении объема необходимых затрат на проведение ремонтов – усредненные значения;
не учитывается тип и среда эксплуатации оборудования, следовательно, возникает необходимость в корректировке объема и состава операций.
Состав материально-технических ресурсов формируется на основе справочника «Нормы расхода материалов». В справочнике НРМ представлен общий список необходимых МТР в зависимости от типа воздействия (КР, СР, ТО). Потребность в МТР для выполнения операции определяется экспертным методом.
На рисунке ниже представлен перечень справочников, который может быть использован для формирования технологической карты по базисно-индексному методу.
На следующем рисунке, расположенном ниже, представлен пример формирования перечня работ и ресурсной потребности.
Базисно-индексный метод формирования технологических карт в большей степени подходит для предприятий, ранее не имевших опыт формирования и применения технологических карт, поскольку наполнение базы в используемой информационной системе потребует значительного времени и трудозатрат рабочего персонала. Однако, дальнейшее использование разработанных технологических карт упростит процесс планирования программ ремонтов и позволит установить прозрачность в части используемых ресурсов. Базисно-индексный метод в своей работе использует российская энергетическая компания ПАО «Интер РАО».
Ресурсный метод формирования технологической карты
Метод предполагает проведение нормирований (установление технически обоснованных норм затрат труда, машинного времени и материальных ресурсов) и определение наиболее оптимальных материально-технических ресурсов и технологических операций. Цель технического нормирования — установить обоснованные нормы расхода ресурсов предприятия для оптимизации процесса выполнения ремонтных работ на оборудовании.
Метод нормативных наблюдений основывается на получении величин затрат ресурсов и описании условий, характеризующих технологию и организацию исследуемого процесса с помощью наблюдений, проводимых на рабочих местах. При наблюдениях фиксируются затраты ресурсов и одновременно отмечается значение факторов, оказывающих влияние на изменение трудоемкости или продолжительности элементов нормируемого процесса.
После проведения технического нормирования ранее сформированные технологические карты на основании базисно-индексного метода корректируются (при необходимости технологическая карта формируется с 0 в случае, если технология выполнения работ морально устарела).
Преимущества ресурсного метода:
обеспечение точного планирования объема работ и необходимых ресурсов;
сокращение расходов на ремонт;
отслеживание затрат ресурсов при устранении определенного дефекта;
возможность управления технологиями выполнения работ в рамках одной технологической карты.
Недостатки ресурсного метода:
необходимость организации дополнительных мероприятий по проведению технического нормирования ремонтных работ по каждой отдельной единице оборудования;
высокие трудовые и временные затраты на формирование технологической операции.
Основные этапы разработки технологических карт ресурсным методом представлены на рисунке ниже.
Основные недостатки данного метода — высокая трудоемкость и продолжительность проведения трех нормативных наблюдений и разработки/актуализации технологических карт. В таблицах, представленных ниже, мы описали в реальных цифрах проектный опыт по разработке 54 технологических карт на ремонт и 54 карт на техническое обслуживание.
Таблица 1. Трудоёмкость разработки 1 технологической карты
№
Наименование затрат
Трудоёмкость разработки технологической карты
на ремонт (в чел./час)
на ТО (в чел./час)[1]
1
Разработка технологической карты с выездом в командировку
28 080
4 212
2
Проведение 3 нормативных наблюдений
65 864
9 880
3
Полная трудоёмкость
93 944
14 092
Таблица 2. Оценка стоимости разработки
  №
Наименование затрат
Трудоёмкость разработки ТК (в чел./час)
Трудоемкость, чел/час
Стоимость в год, тыс. руб.
Общая стоимость, тыс. руб.
1
Разработка технологической карты
93 944
58 603,08
152 368
Ресурсный метод формирования технологических карт в большей степени подходит для предприятий, которые имеют базу сформированных технологических на основании базисно-индексного метода и историю проведения ремонтных воздействий, которые могут применены для уточнения потребностей для выполнения операций. То есть для компаний, у которых высокий уровень цифровой зрелости (использование специализированного программного обеспечения для управления ремонтами и обслуживанием оборудования не первый год).
Дальнейшее развитие методов формирования технологической карты
Мы видим его в переходе к методу формирования технологических карт «от дефекта». Он направлен на создание гибких технологических карт, которые будут позволять формировать объём работ и состав операций индивидуально для каждого отдельного ремонта (технического обслуживания) единицы оборудования с учетом выявленных дефектов оборудования и технологий, используемых в ходе ремонта (технического обслуживания).
Карта дефектации содержит в себе полный состав параметров деталей в составе узла, контролируемых в рамках проведения операций по ремонту и техническому обслуживанию. В одной карте дефектации может быть указано множество типовых дефектов узла.
Для каждого возможного дефекта в карте дефектации приводятся ссылки на карту по устранению дефекта. Карта по устранению дефекта формируются в соответствии с перечнем возможных дефектов узла и технологиями их устранения, сформированными в карте дефектации. Для каждой технологии устранения дефекта формируется отдельная карта. В составе карты представлены описания технологического процесса и потребности в ресурсах, характерные для данной технологии устранения дефекта.
За счет вариативности блока операций по устранению дефектов возможно сформировать объёмы работ для конкретного воздействия. На рисунке ниже представлен пример такой вариативности.
На следующем рисунке, представленном ниже, показаны этапы формирования технологической карты «от дефекта».
Метод «от дефекта» формирования технологических карт подходит для предприятий высокого уровня цифровой зрелости. На момент использования данного метода у компании должна быть база технологических карт с историей проведенных технических нормирований, а также перечень карт на устранение типовых дефектов оборудования. Данный метод возможно реализовать только в том случае, если используемое программное обеспечение позволит формировать технологические карты «как конструктор» То есть выбирать базовые операции и карты на устранение дефекта. По данным «Коммерсанта», под влиянием западных санкций промышленное производство в России снизилось почти на 4% — предприятия столкнулись с дефицитом импортных компонентов, нарушились привычные партнерские связи и логистические цепочки. Если верить прогнозам инвестгруппы «Финам», отрицательная тенденция в российской промышленности в ближайшее время сохранится. Рост цен на комплектующие, увеличение затрат на транспортировку, дефицит квалифицированных кадров — «долгоиграющие» факторы. Если вашему предприятию эти трудности знакомы не понаслышке, самый верный путь — заняться оптимизацией расходов на техобслуживание и ремонт оборудования. Сегодня мы хотим поговорить о правильном формировании технологических карт, от которых напрямую зависят затраты на ТОиР.  «Коммерсанта» «Коммерсанта» «Финам» «Финам» Эффективное планирование техобслуживания и ремонта оборудования важно для предприятий всех промышленных отраслей — это влияет на своевременное выполнение работ, увеличение производственных показателей и снижение эксплуатационных расходов на содержание активов. На этапе планирования в технологической карте прописывается состав необходимых операций и ресурсов, подлежащих осмечиванию, а на этапе выполнения работ она служит своего рода инструкцией. Мы расскажем о методах, которые позволят точно рассчитать нужное количество деталей и комплектующих, а также сделают процессы техобслуживания и ремонта оборудования более отлаженными и эффективными. Методы формирования технологических карт Главная функция технологической карты — определить типовой объём технических воздействий (капитальный ремонт, средний ремонт, текущий ремонт, техническое обслуживание), чтобы упростить процесс планирования ТОиР для всех подразделений предприятия. Её используют для стандартизации периодических операций, повышения эффективности планирования и сокращения временных затрат при создании заказов на выполнение работ и планов предупредительного ремонта и обслуживания. На рисунке ниже представлен пример использования технологической карты при формировании программы ремонтов.   Сегодня существует два типа технологических карт: ­ 1. Типовая технологическая карта — разрабатывается на модель (группу моделей) оборудования, то есть привязывается к типовой модели (группе моделей) и учитывает пребывание оборудования в нормальных условиях производственной среды и трудового процесса. 2. Адаптированная технологическая карта — разрабатывается на конкретный актив и максимально учитывает все особенности конструкции, условия эксплуатации оборудования, трудового процесса, то есть привязывается к реальному физическому объекту на предприятии. Выделяют два основных метода формирования технологической карты – базисно-индексный и ресурсный. Рассмотрим каждый по отдельности. Базисно-индексный метод Метод основан на использовании справочной информации (базовые цены на работы по ремонту энергетического оборудования, нормы расходов материалов). Применяются базисные значения, которые могут меняться в пересчете на текущий момент с помощью специальных индексов. Основным источником для формирования технологических карт в энергетике служит сборник «Базовые цены на работы по ремонту энергетического оборудования, адекватные условия функционирования конкурентного рынка услуг по ремонту и техперевооружению» и трудоемкость к указанным в нем показателям. Сборник включает в себя перечень работ, их стоимость в базовой цене, а также состав трудозатрат в разрезе необходимо среднего разряда рабочих и трудоемкости в человеко-часах. Преимущества базисно-индексного метода: Преимущества базисно-индексного метода: более быстрый способ разработки технологических карт по сравнению с ресурсным методом;
возможность формировать и применять технологических карт «здесь и сейчас»;
технологические карты формируются на основании справочников, согласованных Министерства энергетики Российской Федерации;
установленные цены проведения работ. более быстрый способ разработки технологических карт по сравнению с ресурсным методом; более быстрый способ разработки технологических карт по сравнению с ресурсным методом; возможность формировать и применять технологических карт «здесь и сейчас»; возможность формировать и применять технологических карт «здесь и сейчас»; технологические карты формируются на основании справочников, согласованных Министерства энергетики Российской Федерации; технологические карты формируются на основании справочников, согласованных Министерства энергетики Российской Федерации; установленные цены проведения работ. установленные цены проведения работ. Недостатки базисно-индексного метода: Недостатки базисно-индексного метода: неточность в определении объема необходимых затрат на проведение ремонтов – усредненные значения;
не учитывается тип и среда эксплуатации оборудования, следовательно, возникает необходимость в корректировке объема и состава операций. неточность в определении объема необходимых затрат на проведение ремонтов – усредненные значения; неточность в определении объема необходимых затрат на проведение ремонтов – усредненные значения; не учитывается тип и среда эксплуатации оборудования, следовательно, возникает необходимость в корректировке объема и состава операций. не учитывается тип и среда эксплуатации оборудования, следовательно, возникает необходимость в корректировке объема и состава операций. Состав материально-технических ресурсов формируется на основе справочника «Нормы расхода материалов». В справочнике НРМ представлен общий список необходимых МТР в зависимости от типа воздействия (КР, СР, ТО). Потребность в МТР для выполнения операции определяется экспертным методом. На рисунке ниже представлен перечень справочников, который может быть использован для формирования технологической карты по базисно-индексному методу.   На следующем рисунке, расположенном ниже, представлен пример формирования перечня работ и ресурсной потребности.   Базисно-индексный метод формирования технологических карт в большей степени подходит для предприятий, ранее не имевших опыт формирования и применения технологических карт, поскольку наполнение базы в используемой информационной системе потребует значительного времени и трудозатрат рабочего персонала. Однако, дальнейшее использование разработанных технологических карт упростит процесс планирования программ ремонтов и позволит установить прозрачность в части используемых ресурсов. Базисно-индексный метод в своей работе использует российская энергетическая компания ПАО «Интер РАО». Ресурсный метод формирования технологической карты Метод предполагает проведение нормирований (установление технически обоснованных норм затрат труда, машинного времени и материальных ресурсов) и определение наиболее оптимальных материально-технических ресурсов и технологических операций. Цель технического нормирования — установить обоснованные нормы расхода ресурсов предприятия для оптимизации процесса выполнения ремонтных работ на оборудовании. Метод нормативных наблюдений основывается на получении величин затрат ресурсов и описании условий, характеризующих технологию и организацию исследуемого процесса с помощью наблюдений, проводимых на рабочих местах. При наблюдениях фиксируются затраты ресурсов и одновременно отмечается значение факторов, оказывающих влияние на изменение трудоемкости или продолжительности элементов нормируемого процесса. После проведения технического нормирования ранее сформированные технологические карты на основании базисно-индексного метода корректируются (при необходимости технологическая карта формируется с 0 в случае, если технология выполнения работ морально устарела). Преимущества ресурсного метода: Преимущества ресурсного метода: обеспечение точного планирования объема работ и необходимых ресурсов;
сокращение расходов на ремонт;
отслеживание затрат ресурсов при устранении определенного дефекта;
возможность управления технологиями выполнения работ в рамках одной технологической карты. обеспечение точного планирования объема работ и необходимых ресурсов; обеспечение точного планирования объема работ и необходимых ресурсов; сокращение расходов на ремонт; сокращение расходов на ремонт; отслеживание затрат ресурсов при устранении определенного дефекта; отслеживание затрат ресурсов при устранении определенного дефекта; возможность управления технологиями выполнения работ в рамках одной технологической карты. возможность управления технологиями выполнения работ в рамках одной технологической карты. Недостатки ресурсного метода: Недостатки ресурсного метода: необходимость организации дополнительных мероприятий по проведению технического нормирования ремонтных работ по каждой отдельной единице оборудования;
высокие трудовые и временные затраты на формирование технологической операции. необходимость организации дополнительных мероприятий по проведению технического нормирования ремонтных работ по каждой отдельной единице оборудования; необходимость организации дополнительных мероприятий по проведению технического нормирования ремонтных работ по каждой отдельной единице оборудования; высокие трудовые и временные затраты на формирование технологической операции. высокие трудовые и временные затраты на формирование технологической операции. Основные этапы разработки технологических карт ресурсным методом представлены на рисунке ниже.   Основные недостатки данного метода — высокая трудоемкость и продолжительность проведения трех нормативных наблюдений и разработки/актуализации технологических карт. В таблицах, представленных ниже, мы описали в реальных цифрах проектный опыт по разработке 54 технологических карт на ремонт и 54 карт на техническое обслуживание. Таблица 1. Трудоёмкость разработки 1 технологической карты Таблица 1. Трудоёмкость разработки 1 технологической карты №
Наименование затрат
Трудоёмкость разработки технологической карты
на ремонт (в чел./час)
на ТО (в чел./час)[1]
1
Разработка технологической карты с выездом в командировку
28 080
4 212
2
Проведение 3 нормативных наблюдений
65 864
9 880
3
Полная трудоёмкость
93 944
14 092 №
Наименование затрат
Трудоёмкость разработки технологической карты
на ремонт (в чел./час)
на ТО (в чел./час)[1]
1
Разработка технологической карты с выездом в командировку
28 080
4 212
2
Проведение 3 нормативных наблюдений
65 864
9 880
3
Полная трудоёмкость
93 944
14 092 №
Наименование затрат
Трудоёмкость разработки технологической карты
на ремонт (в чел./час)
на ТО (в чел./час)[1]
1
Разработка технологической карты с выездом в командировку
28 080
4 212
2
Проведение 3 нормативных наблюдений
65 864
9 880
3
Полная трудоёмкость
93 944
14 092 №
Наименование затрат
Трудоёмкость разработки технологической карты
на ремонт (в чел./час)
на ТО (в чел./час)[1]
1
Разработка технологической карты с выездом в командировку
28 080
4 212
2
Проведение 3 нормативных наблюдений
65 864
9 880
3
Полная трудоёмкость
93 944
14 092 №
Наименование затрат
Трудоёмкость разработки технологической карты № № № Наименование затрат Наименование затрат Наименование затрат Трудоёмкость разработки технологической карты Трудоёмкость разработки технологической карты Трудоёмкость разработки технологической карты на ремонт (в чел./час)
на ТО (в чел./час)[1] на ремонт (в чел./час) на ремонт (в чел./час) на ремонт (в чел./час) на ТО (в чел./час)[1] на ТО (в чел./час)[1] на ТО (в чел./час)[1] 1
Разработка технологической карты с выездом в командировку
28 080
4 212 1 1 Разработка технологической карты с выездом в командировку Разработка технологической карты с выездом в командировку 28 080 28 080 4 212 4 212 2
Проведение 3 нормативных наблюдений
65 864
9 880 2 2 Проведение 3 нормативных наблюдений Проведение 3 нормативных наблюдений 65 864 65 864 9 880 9 880 3
Полная трудоёмкость
93 944
14 092 3 3 3 Полная трудоёмкость Полная трудоёмкость Полная трудоёмкость 93 944 93 944 93 944 14 092 14 092 14 092 Таблица 2. Оценка стоимости разработки Таблица 2. Оценка стоимости разработки   №
Наименование затрат
Трудоёмкость разработки ТК (в чел./час)
Трудоемкость, чел/час
Стоимость в год, тыс. руб.
Общая стоимость, тыс. руб.
1
Разработка технологической карты
93 944
58 603,08
152 368   №
Наименование затрат
Трудоёмкость разработки ТК (в чел./час)
Трудоемкость, чел/час
Стоимость в год, тыс. руб.
Общая стоимость, тыс. руб.
1
Разработка технологической карты
93 944
58 603,08
152 368   №
Наименование затрат
Трудоёмкость разработки ТК (в чел./час)
Трудоемкость, чел/час
Стоимость в год, тыс. руб.
Общая стоимость, тыс. руб.
1
Разработка технологической карты
93 944
58 603,08
152 368   №
Наименование затрат
Трудоёмкость разработки ТК (в чел./час)
Трудоемкость, чел/час
Стоимость в год, тыс. руб.
Общая стоимость, тыс. руб.
1
Разработка технологической карты
93 944
58 603,08
152 368   №
Наименование затрат
Трудоёмкость разработки ТК (в чел./час)   №   № № Наименование затрат Наименование затрат Наименование затрат Трудоёмкость разработки ТК (в чел./час) Трудоёмкость разработки ТК (в чел./час) Трудоёмкость разработки ТК (в чел./час) Трудоемкость, чел/час
Стоимость в год, тыс. руб.
Общая стоимость, тыс. руб. Трудоемкость, чел/час Трудоемкость, чел/час Трудоемкость, чел/час Стоимость в год, тыс. руб. Стоимость в год, тыс. руб. Стоимость в год, тыс. руб. Общая стоимость, тыс. руб. Общая стоимость, тыс. руб. Общая стоимость, тыс. руб. 1
Разработка технологической карты
93 944
58 603,08
152 368 1 1 Разработка технологической карты Разработка технологической карты 93 944 93 944 58 603,08 58 603,08 152 368 152 368 Ресурсный метод формирования технологических карт в большей степени подходит для предприятий, которые имеют базу сформированных технологических на основании базисно-индексного метода и историю проведения ремонтных воздействий, которые могут применены для уточнения потребностей для выполнения операций. То есть для компаний, у которых высокий уровень цифровой зрелости (использование специализированного программного обеспечения для управления ремонтами и обслуживанием оборудования не первый год). Дальнейшее развитие методов формирования технологической карты Мы видим его в переходе к методу формирования технологических карт «от дефекта». Он направлен на создание гибких технологических карт, которые будут позволять формировать объём работ и состав операций индивидуально для каждого отдельного ремонта (технического обслуживания) единицы оборудования с учетом выявленных дефектов оборудования и технологий, используемых в ходе ремонта (технического обслуживания). Карта дефектации содержит в себе полный состав параметров деталей в составе узла, контролируемых в рамках проведения операций по ремонту и техническому обслуживанию. В одной карте дефектации может быть указано множество типовых дефектов узла. Для каждого возможного дефекта в карте дефектации приводятся ссылки на карту по устранению дефекта. Карта по устранению дефекта формируются в соответствии с перечнем возможных дефектов узла и технологиями их устранения, сформированными в карте дефектации. Для каждой технологии устранения дефекта формируется отдельная карта. В составе карты представлены описания технологического процесса и потребности в ресурсах, характерные для данной технологии устранения дефекта. За счет вариативности блока операций по устранению дефектов возможно сформировать объёмы работ для конкретного воздействия. На рисунке ниже представлен пример такой вариативности.   На следующем рисунке, представленном ниже, показаны этапы формирования технологической карты «от дефекта».   Метод «от дефекта» формирования технологических карт подходит для предприятий высокого уровня цифровой зрелости. На момент использования данного метода у компании должна быть база технологических карт с историей проведенных технических нормирований, а также перечень карт на устранение типовых дефектов оборудования. Данный метод возможно реализовать только в том случае, если используемое программное обеспечение позволит формировать технологические карты «как конструктор» То есть выбирать базовые операции и карты на устранение дефекта. ]]></text>
</doc>
