<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Shpankov]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-07, 10:58]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/vivaldi/blog/703946/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Vivaldi 5.6 — Мир альтернатив]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Vivaldi Technologies AS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Браузеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[vivaldi]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[браузер]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[соцсети]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[mastodon]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Даже если некая ситуация нас полностью устраивает, мы всегда имеем в запасе "план Б". Так, на всякий случай. Мало ли что. Вот и сегодняшняя новая стабильная версия Vivaldi 5.6 выходит под знаком альтернативы, предлагая пользователям выбор сразу в нескольких сферах. И начнём мы обзор с не совсем обычной для браузера новинки - Vivaldi Social.
Безопасная соцсеть
Итак, недавно мы запустили собственную социальную сеть на базе децентрализованной сети Mastodon. Тема, как говорится, зашла и число пользователей Vivaldi Social начало быстро расти. Поэтому мы решили пойти ещё дальше и добавили ссылки на этот сервис прямо в браузер. Один вариант - это ячейка на Экспресс-панели, а также альтернативный способ доступа - через боковую панель Vivaldi Social:
Таким образом вы можете использовать или один из двух вариантов доступа в новую соц.сеть, или оба. Ну, или можете удалить и тот и другой, если вам это не интересно. У вас всегда есть выбор.
Кстати, напомню, что подключиться к сети очень просто - достаточно создать учётную запись на Vivaldi.net и использовать логин и пароль для входа в Vivaldi Social. А если у вас уже есть учётка на Vivaldi.net, то просто используйте логин и пароль от неё для авторизации в Vivaldi Social.
Групповое закрепление
Следующее улучшение в очередной раз относится к вкладкам - точнее, к группам вкладок. Мы добавили возможность Закреплять группы вкладок, как вы это делали с отдельными вкладками. Таким образом вы сможете освободить ещё немного места на панели вкладок:
Ещё одно полезное свойство закреплённой группы вкладок - вы не сможете случайно удалить из группы отдельную вкладку. Для этого сначала потребуется открепить группу.
Всё по боку
С боковой панелью, на первый взгляд, ничего особенного не произошло, но на самом деле мы проделали довольно интересную работу с ней. Теперь вы можете по собственному усмотрению как удалять какие-то элементы, так и переносить их с других панелей. Откройте контекстное меню боковой панели и выберите Изменить -> Настроить панель. Вы попадёте в диалоговое окно настройки панелей:
И вот тут уже всё зависит от вашей фантазии. Вы можете перетаскивать на боковую панель практически любые кнопки, и многие из них даже будут там полноценно работать. Попробуйте поэкспериментировать самостоятельно - вам неверняка понравится такая альтернатива прошлой скучной боковой панели.
Цветовая дифференциация
И ещё одно интересное изменение - мы немного изменили порядок секций в настройках браузера, а также добавили к ним цветные иконки, со своим цветом для каждой секции:
Настроек много, и цветовое разделение позволит проще ориентироваться между различными секциями. И, конечно, у вас всегда есть альтернатива - вы можете отключить эту опцию и вернуться к прежним монохромным иконкам.
Помимо данных новинок мы провели большую работу над ошибками, исправив без малого полторы сотни недочётов, полный список изменений вы найдёте здесь.
Загрузить новую версию можно с официального сайта.
Всем спасибо за помощь в подготовке данной версии. Даже если некая ситуация нас полностью устраивает, мы всегда имеем в запасе "план Б". Так, на всякий случай. Мало ли что. Вот и сегодняшняя новая стабильная версия Vivaldi 5.6 выходит под знаком альтернативы, предлагая пользователям выбор сразу в нескольких сферах. И начнём мы обзор с не совсем обычной для браузера новинки - Vivaldi Social. Vivaldi Social Безопасная соцсеть Итак, недавно мы запустили собственную социальную сеть на базе децентрализованной сети Mastodon. Тема, как говорится, зашла и число пользователей Vivaldi Social начало быстро расти. Поэтому мы решили пойти ещё дальше и добавили ссылки на этот сервис прямо в браузер. Один вариант - это ячейка на Экспресс-панели, а также альтернативный способ доступа - через боковую панель Vivaldi Social: запустили собственную социальную сеть на базе децентрализованной сети Mastodon   Таким образом вы можете использовать или один из двух вариантов доступа в новую соц.сеть, или оба. Ну, или можете удалить и тот и другой, если вам это не интересно. У вас всегда есть выбор. Кстати, напомню, что подключиться к сети очень просто - достаточно создать учётную запись на Vivaldi.net и использовать логин и пароль для входа в Vivaldi Social. А если у вас уже есть учётка на Vivaldi.net, то просто используйте логин и пароль от неё для авторизации в Vivaldi Social. создать учётную запись на Vivaldi.net Vivaldi.net Групповое закрепление Следующее улучшение в очередной раз относится к вкладкам - точнее, к группам вкладок. Мы добавили возможность Закреплять группы вкладок, как вы это делали с отдельными вкладками. Таким образом вы сможете освободить ещё немного места на панели вкладок:    Ещё одно полезное свойство закреплённой группы вкладок - вы не сможете случайно удалить из группы отдельную вкладку. Для этого сначала потребуется открепить группу. Всё по боку С боковой панелью, на первый взгляд, ничего особенного не произошло, но на самом деле мы проделали довольно интересную работу с ней. Теперь вы можете по собственному усмотрению как удалять какие-то элементы, так и переносить их с других панелей. Откройте контекстное меню боковой панели и выберите Изменить -> Настроить панель. Вы попадёте в диалоговое окно настройки панелей:   И вот тут уже всё зависит от вашей фантазии. Вы можете перетаскивать на боковую панель практически любые кнопки, и многие из них даже будут там полноценно работать. Попробуйте поэкспериментировать самостоятельно - вам неверняка понравится такая альтернатива прошлой скучной боковой панели. Цветовая дифференциация И ещё одно интересное изменение - мы немного изменили порядок секций в настройках браузера, а также добавили к ним цветные иконки, со своим цветом для каждой секции:   Настроек много, и цветовое разделение позволит проще ориентироваться между различными секциями. И, конечно, у вас всегда есть альтернатива - вы можете отключить эту опцию и вернуться к прежним монохромным иконкам. Помимо данных новинок мы провели большую работу над ошибками, исправив без малого полторы сотни недочётов, полный список изменений вы найдёте здесь. здесь Загрузить новую версию можно с официального сайта. официального сайта Всем спасибо за помощь в подготовке данной версии. ]]></text>
</doc>
