<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[redmadrobot]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-07, 10:39]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/redmadrobot/blog/703968/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Android-митап в red_mad_robot 15 декабря]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании red_mad_robot]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка под Android]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[red_mad_robot]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[android]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[meetup]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[митап]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[android development]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет всем, для кого Paranoid Android — не только великая песня Radiohead, но и нередкое состояние на работе! 15 декабря в 19:00 мы проведём Android-митап в московском Робохранилище. Онлайн-трансляция тоже будет, ссылку на неё пришлём на почту.
Поговорим про то, как изменилась работа с цветом с приходом Material You, погрузимся в процессы дизайн-ревью и разберёмся, каким образом и зачем автоматизировать процесс движения задачек в трекере. Митап проводим для разработчиков любых грейдов, регистрируемся тут.
Доклады
Design review
Влад Бауэр, Head of Android red_mad_robot central asia
Поговорим про процессы review, проблему разнообразия возможных решений. Посмотрим, как выглядит review, если ещё не написано ни строчки кода, и поймём, почему это экономит время. Поделюсь, как мне в работе помог принцип «сначала подумай — потом сделай». Бонусом: разберём пример и изучим инструменты.
Material You color system: быстрое погружение в пучины
Рома Чорыев, ведущий android-разработчик red_mad_robot
Расскажу о том, как изменилась работа с цветом с приходом Material You. Рассмотрим отличия от предыдущих поколений Material, покажем, какие нововведения появились, и попытаемся предположить, куда это всё движется. На примерах разберём, как можно это всё завести в ваших проектах — даже если нельзя, но очень хочется.
Автоматизации и инфраструктура вместо рутины и бойлерплейта
Осип Фаткуллин, старший android-разработчик red_mad_robot
Как заставить разработчика двигать задачи в трекере по статусам? Мой вариант — пусть задачи двигаются сами. Расскажу, как автоматизация упрощает процесс, покажу инфраструктуру, которой обросли наши проекты за последние годы, и поделюсь, как мы ускоряем старт нового проекта.
Повторим
Встречаемся 15 декабря в 19:00 в московском Робохранилище и онлайн.
Участие бесплатное, но нужно зарегистрироваться.   Привет всем, для кого Paranoid Android — не только великая песня Radiohead, но и нередкое состояние на работе! 15 декабря в 19:00 мы проведём Android-митап в московском Робохранилище. Онлайн-трансляция тоже будет, ссылку на неё пришлём на почту. Поговорим про то, как изменилась работа с цветом с приходом Material You, погрузимся в процессы дизайн-ревью и разберёмся, каким образом и зачем автоматизировать процесс движения задачек в трекере. Митап проводим для разработчиков любых грейдов, регистрируемся тут. регистрируемся тут Доклады Design review Влад Бауэр, Head of Android red_mad_robot central asia Влад Бауэр, Head of Android red_mad_robot central asia Поговорим про процессы review, проблему разнообразия возможных решений. Посмотрим, как выглядит review, если ещё не написано ни строчки кода, и поймём, почему это экономит время. Поделюсь, как мне в работе помог принцип «сначала подумай — потом сделай». Бонусом: разберём пример и изучим инструменты. Material You color system: быстрое погружение в пучины Рома Чорыев, ведущий android-разработчик red_mad_robot Рома Чорыев, ведущий android-разработчик red_mad_robot Расскажу о том, как изменилась работа с цветом с приходом Material You. Рассмотрим отличия от предыдущих поколений Material, покажем, какие нововведения появились, и попытаемся предположить, куда это всё движется. На примерах разберём, как можно это всё завести в ваших проектах — даже если нельзя, но очень хочется. Автоматизации и инфраструктура вместо рутины и бойлерплейта Осип Фаткуллин, старший android-разработчик red_mad_robot Осип Фаткуллин, старший android-разработчик red_mad_robot Как заставить разработчика двигать задачи в трекере по статусам? Мой вариант — пусть задачи двигаются сами. Расскажу, как автоматизация упрощает процесс, покажу инфраструктуру, которой обросли наши проекты за последние годы, и поделюсь, как мы ускоряем старт нового проекта. Повторим Встречаемся 15 декабря в 19:00 в московском Робохранилище и онлайн. Участие бесплатное, но нужно зарегистрироваться. зарегистрироваться ]]></text>
</doc>
