<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[lperovskaya]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-07, 09:34]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/vk/blog/703864/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Смотрите прямой эфир NEF — евразийского финала чемпионата по программированию ICPC]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании VK]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Спортивное программирование]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[icpc]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет, Хабр! Рассказываю — сегодня, 7 декабря, началось финальное состязание чемпионата по спортивному программированию среди студентов в Северном Евразийском регионе (NEF — Northern Eurasia Finals). 
Помните свое первое соревнование по программированию? Какое волнение вы испытывали, как хотелось кодить лучше других? На нашем эфире можно будет одновременно с участниками подумать над задачами, и решить их эффективнее, красивее, быстрее. Попробуйте свои силы, чтобы узнать, кто круче — прогеры-спортсмены или обычные разрабы!
В нём встретятся 300 команд (в каждой из них — по 3 человека) из 75 вузов России и стран СНГ — Казахстана, Армении, Узбекистана, Кыргызстана, Азербайджана, Грузии и Беларуси. 160 из них приедут на финал в Санкт-Петербург, остальные будут соревноваться в Кутаиси и Алматы.
Прямую трансляцию NEF можно будет посмотреть в плейлисте официального сообщества NERC ВКонтакте. Там вы сможете увидеть:
7 декабря
10:00—15:00: Соревнование.
17:00—19:00: Награждение. 
Что за NEF и почему это интересно?
NEF — студенческий командный чемпионат мира по программированию, предпоследний этап перед финалом старейшей Международной студенческой олимпиады по программированию ICPC. 
По правилам командам-участникам дается 5 часов и один компьютер на троих (!), чтобы решить около дюжины задач. Вот примеры с прошлогоднего чемпионата.
В конкурсной программе есть только один трек — спортивное программирование. Участники пишут в основном на C++, хотя бывает, что под разные задачи используют Python, Java и Kotlin. Но все в общем зачете. 
Трансляция сделана максимально похожей на «Формулу 1» — будет много инфографики, с помощью специального софта мы будем заглядывать прямо в экраны командам, будем болеть за своих и расскажем, как решать задачи. Через специальное мини-приложение можно будет предсказать, кому из участников достанется золото. Победители NEF пройдут в финал ICPC, в котором неоднократно побеждали программисты из России.
Не забудьте — начало соревнования 7 декабря в 10 часов по Москве, поставьте напоминалку :) Привет, Хабр! Рассказываю — сегодня, 7 декабря, началось финальное состязание чемпионата по спортивному программированию среди студентов в Северном Евразийском регионе (NEF — Northern Eurasia Finals).  финальное состязание   Помните свое первое соревнование по программированию? Какое волнение вы испытывали, как хотелось кодить лучше других? На нашем эфире можно будет одновременно с участниками подумать над задачами, и решить их эффективнее, красивее, быстрее. Попробуйте свои силы, чтобы узнать, кто круче — прогеры-спортсмены или обычные разрабы! В нём встретятся 300 команд (в каждой из них — по 3 человека) из 75 вузов России и стран СНГ — Казахстана, Армении, Узбекистана, Кыргызстана, Азербайджана, Грузии и Беларуси. 160 из них приедут на финал в Санкт-Петербург, остальные будут соревноваться в Кутаиси и Алматы. Прямую трансляцию NEF можно будет посмотреть в плейлисте официального сообщества NERC ВКонтакте. Там вы сможете увидеть: в плейлисте Там вы сможете увидеть: 7 декабря 7 декабря 10:00—15:00: Соревнование. 17:00—19:00: Награждение.  Что за NEF и почему это интересно?   NEF — студенческий командный чемпионат мира по программированию, предпоследний этап перед финалом старейшей Международной студенческой олимпиады по программированию ICPC.  NEF — Международной студенческой олимпиады по программированию По правилам командам-участникам дается 5 часов и один компьютер на троих (!), чтобы решить около дюжины задач. Вот примеры с прошлогоднего чемпионата. примеры с прошлогоднего чемпионата В конкурсной программе есть только один трек — спортивное программирование. Участники пишут в основном на C++, хотя бывает, что под разные задачи используют Python, Java и Kotlin. Но все в общем зачете.  только один трек Трансляция сделана максимально похожей на «Формулу 1» — будет много инфографики, с помощью специального софта мы будем заглядывать прямо в экраны командам, будем болеть за своих и расскажем, как решать задачи. Через специальное мини-приложение можно будет предсказать, кому из участников достанется золото. Победители NEF пройдут в финал ICPC, в котором неоднократно побеждали программисты из России. Через специальное мини-приложение Не забудьте — начало соревнования 7 декабря в 10 часов по Москве, поставьте напоминалку :) начало соревнования ]]></text>
</doc>
