<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[SidneyXP]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-06, 10:01]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/lanit/blog/703212/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Валя, как это было… И еще раз о ботах с человеческим именем]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании ГК ЛАНИТ]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Мессенджеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Алгоритмы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Машинное обучение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Искусственный интеллект]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[будущее здесь]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ланит]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[чат-бот]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как-то раз в светлые головы разработчиков одного департамента ЛАНИТ закралась мысль: “А не провести ли нам хакатон?”. Казалось бы, уже тысячу раз было. Но мы преследовали коварные корпоративные цели, а значит, отступать было некуда - позади HR.  
Во-первых, планировалось сделать хакатон межрегиональным, то бишь собрать команды со всех офисов и дать им тимбилдинг в полный рост. Во-вторых, реально запустить в жизнь продукт, который покажется рецензентам наиболее жизнеспособным и перспективным. А поскольку в то время только ленивый (или ярый пользователь WhatsApp) не писал собственных ботов, мы подумали: “Ок, так тому и быть. Пусть будет бот, но пусть он приносит много пользы”.
В итоге было предложено аж пять почти готовых ботов для Telegram, в каждом из которых было свое рациональное зерно. Но, как водится, ни один из них не получил какого-либо бурного развития. И тогда за дело взялись два рыцаря джедая… 
Зачем нам еще один бот? 
“Так в чем же миссия, может быть, вы откроете?”
А. Смит
На первом этапе мы преследовали две цели.
Создать помощника для HR-специалистов, который мог бы отвечать на бесконечный поток однотипных вопросов, реагируя на ключевые слова. Например, на те самые вопросы: как оформить отпуск, когда приходит аванс, как получить корпоративные скидки и где вкусно поесть/поспать/далее по списку.
Получить песочницу для начинающих разработчиков, где они погружались бы в удивительный мир java, сразу вникая в принципы и правила корпоративной разработки, которые применяются на большинстве наших проектов (работа с тикетами в таск-трекере, код-ревью, мерж-реквесты, работа с БД, фронт-бек etc). 
Исходя из этого, на начальном этапе мы пришли к следующему:
была написана обвязка, основные классы, модули;
прикручена простая админка для наполнения базы знаний; 
придуман механизм аутентификации;
добавлена возможность получения обратной связи прямо из бота в тикеты таск-трекера. 
Под капотом наш бот выглядит примерно так:
И понеслась
“Почему, мистер Андерсон, почему?
Во имя чего?
Что вы делаете?
Зачем, зачем встаете?
Зачем продолжаете драться?”
А. Смит
Реализовав базовые функции, мы выдохнули и стали изучать статистику. Оказалось, что ботом не пользуется почти никто. Пришлось оперативно собирать фокус-группу и устраивать мозговой штурм в лучших традициях фильмов про всех умных людей. Ведь так решаются все проблемы - от качества кода до наличия чая на корпоративной кухне, верно?
И вот что решили.
Пользователю нужно ненавязчиво предложить воспользоваться ботом.
Пользователю нужно дать больше социальных функций, чтобы он не просто спрашивал что-то у бота, но и мог использовать его как ежедневного помощника во всех сферах жизни.
Некоторые из бизнес-процессов компании должны быть завязаны исключительно на использовании бота, тогда каждому сотруднику хотя бы раз в месяц придется обращаться к виртуальному помощнику, и он поймет, насколько удобно им пользоваться и как же раньше ошибался. 
Итак, к чему мы пришли в итоге?
Теперь для сотрудников:
создана рассылка актуальный мероприятий, которую, конечно, можно отключить;
добавлена функция опросов;
создан движок для проведения онлайн-квизов, викторин и полноценных квестов с поддержкой разделения на команды;
реализован процесс быстрого согласования отпусков, что весьма удобно для распределенной компании;
реализован функционал отправки больничных листов, что стало особенно актуально в связи с удаленным форматом работы;
добавлены функции рекомендации фильмов на базе рейтингов сторонних сервисов и книг как образовательно-технических, так и художественных;
анекдоты и мемы по запросу… фьють-ха;
открыт календарь мероприятий с возможностью подписки на события и получения видеозаписей прошедших вебинаров,
загружены бланки заявлений на все случаи жизни;
появилась возможность добавления информации сотрудниками об изменении личных данных для специалистов отдела кадров;
реализована функция прямой линии с руководством департамента для решения наболевших вопросов;
подключена возможность открытия заявок на ремонт оборудования, его замену, настройку ПО и помощь во внештатных ситуациях;
информирование о корпоративных скидках, программах страхования;
расписание корпоративных маршруток до офиса и обратно;
помощь в бронировании переговорной комнаты;
напоминание о важном событии, в том числе ближайшем дне рождении коллеги;
предоставление любых справок и копии трудовой книжки по одному клику;
проверка списания времени в Project за период и выгрузка расхождения прямо на устройство;
помощь в поиске контактов коллеги: ссылки для связи, почты, ФИО, указания рабочего места. 
Кроме этого, мы перестроили бизнес-процесс адаптации сотрудников таким образом, что уже на этапе получения явок и паролей новичок регистрируется в боте, а виртуальный помощник выдает всю первичную информацию. 
Коварно? А как же! Зато явка - 120%.
Чуть подробнее
“Иллюзии, мистер Андерсон, причуды восприятия.
Хрупкие логические теории слабого человека,
который отчаянно пытается оправдать
свое существование — бесцельное и бессмысленное! <…>
Вам пора это увидеть, мистер Андерсон, увидеть и понять!”
А. Смит
Например, разглядим под лупой подачу сотрудниками заявления на отпуск. Этот процесс было решено полностью перенести в бота - раньше он был реализован через тикеты в таск-трекере. 
Забегая вперед, там он и остался… Но пользователю больше нет необходимости отдельно заходить на сайт, что-то там колдовать с паролем и многочисленными типами заявок… 
Во-первых, мы увязали пользователей бота с их карточками в таск-трекере. Это было долго, муторно, не все  сразу получалось, но в итоге мы достигли единства и нирваны. Во-вторых, мы научили бота вести несколько диалогов: отвечать в зависимости от типа отпуска и других факторов. 
Как итог - на выходе из диалога мы получаем готовый тикет в таск-трекере, связанный с карточкой пользователя и другими тикетами, которые уходят на согласование руководителям сотрудников. Но и этим милым людям нет нужды идти на какой-то сайт - бот сам потревожит их покой и сообщит, что у них есть заявка на согласование. Которую, кстати,  можно подтвердить или отклонить прямо в боте. 
Сотрудник, в свою очередь, может там же отслеживать все этапы жизни своей заявки (а может и не отслеживать). В любом случае бот напомнит ему, что отпуск согласован, и осталось только подписать заявление и загрузить скан прямо в бота, который любезно положит его в тикет и отправит заявку в отдел кадров и бухгалтерию.
Сколько зайцев мы убили  приголубили? 
“Вам пора это увидеть, мистер Андерсон, увидеть и понять!”
А. Смит
Сотруднику нет необходимости заходить на корпоративный портал, вся рабочая “вселенная” прямо у него в телефоне/Telegram.
Беспокойство самых важных и всегда занятых руководителей берет на себя бот - теперь не надо собираться с духом и дрожащими руками писать в личку напрямую.
Сотрудник всегда знает, кто задерживает согласование его отпуска, и может связаться с этим человеком. 
Все отпуска таким образом посчитаны и привязаны к карточке сотрудника, и он может в любой момент узнать остаток своих отпускных дней (а это, на секунду, второй по повторяемости вопрос от сотрудников в сторону отдела кадров). 
Что в планах
“Вы не можете победить, продолжать борьбу бессмысленно.
Почему, мистер Андерсон, почему вы упорствуете?”
А. Смит
Очень хочется переработать дизайн админки, сделать его более user-friendly, UX, material design, вот это вот все… 
Поработать над тормозами в некоторых запросах. 
Добавить боту такой функционал, как сбор документов при трудоустройстве, а также адаптацию/онбординг/хлеб-соль для нового сотрудника. 
Реализовать многомерную структуру департамента в связке с карточками сотрудников для формирования групп рассылок. 
Сделать робота более гибким в плане общения - не зря же у него человеческое имя. 
Так что двухгодичная история, которая началась с очередного хакатона, еще далеко не закончена. Бот, который изначально выполнял несколько базовых функций и в целом не особо отличался от других шаблонных существ, вырос в полноразмерного помощника. 
Ну а после всех доработок он, наверное, вообще заговорит голосом и потребует у нас должность сотрудника HR и соответствующую зарплату. Но до этого мы пока не дошли, хотя все впереди.   Как-то раз в светлые головы разработчиков одного департамента ЛАНИТ закралась мысль: “А не провести ли нам хакатон?”. Казалось бы, уже тысячу раз было. Но мы преследовали коварные корпоративные цели, а значит, отступать было некуда - позади HR.   Во-первых, планировалось сделать хакатон межрегиональным, то бишь собрать команды со всех офисов и дать им тимбилдинг в полный рост. Во-вторых, реально запустить в жизнь продукт, который покажется рецензентам наиболее жизнеспособным и перспективным. А поскольку в то время только ленивый (или ярый пользователь WhatsApp) не писал собственных ботов, мы подумали: “Ок, так тому и быть. Пусть будет бот, но пусть он приносит много пользы”. В итоге было предложено аж пять почти готовых ботов для Telegram, в каждом из которых было свое рациональное зерно. Но, как водится, ни один из них не получил какого-либо бурного развития. И тогда за дело взялись два рыцаря джедая…  Зачем нам еще один бот?  “Так в чем же миссия, может быть, вы откроете?”
А. Смит “Так в чем же миссия, может быть, вы откроете?” “Так в чем же миссия, может быть, вы откроете?” А. Смит А. Смит   На первом этапе мы преследовали две цели. Создать помощника для HR-специалистов, который мог бы отвечать на бесконечный поток однотипных вопросов, реагируя на ключевые слова. Например, на те самые вопросы: как оформить отпуск, когда приходит аванс, как получить корпоративные скидки и где вкусно поесть/поспать/далее по списку.
Получить песочницу для начинающих разработчиков, где они погружались бы в удивительный мир java, сразу вникая в принципы и правила корпоративной разработки, которые применяются на большинстве наших проектов (работа с тикетами в таск-трекере, код-ревью, мерж-реквесты, работа с БД, фронт-бек etc).  Создать помощника для HR-специалистов, который мог бы отвечать на бесконечный поток однотипных вопросов, реагируя на ключевые слова. Например, на те самые вопросы: как оформить отпуск, когда приходит аванс, как получить корпоративные скидки и где вкусно поесть/поспать/далее по списку. Создать помощника для HR-специалистов, который мог бы отвечать на бесконечный поток однотипных вопросов, реагируя на ключевые слова. Например, на те самые вопросы: как оформить отпуск, когда приходит аванс, как получить корпоративные скидки и где вкусно поесть/поспать/далее по списку. Получить песочницу для начинающих разработчиков, где они погружались бы в удивительный мир java, сразу вникая в принципы и правила корпоративной разработки, которые применяются на большинстве наших проектов (работа с тикетами в таск-трекере, код-ревью, мерж-реквесты, работа с БД, фронт-бек etc).  Получить песочницу для начинающих разработчиков, где они погружались бы в удивительный мир java, сразу вникая в принципы и правила корпоративной разработки, которые применяются на большинстве наших проектов (работа с тикетами в таск-трекере, код-ревью, мерж-реквесты, работа с БД, фронт-бек etc).  Исходя из этого, на начальном этапе мы пришли к следующему: была написана обвязка, основные классы, модули;
прикручена простая админка для наполнения базы знаний; 
придуман механизм аутентификации;
добавлена возможность получения обратной связи прямо из бота в тикеты таск-трекера.  была написана обвязка, основные классы, модули; была написана обвязка, основные классы, модули; прикручена простая админка для наполнения базы знаний;  прикручена простая админка для наполнения базы знаний;  придуман механизм аутентификации; придуман механизм аутентификации; добавлена возможность получения обратной связи прямо из бота в тикеты таск-трекера.  добавлена возможность получения обратной связи прямо из бота в тикеты таск-трекера.  Под капотом наш бот выглядит примерно так:   И понеслась “Почему, мистер Андерсон, почему?
Во имя чего?
Что вы делаете?
Зачем, зачем встаете?
Зачем продолжаете драться?”
А. Смит “Почему, мистер Андерсон, почему? “Почему, мистер Андерсон, почему? Во имя чего? Во имя чего? Что вы делаете? Что вы делаете? Зачем, зачем встаете? Зачем, зачем встаете? Зачем продолжаете драться?” Зачем продолжаете драться?” А. Смит А. Смит   Реализовав базовые функции, мы выдохнули и стали изучать статистику. Оказалось, что ботом не пользуется почти никто. Пришлось оперативно собирать фокус-группу и устраивать мозговой штурм в лучших традициях фильмов про всех умных людей. Ведь так решаются все проблемы - от качества кода до наличия чая на корпоративной кухне, верно? И вот что решили. Пользователю нужно ненавязчиво предложить воспользоваться ботом.
Пользователю нужно дать больше социальных функций, чтобы он не просто спрашивал что-то у бота, но и мог использовать его как ежедневного помощника во всех сферах жизни.
Некоторые из бизнес-процессов компании должны быть завязаны исключительно на использовании бота, тогда каждому сотруднику хотя бы раз в месяц придется обращаться к виртуальному помощнику, и он поймет, насколько удобно им пользоваться и как же раньше ошибался.  Пользователю нужно ненавязчиво предложить воспользоваться ботом. Пользователю нужно ненавязчиво предложить воспользоваться ботом. Пользователю нужно дать больше социальных функций, чтобы он не просто спрашивал что-то у бота, но и мог использовать его как ежедневного помощника во всех сферах жизни. Пользователю нужно дать больше социальных функций, чтобы он не просто спрашивал что-то у бота, но и мог использовать его как ежедневного помощника во всех сферах жизни. Некоторые из бизнес-процессов компании должны быть завязаны исключительно на использовании бота, тогда каждому сотруднику хотя бы раз в месяц придется обращаться к виртуальному помощнику, и он поймет, насколько удобно им пользоваться и как же раньше ошибался.  Некоторые из бизнес-процессов компании должны быть завязаны исключительно на использовании бота, тогда каждому сотруднику хотя бы раз в месяц придется обращаться к виртуальному помощнику, и он поймет, насколько удобно им пользоваться и как же раньше ошибался.  Итак, к чему мы пришли в итоге? Теперь для сотрудников: Теперь для сотрудников: создана рассылка актуальный мероприятий, которую, конечно, можно отключить;
добавлена функция опросов;
создан движок для проведения онлайн-квизов, викторин и полноценных квестов с поддержкой разделения на команды;
реализован процесс быстрого согласования отпусков, что весьма удобно для распределенной компании;
реализован функционал отправки больничных листов, что стало особенно актуально в связи с удаленным форматом работы;
добавлены функции рекомендации фильмов на базе рейтингов сторонних сервисов и книг как образовательно-технических, так и художественных;
анекдоты и мемы по запросу… фьють-ха;
открыт календарь мероприятий с возможностью подписки на события и получения видеозаписей прошедших вебинаров,
загружены бланки заявлений на все случаи жизни;
появилась возможность добавления информации сотрудниками об изменении личных данных для специалистов отдела кадров;
реализована функция прямой линии с руководством департамента для решения наболевших вопросов;
подключена возможность открытия заявок на ремонт оборудования, его замену, настройку ПО и помощь во внештатных ситуациях;
информирование о корпоративных скидках, программах страхования;
расписание корпоративных маршруток до офиса и обратно;
помощь в бронировании переговорной комнаты;
напоминание о важном событии, в том числе ближайшем дне рождении коллеги;
предоставление любых справок и копии трудовой книжки по одному клику;
проверка списания времени в Project за период и выгрузка расхождения прямо на устройство;
помощь в поиске контактов коллеги: ссылки для связи, почты, ФИО, указания рабочего места.  создана рассылка актуальный мероприятий, которую, конечно, можно отключить; создана рассылка актуальный мероприятий, которую, конечно, можно отключить; добавлена функция опросов; добавлена функция опросов; создан движок для проведения онлайн-квизов, викторин и полноценных квестов с поддержкой разделения на команды; создан движок для проведения онлайн-квизов, викторин и полноценных квестов с поддержкой разделения на команды; реализован процесс быстрого согласования отпусков, что весьма удобно для распределенной компании; реализован процесс быстрого согласования отпусков, что весьма удобно для распределенной компании; реализован функционал отправки больничных листов, что стало особенно актуально в связи с удаленным форматом работы; реализован функционал отправки больничных листов, что стало особенно актуально в связи с удаленным форматом работы; добавлены функции рекомендации фильмов на базе рейтингов сторонних сервисов и книг как образовательно-технических, так и художественных; добавлены функции рекомендации фильмов на базе рейтингов сторонних сервисов и книг как образовательно-технических, так и художественных; анекдоты и мемы по запросу… фьють-ха; анекдоты и мемы по запросу… фьють-ха; открыт календарь мероприятий с возможностью подписки на события и получения видеозаписей прошедших вебинаров, открыт календарь мероприятий с возможностью подписки на события и получения видеозаписей прошедших вебинаров, загружены бланки заявлений на все случаи жизни; загружены бланки заявлений на все случаи жизни; появилась возможность добавления информации сотрудниками об изменении личных данных для специалистов отдела кадров; появилась возможность добавления информации сотрудниками об изменении личных данных для специалистов отдела кадров; реализована функция прямой линии с руководством департамента для решения наболевших вопросов; реализована функция прямой линии с руководством департамента для решения наболевших вопросов; подключена возможность открытия заявок на ремонт оборудования, его замену, настройку ПО и помощь во внештатных ситуациях; подключена возможность открытия заявок на ремонт оборудования, его замену, настройку ПО и помощь во внештатных ситуациях; информирование о корпоративных скидках, программах страхования; информирование о корпоративных скидках, программах страхования; расписание корпоративных маршруток до офиса и обратно; расписание корпоративных маршруток до офиса и обратно; помощь в бронировании переговорной комнаты; помощь в бронировании переговорной комнаты; напоминание о важном событии, в том числе ближайшем дне рождении коллеги; напоминание о важном событии, в том числе ближайшем дне рождении коллеги; предоставление любых справок и копии трудовой книжки по одному клику; предоставление любых справок и копии трудовой книжки по одному клику; проверка списания времени в Project за период и выгрузка расхождения прямо на устройство; проверка списания времени в Project за период и выгрузка расхождения прямо на устройство; помощь в поиске контактов коллеги: ссылки для связи, почты, ФИО, указания рабочего места.  помощь в поиске контактов коллеги: ссылки для связи, почты, ФИО, указания рабочего места.  Кроме этого, мы перестроили бизнес-процесс адаптации сотрудников таким образом, что уже на этапе получения явок и паролей новичок регистрируется в боте, а виртуальный помощник выдает всю первичную информацию.  Коварно? А как же! Зато явка - 120%.         Чуть подробнее “Иллюзии, мистер Андерсон, причуды восприятия.
Хрупкие логические теории слабого человека,
который отчаянно пытается оправдать
свое существование — бесцельное и бессмысленное! <…>
Вам пора это увидеть, мистер Андерсон, увидеть и понять!”
А. Смит “Иллюзии, мистер Андерсон, причуды восприятия. “Иллюзии, мистер Андерсон, причуды восприятия. Хрупкие логические теории слабого человека, Хрупкие логические теории слабого человека, который отчаянно пытается оправдать который отчаянно пытается оправдать свое существование — бесцельное и бессмысленное! <…> свое существование — бесцельное и бессмысленное! <…> Вам пора это увидеть, мистер Андерсон, увидеть и понять!” Вам пора это увидеть, мистер Андерсон, увидеть и понять!” А. Смит А. Смит   Например, разглядим под лупой подачу сотрудниками заявления на отпуск. Этот процесс было решено полностью перенести в бота - раньше он был реализован через тикеты в таск-трекере.  Забегая вперед, там он и остался… Но пользователю больше нет необходимости отдельно заходить на сайт, что-то там колдовать с паролем и многочисленными типами заявок…  Во-первых, мы увязали пользователей бота с их карточками в таск-трекере. Это было долго, муторно, не все  сразу получалось, но в итоге мы достигли единства и нирваны. Во-вторых, мы научили бота вести несколько диалогов: отвечать в зависимости от типа отпуска и других факторов.  Как итог - на выходе из диалога мы получаем готовый тикет в таск-трекере, связанный с карточкой пользователя и другими тикетами, которые уходят на согласование руководителям сотрудников. Но и этим милым людям нет нужды идти на какой-то сайт - бот сам потревожит их покой и сообщит, что у них есть заявка на согласование. Которую, кстати,  можно подтвердить или отклонить прямо в боте.  Сотрудник, в свою очередь, может там же отслеживать все этапы жизни своей заявки (а может и не отслеживать). В любом случае бот напомнит ему, что отпуск согласован, и осталось только подписать заявление и загрузить скан прямо в бота, который любезно положит его в тикет и отправит заявку в отдел кадров и бухгалтерию. Сколько зайцев мы убили  приголубили?  Сколько зайцев мы убили убили приголубили? “Вам пора это увидеть, мистер Андерсон, увидеть и понять!”
А. Смит “Вам пора это увидеть, мистер Андерсон, увидеть и понять!” “Вам пора это увидеть, мистер Андерсон, увидеть и понять!” А. Смит А. Смит   Сотруднику нет необходимости заходить на корпоративный портал, вся рабочая “вселенная” прямо у него в телефоне/Telegram.
Беспокойство самых важных и всегда занятых руководителей берет на себя бот - теперь не надо собираться с духом и дрожащими руками писать в личку напрямую.
Сотрудник всегда знает, кто задерживает согласование его отпуска, и может связаться с этим человеком. 
Все отпуска таким образом посчитаны и привязаны к карточке сотрудника, и он может в любой момент узнать остаток своих отпускных дней (а это, на секунду, второй по повторяемости вопрос от сотрудников в сторону отдела кадров).  Сотруднику нет необходимости заходить на корпоративный портал, вся рабочая “вселенная” прямо у него в телефоне/Telegram. Сотруднику нет необходимости заходить на корпоративный портал, вся рабочая “вселенная” прямо у него в телефоне/Telegram. Беспокойство самых важных и всегда занятых руководителей берет на себя бот - теперь не надо собираться с духом и дрожащими руками писать в личку напрямую. Беспокойство самых важных и всегда занятых руководителей берет на себя бот - теперь не надо собираться с духом и дрожащими руками писать в личку напрямую. Сотрудник всегда знает, кто задерживает согласование его отпуска, и может связаться с этим человеком.  Сотрудник всегда знает, кто задерживает согласование его отпуска, и может связаться с этим человеком.  Все отпуска таким образом посчитаны и привязаны к карточке сотрудника, и он может в любой момент узнать остаток своих отпускных дней (а это, на секунду, второй по повторяемости вопрос от сотрудников в сторону отдела кадров).  Все отпуска таким образом посчитаны и привязаны к карточке сотрудника, и он может в любой момент узнать остаток своих отпускных дней (а это, на секунду, второй по повторяемости вопрос от сотрудников в сторону отдела кадров).  Что в планах “Вы не можете победить, продолжать борьбу бессмысленно.
Почему, мистер Андерсон, почему вы упорствуете?”
А. Смит “Вы не можете победить, продолжать борьбу бессмысленно. “Вы не можете победить, продолжать борьбу бессмысленно. Почему, мистер Андерсон, почему вы упорствуете?” Почему, мистер Андерсон, почему вы упорствуете?” А. Смит А. Смит   Очень хочется переработать дизайн админки, сделать его более user-friendly, UX, material design, вот это вот все…  Поработать над тормозами в некоторых запросах.  Добавить боту такой функционал, как сбор документов при трудоустройстве, а также адаптацию/онбординг/хлеб-соль для нового сотрудника.  Реализовать многомерную структуру департамента в связке с карточками сотрудников для формирования групп рассылок.  Сделать робота более гибким в плане общения - не зря же у него человеческое имя.  Так что двухгодичная история, которая началась с очередного хакатона, еще далеко не закончена. Бот, который изначально выполнял несколько базовых функций и в целом не особо отличался от других шаблонных существ, вырос в полноразмерного помощника.  Ну а после всех доработок он, наверное, вообще заговорит голосом и потребует у нас должность сотрудника HR и соответствующую зарплату. Но до этого мы пока не дошли, хотя все впереди. ]]></text>
</doc>
