<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Sagidullin]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-06, 04:53]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/selectel/blog/703456/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Одноплатник Cool Pi 4: мощный аналог «малинки». Что он умеет?]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Selectel]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Производство и разработка электроники]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Гаджеты]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[coolpi]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[одноплатники]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[гаджеты]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Только недавно мы опубликовали подборку одноплатников, которые могут использоваться для решения самых разных задач — от пет-проектов до запуска каких-то корпоративных систем. Сегодняшняя статья тоже посвящена одноплатным компьютерам. Вернее, всего одному из них — модели Cool Pi 4.

На Хабре уже публиковалась новость о его выходе, теперь пришло время разобраться с тем, что это за девайс и на что он способен.

Что там насчет «железа»?

Все достаточно неплохо, если учитывать соотношение «качество/цена». Под «качеством» подразумеваем в этом случае количество различных функций и возможностей, а также возможность работы с дополнениями для «малинки».

Во главе угла — относительно производительный восьмиядерный чип Rockchip RK3588S. Он включает четыре высокопроизводительных ядра ядра Cortex-A76 с частотой работы до 2,4 ГГц, плюс четыре энергоэффективных ядра Cortex-A55 с частотой работы 1,8 ГГц.

Графика здесь интегрированная (сложно было ожидать иного), это Mali-G610 MP4. Она же используется и в других одноплатных системах, выпущенных в 2022 году. Ее популярность вызвана неплохими возможностями. Так, Mali-G610 MP4 способна справиться с видео в 8К качестве и 60 кадрами в секунду. В работе используются кодеки H.265/AVS2/VP9/H.264/AV1.

Кстати, та же графика установлена в еще одном аналоге «малинки», который мы уже описывали — Orange Pi 5.

Ну и в качестве бонуса — здесь еще и нейропроцессорный блок с производительностью 6 Топс. Если учитывать установленную графику, то одноплатник можно использовать в системах обработки изображений, включая видеопоток — скажем, с камеры видеонаблюдения.


Список портов и разъемов:

1 x микро-HDMI 2.1 (8K/60Hz)
1 x мини-DisplayPort 1.4 (4K/60Hz )
1 x Gigabit Ethernet
2 x USB 3.0 Type-A
2 x USB 2.0 Type-A
1 x USB Type-C
1 x microSD
1 x 3.5mm audio jack
1 x MIPI-DSI коннектор для дисплея
1 x MIPI-CSI коннектор для камеры
1 x 40-pin GPIO/I2C/SPI/UART



Сотрудники ресурса CNX Software провели тестирование нового одноплатника, после чего заявили, что новинка превосходит RPI 4 во многих задачах. Например, китайская система втрое быстрее «малинки» в тестах с архиватором 7-zip, и в четыре раза — в работе с браузером под Linux.



Достоинством одноплатника является наличие встроенной eMMC-памяти. Покупатель может выбрать объем от 32 до 128 ГБ. Объем ОЗУ тоже можно выбрать — от 4 ГБ до 16 ГБ. Правда, есть и вариант без eMMC-памяти, это сделано для покупателей, которым внутренняя память не нужна, а важна низкая стоимость устройства. При необходимости можно использовать SD-карту в качестве накопителя.

Ну и еще один бонус — поддержка беспроводной связи WiFi 6 и Bluetooth 5.0.

ПО, с которым работает китайская плата, разнообразно. Это ОС Debian 11 и Ubuntu 22.04, плюс Андроид 12. Неплохо.

Что насчет цены и доступности?

Здесь все неплохо. Правда, плата китайцев дороже, чем «малинка». Но оно и понятно — за большее, чем у Raspberry Pi количество возможностей придется доплачивать. Стоимость устройства составляет $142 за младшую версию. Дефицита на эти платы нет, как, собственно и на упоминаемый выше Orange Pi 5.

Достать новые версии «малинки» в РФ не то, чтобы тяжело, но непросто. Проблема в том, что сами производители признают, что спрос выше предложения в настоящий момент. Решить эту проблему обещают в 2023 году, но реально ли ее решат — непонятно. Ну и плюс логистические проблемы с доставкой — это тоже влияет на доступность платы.

Кстати, производители Raspberry увеличили стоимость «четверки» — версия с 2 ГБ ОЗУ теперь стоит $45. Это немало, хотя, конечно, дешевле, чем у китайцев.

Одноплатники — весьма интересная тема, но у нас есть и другие статьи, оцените — мы рассказываем о:

→ Каким должен быть Feature Store, чтобы оптимизировать работу с ML-моделями
→ Как избежать распространенных ошибок при работе с СУБД
→ Построение Full-Mesh VPN-сети с использованием fastd, tinc, VpnCloud и тестирование производительности


Какие еще есть альтернативы?

Кроме Cool Pi 4, есть и другие варианты. Один из них — одноплатник UP 4000 на процессоре x86.

Стоимость устройства — около $116 за базовую модель. В продаже оно появилось в августе 2022 года.

Размер одноплатника, как и у предыдущей модели, ненамного превышает размер кредитки. Это, фактически, полноценный ПК, который может работать в качестве простенького офисного решения. Ну или служить базой для крутого проекта.

Максимальная комплектация девайса — 8 ГБ ОЗУ и 64 ГБ внутренней памяти. Процессоры тоже могут быть разные:

Intel Celeron N3350 с графикой Intel HD 500
Intel Pentium N4200 с графикой Intel HD 505
Intel Atom x7-E3950 с графикой Intel HD 505

Ну и еще вариант — Orange Pi 5, о котором говорили выше. Он тоже восьмиядерный, базируется на процессоре Rockchip RK3588S. Это двухкластерный CPU – в первом кластере находятся четыре высокопроизводительных ядра Cortex-A76 на частоте до 2.4 ГГц, во втором – энергоэффективные Cortex-A55 (1,8 ГГц). Что касается графики, то за нее отвечает 4-ядерный модуль Mali-G610 MP4.

Подводя итоги, стоит сказать, что новый одноплатный ПК способен заменить десктопы или неттопы базовой конфигурации. Со слишком уж ресурсоемкими задачами он не справится, но большинство задач базового или среднего уровня он может решать.]]></text>
</doc>
