<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[evia]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-05, 16:15]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/703604/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Записки блокчейновода: многообразие видов в окружающем нас мире цифровых технологий]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Децентрализованные сети]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Криптовалюты]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[блокчейн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[криптовалюта]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[технологии]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Блокчейн. Тема популярная, модная и очень «вкусная» для маркетинга и разнообразного рода людей с активной жизненной позицией и стремлением открыть новый мир и заработать много много денег (впрочем как и слить их). Продуктов на основе блокчейн-технологий сейчас развелось большое количество, все уникальные неповторимые и однозначно вызывающие интерес, каждый по-своему, каждый по разному.
Строго говоря, технология блокчейна принадлежит к классу технологий распределенных реестров (Distributed Ledger Technology, далее – DLT), то есть блокчейн-технология это частный случай DLT-технологий. Не будем грузить вас теорией технологий, займемся наблюдением за многообразием видов и сделаем акцент на использовании и на маркетинговых фишках проектов с целью не то чтобы охватить их всех, а скорее показать существующее разнообразие и повосторгаться креативностью и деятельностью умов человеческих.
Всего ученые интернет умы выделяют три поколения DLT-технологий (а некоторые особо креативные даже четыре поколения). Но давайте обо всем по порядку.
О самой идее протоколов электронной наличности впервые заговорили Дэвид Чом и Стефан Брэндс в 1983 году. В 1990 году последовала первая реализация централизованной системы электронной наличности на основе криптографии. Общественность активно подхватило идею анонимных не зависящих от банков расчетов между пользователями и стали возникать разнообразные концепции, ставшие «прародителями» существующей криптовалюты.
Постепенно формировались идеи и аккумулировались знания по построению пиринговой сети, по алгоритмам доказательства работы и моделям и механизмам решения задачи византийских генералов.
Первое поколение DLT-технологий
Как итог периода и первая значимая дата – в 2009 году была запущена первая децентрализованная платежная система Blockchain Bitcoin. Выход Биткоина ознаменовал собой первое поколение в развитии DLT-технологий, простые децентрализованные реестры, главная цель которых децентрализованные анонимные платежи, аналог фиатов, но без участия посредника в лице банков.
Далее был бум форков Биткоина, разнообразных коинов так или иначе дублирующих биткоин и с небольшими доработками. Так, hardfork'и возникали из-за решения сообщества большим количеством членов изменить неизменяемые правила биткоина, что как бы нарушало правила системы, но раз большее количество членов за... Криптовалютная платформа Ripple, работающая и сейчас, ориентирована на работу с банками и предоставляет децентрализованные услуги по обмену валют, чем-то напоминая SWIFT. Emercoin в своих алгоритмах использует как алгоритм доказательства работы, так и алгоритм доказательства владения. Создатели платформы Zcash сделали акцент на анонимности и выборочной прозрачности платежей. Платформа Bitshares же заявляет о себе, как о публичной торговой площадке, обеспечивающей децентрализованный обмен разнообразными активами. Вообще, Bitshares стоит особняком в ряду блокчейн-технологий, у них заявлена собственная уникальная разработка Graphene.
Второе поколение DLT-технологий
Второе поколение DLT-технологий делает упор на программируемую логику для управления децентрализованными финансами, появляются целые платформы с разветвленной экосистемой по созданию децентрализованных приложений. Это поколение грубо называют "альткоинами", т.е. коинами после биткоина.
Среди бесчисленного многообразия продуктов на основе DLT-технологий можно выделить следующие:
Всеми известная и на текущий момент наверное самая популярная платформа Ethereum (Эфириум), представляющая собой разработку децентрализованных приложений по управлению цифровыми активами в разнообразных сферах человеческой деятельности.
Платформа Tezos позволяет изменять правила и настройки самой себя по решению сообщества, так исключается необходимость в хард-форках, когда сообщество делится на два лагеря и большим числом голосов принимает невозможное по правилам решение (так появился Bitcoin Cash, например)
Платформа IOTA выступает с возможностью применения криптовалюты в интернете вещей. Идея в том, что дать возможность бытовым приборам обрабатывать данные, объединив их в глобальную экосистему.
Платформа CHIA выступила в мир с уникальной идеей о плоттинге или «засеивании плантаций» жестких дисков в сочетании с механизмом лотереи. Она заявила о себе как экологичная платформа, для работы с которой не требуется так много электричества, как при работе с Биткоином. При создании нового блока его хеш сверяется сс хешами владельцев плантаций и пользователь с наиболее близким соответствием выигрывает и получает вознаграждение за проверку блока.
DAG-проект NANO создан как средство платежа для решения проблем масштабируемости биткоина. Особенность в том, что платформа заводит отдельный блокчейн под каждый аккаунт, что на порядок ускоряет подтверждение блоков и взаимодействие пользователей.
DAG-технология платформы HEDERA HASHGRAPH запатентована. Сейчас платформа только идет к полной децентрализации, работа проекта контролируется управляющим советом из 39 компаний различных отраслей.
Платформа CARDANO одна из первых была ориентирована на запуск смарт-контрактов, децентрализированных приложений и разнообразных сайдчейнов.
Децентрализованная платформа Holochain на основе DAG-технологии. Свое название платформа получила от слова "голограммы", потому что схожим образом она создаёт когерентное целое хранилище данных, соединяя отдельные компоненты агентов - участников в единую структуру данных.
Платформа для алгоритмических стейблкоинов Terra, ныне остановленная.
Децентрализованная сеть облачного хранения данных Tron
Список далеко не полный и совсем не исчерпывающий, но дает понимание, насколько много разнообразных вариантов и способов применения DAG-технологий. Можно рассматривать и изучать каждую сеть из всего многообразия и она будет интересной и в некоторых смыслах уникальной.
Третье поколение DLT-технологий
Третье поколение шагнуло к соединению всех сетей в глобальную «паутину», когда сами «чейны» усложняются и становятся похожими на матрешку, где внутри есть несколько «чейнов» с различным назначением.
Четвертое поколение DLT-технологий
Некоторые энтузиасты замахиваются еще дальше, в 4 поколение интернета и еще более фантастическое поколение DLT-технологий. Предполагают симбиотическую сеть – сеть взаимодействия человека и машины, когда сеть представляет собой единый постоянно подключенный мир, где информация течет из каждой точки в каждую.
Мир цифровых технологий многообразен, чрезвычайно интересен и уникален. Мы лишь в общих чертах описали существующие возможности и современные платформы, которых с каждым годом становится все больше и больше. Блокчейн. Тема популярная, модная и очень «вкусная» для маркетинга и разнообразного рода людей с активной жизненной позицией и стремлением открыть новый мир и заработать много много денег (впрочем как и слить их). Продуктов на основе блокчейн-технологий сейчас развелось большое количество, все уникальные неповторимые и однозначно вызывающие интерес, каждый по-своему, каждый по разному. Строго говоря, технология блокчейна принадлежит к классу технологий распределенных реестров (Distributed Ledger Technology, далее – DLT), то есть блокчейн-технология это частный случай DLT-технологий. Не будем грузить вас теорией технологий, займемся наблюдением за многообразием видов и сделаем акцент на использовании и на маркетинговых фишках проектов с целью не то чтобы охватить их всех, а скорее показать существующее разнообразие и повосторгаться креативностью и деятельностью умов человеческих. Всего ученые интернет умы выделяют три поколения DLT-технологий (а некоторые особо креативные даже четыре поколения). Но давайте обо всем по порядку. О самой идее протоколов электронной наличности впервые заговорили Дэвид Чом и Стефан Брэндс в 1983 году. В 1990 году последовала первая реализация централизованной системы электронной наличности на основе криптографии. Общественность активно подхватило идею анонимных не зависящих от банков расчетов между пользователями и стали возникать разнообразные концепции, ставшие «прародителями» существующей криптовалюты. Постепенно формировались идеи и аккумулировались знания по построению пиринговой сети, по алгоритмам доказательства работы и моделям и механизмам решения задачи византийских генералов. Первое поколение DLT-технологий Как итог периода и первая значимая дата – в 2009 году была запущена первая децентрализованная платежная система Blockchain Bitcoin. Выход Биткоина ознаменовал собой первое поколение в развитии DLT-технологий, простые децентрализованные реестры, главная цель которых децентрализованные анонимные платежи, аналог фиатов, но без участия посредника в лице банков. Далее был бум форков Биткоина, разнообразных коинов так или иначе дублирующих биткоин и с небольшими доработками. Так, hardfork'и возникали из-за решения сообщества большим количеством членов изменить неизменяемые правила биткоина, что как бы нарушало правила системы, но раз большее количество членов за... Криптовалютная платформа Ripple, работающая и сейчас, ориентирована на работу с банками и предоставляет децентрализованные услуги по обмену валют, чем-то напоминая SWIFT. Emercoin в своих алгоритмах использует как алгоритм доказательства работы, так и алгоритм доказательства владения. Создатели платформы Zcash сделали акцент на анонимности и выборочной прозрачности платежей. Платформа Bitshares же заявляет о себе, как о публичной торговой площадке, обеспечивающей децентрализованный обмен разнообразными активами. Вообще, Bitshares стоит особняком в ряду блокчейн-технологий, у них заявлена собственная уникальная разработка Graphene.   Второе поколение DLT-технологий]]></text>
</doc>
