<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Suvitruf]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-05, 14:53]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/703576/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Недельный геймдев: #98 — 4 декабря, 2022]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[gamedev]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[gamedevnews]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[новости]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дайджест]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Из новостей: исходники движка Приключений капитана Блада выложили в открытый доступ под GPL-3, Epic выпустили новую версию MetaHuman.
Из интересностей: Тодд Говард в подкасте Лекса Фридмана, Чему можно научиться у 1600 инди-разработчиков в Steam, которые заработали больше $100К, как использовать нейросеть для категоризации трёхмерных тел.
Обновления/релизы/новости
Исходники движка Приключений капитана Блада выложили в открытый доступ под GPL-3
Скачать можно с Гитхаба.
Тем забавнее теперь перечитывать старые новости о том, что «какой-то сисадмин тупо потёр все винты с исходниками».
Epic выпустили новую версию MetaHuman
Обновления раскрывают «ДНК» MetaHumans — наборы параметров, которые определяют формы голов 3D-персонажей и структуру их лицевых ригов — что упрощает их совместное использование и настройку.
RealityScan теперь можно бесплатно загрузить на iOS
RealityScan — приложение от Epic Games для 3D-сканирования для мобильных устройств, которое превращает фотографии в высококачественные 3D-модели.
Попробуйте новый фреймворк для симуляций на нодах Blender
Фреймворк расширяет существующую систему Geometry Nodes для поддержки моделирования на основе частицу. Потыкать можно в экспериментальной сборке.
Управление выпусками Godot 4.0+
В посте команда пролила свет на ожидания от версии 4.0 и будущего Godot 4.x.
Последние новости о Cinematic Studio и Live Capture
В прошлом году Unity выпустила набор инструментов для виртуального производства и кинематографии, а затем запустила программу закрытого бета-тестирования для сбора информации о том, что нужно создателям.
Теперь серия Unity 2022 даёт возможность обновить многие из этих возможностей.
Халява/раздачи/бандлы/курсы
Онлайн-курс: лицевая анимация MetaHuman с Faceware Analyzer и Retargeter
Вторая волна бесплатной серии курсов Unreal Online Learning, созданных в сотрудничестве с Faceware. Faceware для захвата движений лица помогает аниматорам точно фиксировать движения лица и быстро и надёжно создавать правдоподобную лицевую анимацию.
Интересные статьи/видео
Тодд Говард в подкасте Лекса Фридмана
Геймдизайнер немного жалеет о том, что не начал разрабатывать шестую часть раньше.
Чему можно научиться у 1600 инди-разработчиков в Steam, которые заработали больше $100К
Только 10% разработчиков в Steam заработали больше $100 000 валового дохода. Автор оригинала попробовал по открытым данным сравнить, что делали успешные разработчики, чего не делали все остальные.
Как начинающему художнику выбрать направление в геймдеве: объясняют авторы Warface, The Tales of Bayun и Trains
Эссе CG-художников из индустрии о выборе пути, личных вкусах и специализации.
Дуновение с запада: симуляция ветра в Ghost of Tsushima
В докладе с GDC 2021 Билл Рокенбек из Sucker Punch Productions даёт множество советов и показывает приёмы, которые помогли сделать симуляции быстрыми и правдоподобными при максимальном использовании графического процессора Playstation.
Проектирование постапокалиптического стратегического Beacon of Neyda
Кристиан Молина рассказал об истории Ghost Creative Studio, описал мир и геймплей Beacon of Neyda, а также объяснил, как создавался эффект параллакса.
Разбор фрейма Death Stranding
Момо очередную крутую статью написал. В этот раз разобрал по фреймам последний проект Кодзимы.
Как использовать нейросеть для категоризации трёхмерных тел
В статье рассказ о том, как сотрудник МойОфис задействовал машинное обучение для распознавания и классификации трёхмерных тел. При этом весь информационный контекст был ограничен геометрией этих тел, то есть исключительно набором вершин и полигонов.
Проверяем Архитектурные стили на движке Factorio (часть 2, SOA)
Статья не связана напрямую с геймдевом, но всё равно хочу поделиться.
Автор пробует разные архитектурные стили и в новой статье пытается реализовать логику не монолита, а сервис-ориентированную архитектуру (Service-Oriented Architecture или SOA) на движке игры Factorio. Ещё и замеры сделал с прошлым вариантом.
Как создать игровые ассеты, вдохновлённые Red Alert, с помощью Stable Diffusion
Инструменты для ассетов, созданных с помощью АИ, постоянно развиваются. Соучредитель Scenario Эммануэль де Местр показал, чего разработчики игр могут достичь, настроив Stable Diffusion.
Постмортем: My Hot Girlfriend
Уроки, извлечённые из создания крошечной приключенческой игры с помощью Unity и Yarn Spinner.
Создание Enemies: эволюция цифровых людей продолжается с Ziva
Unity рассказывает про эволюцию и развитие своих инструментов.
Видеоигры и фрактализация внимания
История от GameDiscoverCo, основанная на трёх разных материалах: разговор с одним из клиентов о том, как они могут отслеживать, что происходит в загруженном мире видеоигр для ПК и консолей в 2022 году; интервью с Джейсоном Делла Рокка; исследование Криса Зуковски о среднем валовом доходе от инди-игр
Как анимации The Callisto Protocol воплотились в жизнь с помощью захвата движения
Глен Скофилд и его команда рассказывают про то, как они создавали анимации персонажей для их ожидаемого хоррора.
Swordship — экшн-рогалик, не похожий ни на один другой
Ведущий дизайнер Бенджамин Вурлод рассказывает про основные принципы игры.
Трюки со скриптами в редакторе Unity, которые сэкономят вам кучу времени и нервов. Часть 1
Перевод статьи из блога Unity, направленной на улучшение рабочего процесса в редакторе.
Исследуем Disco Elysium
В видео автор подробно разбирает визуальную составляющую игры.
Введение в гексагоны
Разработчик подробно рассказывает как он создавал свои интерактивные диаграммы для туториала.
Почему Marvel Snap стала хитом и как долго им останется?
Deconstructor of fun подробно разбираются в успехе игры.
Фичи мобильных игр могут повысить удержание игроков
Разработка мобильных игр — это не только отличная идея, хорошие персонажи или захватывающие миры. Самые успешные проекты содержат несколько элементов, которые улучшают игровой процесс и заставляют пользователей возвращаться снова и снова. Но что именно они собой представляют?
Дизайн уровней в Neon White от Annapurna
Разработчики Neon White обсудили испытания при создании игрового уровня Smackdown.
Декомпиляция Nvidia шейдеров и оптимизация
В статье показано, как декомпилировать NVidia OpenGL и Vulkan шейдер, рассказывается какие инструменты необходимы для распаковки кешей Nvidia и переназначения имён шейдеров.
Дополнительно представлена пара примеров оптимизаций и их влияние на сгенерированную сборку.
Разное
Симуляция роя жуков в Blender 3.5
Найдено в Твиттере.
Масштабное научно-фантастическое окружение, созданное в Unreal Engine 5
Симуляция жидкости в реальном времени в Unreal Engine 5
С помощью FluidNinja.
Если хотите поддержать выход дайджеста и других материалов, сделать это можно одним из способов.
На Патреоне
На Boosty
Через Paypal
Через Яндекс.Деньги Из новостей: исходники движка Приключений капитана Блада выложили в открытый доступ под GPL-3, Epic выпустили новую версию MetaHuman. новостей Из интересностей: Тодд Говард в подкасте Лекса Фридмана, Чему можно научиться у 1600 инди-разработчиков в Steam, которые заработали больше $100К, как использовать нейросеть для категоризации трёхмерных тел.   Обновления/релизы/новости Исходники движка Приключений капитана Блада выложили в открытый доступ под GPL-3   Скачать можно с Гитхаба. Гитхаба Тем забавнее теперь перечитывать старые новости о том, что «какой-то сисадмин тупо потёр все винты с исходниками». Epic выпустили новую версию MetaHuman   Обновления раскрывают «ДНК» MetaHumans — наборы параметров, которые определяют формы голов 3D-персонажей и структуру их лицевых ригов — что упрощает их совместное использование и настройку. раскрывают RealityScan теперь можно бесплатно загрузить на iOS  RealityScan — приложение от Epic Games для 3D-сканирования для мобильных устройств, которое превращает фотографии в высококачественные 3D-модели. превращает Попробуйте новый фреймворк для симуляций на нодах Blender   Фреймворк расширяет существующую систему Geometry Nodes для поддержки моделирования на основе частицу. Потыкать можно в экспериментальной сборке. экспериментальной сборке Управление выпусками Godot 4.0+   В посте команда пролила свет на ожидания от версии 4.0 и будущего Godot 4.x. пролила свет Последние новости о Cinematic Studio и Live Capture   В прошлом году Unity выпустила набор инструментов для виртуального производства и кинематографии, а затем запустила программу закрытого бета-тестирования для сбора информации о том, что нужно создателям. Теперь серия Unity 2022 даёт возможность обновить многие из этих возможностей. даёт возможность обновить Халява/раздачи/бандлы/курсы Онлайн-курс: лицевая анимация MetaHuman с Faceware Analyzer и Retargeter   Вторая волна бесплатной серии курсов Unreal Online Learning, созданных в сотрудничестве с Faceware. Faceware для захвата движений лица помогает аниматорам точно фиксировать движения лица и быстро и надёжно создавать правдоподобную лицевую анимацию. серии курсов Unreal Online Learning Интересные статьи/видео Тодд Говард в подкасте Лекса Фридмана  Геймдизайнер немного жалеет о том, что не начал разрабатывать шестую часть раньше. Чему можно научиться у 1600 инди-разработчиков в Steam, которые заработали больше $100К   Только 10% разработчиков в Steam заработали больше $100 000 валового дохода. Автор оригинала попробовал по открытым данным сравнить, что делали успешные разработчики, чего не делали все остальные. заработали оригинала Как начинающему художнику выбрать направление в геймдеве: объясняют авторы Warface, The Tales of Bayun и Trains   Эссе CG-художников из индустрии о выборе пути, личных вкусах и специализации. выборе пути Дуновение с запада: симуляция ветра в Ghost of Tsushima  В докладе с GDC 2021 Билл Рокенбек из Sucker Punch Productions даёт множество советов и показывает приёмы, которые помогли сделать симуляции быстрыми и правдоподобными при максимальном использовании графического процессора Playstation. Проектирование постапокалиптического стратегического Beacon of Neyda   Кристиан Молина рассказал об истории Ghost Creative Studio, описал мир и геймплей Beacon of Neyda, а также объяснил, как создавался эффект параллакса. рассказал Разбор фрейма Death Stranding  ]]></text>
</doc>
