<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[golubnichayaa]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-05, 10:32]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/nspk/blog/703462/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ITalks: разговоры об IT в финтехе]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Мир Plat.Form (НСПК)]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Платежные системы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Конференции]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Финансы в IT]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[конференция]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[мир plat.form]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нспк]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[платёжная система мир]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сбп]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет, Хабр!
Осенью Мир Plat.Form провел конференцию для IT-специалистов из банков «ITalks». Мы говорили о новых вызовах, возможностях и важных для сообщества темах: кибербезопасности и уязвимости персональных данных, импортозамещении и работе с высоконагруженными системами, а еще OPEN API, CJM клиента и не только.
О том, как это было - читайте под катом.
P.S. Записи всех выступлений доступны по ссылке в конце статьи.
Мир Plat.Form
Talk'овали об IT: деловая программа
Собрать айтишников из банков и говорить о том, что актуально - таков был план, которого мы придерживались. А еще разбавили сложные темы интерактивом, вкусной едой и дарили качественный мерч. Цифровое деловое пространство показалось нам оптимальной площадкой для первой внешней конференции Мир Plat.Form, а резкий рост нагрузки, безопасность, разработка и инфраструктура - отличными темами для обсуждения.
Резкий рост нагрузки
Контроль качества проводимых регулярных нагрузочных тестов. Автоматизация неуспешных тестов.

Для экономии времени команды регулярные тесты требуют высокой доли автоматизации, которая упрощается благодаря предсказуемому поведению. При разработке продуктового кода малыми командами повышается ценность передачи запусков и анализа этим командам, что требует повышенного уровня автоматизации для снижения требований пользования инструментами. Одна из последних ступеней автоматизации - остановка уже идущих, но гарантированно неуспешных тестов.
Мы разобрали мотивацию, механизм и требования, с которыми возможна реализация такой системы автоматизации, а также верхнеурово описали ее реализацию в Мир Plat.Form.
Безопасность разработки
Glenda: автоматизация тестирования безопасности.
Glenda - собственный продукт Мир Plat.Form. Тестирование безопасности в большой компании имеет свои особенности: полсотни проектов, развиваемые разными командами с различными подходами к разработке, не дружат со сканерами «из коробки». Для решения этой и других сложностей мы создали собственную систему автоматизации тестирования безопасности Glenda, о которой рассказали на «ITalks».
Рынок фрода - трансформация в текущих реалиях.
Фрод в новой реальности - это попурри из всех известных мошеннических схем. Объектом атаки может стать не только держатель карты, информация о которой стала известна злоумышленникам, но и компания, сервис или продукт, который он использует.
Разработка и инфраструктура
Axiom JDK Pro: новые вызовы российской Java-разработки.
В последнее время отечественные разработчики столкнулись с новыми вызовами: необходимостью в поддержке со стороны российских компаний, усложнением борьбы с вандализацией OpenSource и уязвимостями в нем, а также повышении затрат на облачную инфраструктуру из-за начавшейся миграции на российские облачные ресурсы.
Биометрия в платежах: современные тренды.
Биометрия как фактор аутентификации: с чего начинались биометрические платежи и почему сейчас используют именно лицевую биометрию, в чем преимущества появившихся на рынке биометрических киосков по отношению к обычным с функцией биометрической оплаты, как уложить нейросеть в микропроцессор и что нас ждет в будущем.
Специальный гость - Wylsacom
Современный мир через призму технологий.
Wylsacom рассказал, почему любит финтех в России, что нас ждет в ближайшие годы и как не проспать технологическую революцию. Он поделился мнением, действительно ли техника Apple до сих пор лучшая, и сказал несколько напутственных слов отечественным IT-специалистам.
Кафетерий СБП, гонки ТПП, краш-тест карт «Мир» и кое-что еще
Не толькоTalk'овать, но и...
Купить кофе по QR-коду за 1 рубль с кешбеком 100% c СБП.
Посоревноваться в искусстве скоростного вождения городского транспорта, над технологиями оплаты которого работает один из проектов Мир Plat.Form.
Поиграть в робофутбол - потому что это весело, а еще платежная система «Мир» - титульный спонсор РПЛ.
Посмотреть на необычные банковские карты: прозрачные, металлические, драгоценные, всевозможных форм и размеров. Узнать, как тестируются банковские карты: изгибаются, скручиваются, ударяются. Послушать о MIR CIT Mobile - приложении для сертификации оборудования с помощью телефона.
Поиграть в треслинг (тетрис+армреслинг).
Погонять баги и насладиться атмосферой.
А еще поностальгировать по играм 90-х с Mir Platformer 3.0.
Больше мерча миру мерча
Мы очень любим качественный мерч. И с удовольствием носим его на работе/конференциях/дома/поездках/другое - нужное подчеркнуть. Конференция «ITalks» не могла обойтись без собственной коллекции - мы сделали новые поясные сумки и выдавали фирменные картхолдеры, пледы, толстовки и кепки. А самому активному участнику интерактивов подготовили особенный приз - геймерское кресло.
От DevRel'ства к записям докладов
Записи всех выступлений уже доступны на сайте.
Мы планируем сделать конференцию «ITalks» ежегодной – присоединяйтесь. Привет, Хабр! Осенью Мир Plat.Form провел конференцию для IT-специалистов из банков «ITalks». Мы говорили о новых вызовах, возможностях и важных для сообщества темах: кибербезопасности и уязвимости персональных данных, импортозамещении и работе с высоконагруженными системами, а еще OPEN API, CJM клиента и не только.   О том, как это было - читайте под катом.
P.S. Записи всех выступлений доступны по ссылке в конце статьи.  Мир Plat.Form Мир Plat.Form   Talk'овали об IT: деловая программа Собрать айтишников из банков и говорить о том, что актуально - таков был план, которого мы придерживались. А еще разбавили сложные темы интерактивом, вкусной едой и дарили качественный мерч. Цифровое деловое пространство показалось нам оптимальной площадкой для первой внешней конференции Мир Plat.Form, а резкий рост нагрузки, безопасность, разработка и инфраструктура - отличными темами для обсуждения.   Резкий рост нагрузки Контроль качества проводимых регулярных нагрузочных тестов. Автоматизация неуспешных тестов.

Для экономии времени команды регулярные тесты требуют высокой доли автоматизации, которая упрощается благодаря предсказуемому поведению. При разработке продуктового кода малыми командами повышается ценность передачи запусков и анализа этим командам, что требует повышенного уровня автоматизации для снижения требований пользования инструментами. Одна из последних ступеней автоматизации - остановка уже идущих, но гарантированно неуспешных тестов.
Мы разобрали мотивацию, механизм и требования, с которыми возможна реализация такой системы автоматизации, а также верхнеурово описали ее реализацию в Мир Plat.Form. Контроль качества проводимых регулярных нагрузочных тестов. Автоматизация неуспешных тестов.

Для экономии времени команды регулярные тесты требуют высокой доли автоматизации, которая упрощается благодаря предсказуемому поведению. При разработке продуктового кода малыми командами повышается ценность передачи запусков и анализа этим командам, что требует повышенного уровня автоматизации для снижения требований пользования инструментами. Одна из последних ступеней автоматизации - остановка уже идущих, но гарантированно неуспешных тестов.
Мы разобрали мотивацию, механизм и требования, с которыми возможна реализация такой системы автоматизации, а также верхнеурово описали ее реализацию в Мир Plat.Form. Контроль качества проводимых регулярных нагрузочных тестов. Автоматизация неуспешных тестов.

Для экономии времени команды регулярные тесты требуют высокой доли автоматизации, которая упрощается благодаря предсказуемому поведению. При разработке продуктового кода малыми командами повышается ценность передачи запусков и анализа этим командам, что требует повышенного уровня автоматизации для снижения требований пользования инструментами. Одна из последних ступеней автоматизации - остановка уже идущих, но гарантированно неуспешных тестов. Контроль качества проводимых регулярных нагрузочных тестов. Автоматизация неуспешных тестов      Мы разобрали мотивацию, механизм и требования, с которыми возможна реализация такой системы автоматизации, а также верхнеурово описали ее реализацию в Мир Plat.Form. Безопасность разработки Glenda: автоматизация тестирования безопасности.
Glenda - собственный продукт Мир Plat.Form. Тестирование безопасности в большой компании имеет свои особенности: полсотни проектов, развиваемые разными командами с различными подходами к разработке, не дружат со сканерами «из коробки». Для решения этой и других сложностей мы создали собственную систему автоматизации тестирования безопасности Glenda, о которой рассказали на «ITalks».
Рынок фрода - трансформация в текущих реалиях.
Фрод в новой реальности - это попурри из всех известных мошеннических схем. Объектом атаки может стать не только держатель карты, информация о которой стала известна злоумышленникам, но и компания, сервис или продукт, который он использует. Glenda: автоматизация тестирования безопасности.
Glenda - собственный продукт Мир Plat.Form. Тестирование безопасности в большой компании имеет свои особенности: полсотни проектов, развиваемые разными командами с различными подходами к разработке, не дружат со сканерами «из коробки». Для решения этой и других сложностей мы создали собственную систему автоматизации тестирования безопасности Glenda, о которой рассказали на «ITalks». Glenda: автоматизация тестирования безопасности. Glenda: автоматизация тестирования безопасности Glenda - собственный продукт Мир Plat.Form. Тестирование безопасности в большой компании имеет свои особенности: полсотни проектов, развиваемые разными командами с различными подходами к разработке, не дружат со сканерами «из коробки». Для решения этой и других сложностей мы создали собственную систему автоматизации тестирования безопасности Glenda, о которой рассказали на «ITalks».  Рынок фрода - трансформация в текущих реалиях.
Фрод в новой реальности - это попурри из всех известных мошеннических схем. Объектом атаки может стать не только держатель карты, информация о которой стала известна злоумышленникам, но и компания, сервис или продукт, который он использует. Рынок фрода - трансформация в текущих реалиях. Рынок фрода - трансформация в текущих реалиях Фрод в новой реальности - это попурри из всех известных мошеннических схем. Объектом атаки может стать не только держатель карты, информация о которой стала известна злоумышленникам, но и компания, сервис или продукт, который он использует.   Разработка и инфраструктура Axiom JDK Pro: новые вызовы российской Java-разработки.
В последнее время отечественные разработчики столкнулись с новыми вызовами: необходимостью в поддержке со стороны российских компаний, усложнением борьбы с вандализацией OpenSource и уязвимостями в нем, а также повышении затрат на облачную инфраструктуру из-за начавшейся миграции на российские облачные ресурсы.
Биометрия в платежах: современные тренды.
Биометрия как фактор аутентификации: с чего начинались биометрические платежи и почему сейчас используют именно лицевую биометрию, в чем преимущества появившихся на рынке биометрических киосков по отношению к обычным с функцией биометрической оплаты, как уложить нейросеть в микропроцессор и что нас ждет в будущем. Axiom JDK Pro: новые вызовы российской Java-разработки.
В последнее время отечественные разработчики столкнулись с новыми вызовами: необходимостью в поддержке со стороны российских компаний, усложнением борьбы с вандализацией OpenSource и уязвимостями в нем, а также повышении затрат на облачную инфраструктуру из-за начавшейся миграции на российские облачные ресурсы. Axiom JDK Pro: новые вызовы российской Java-разработки. Axiom JDK Pro: новые вызовы российской Java-разработки В последнее время отечественные разработчики столкнулись с новыми вызовами: необходимостью в поддержке со стороны российских компаний, усложнением борьбы с вандализацией OpenSource и уязвимостями в нем, а также повышении затрат на облачную инфраструктуру из-за начавшейся миграции на российские облачные ресурсы.  Биометрия в платежах: современные тренды.
Биометрия как фактор аутентификации: с чего начинались биометрические платежи и почему сейчас используют именно лицевую биометрию, в чем преимущества появившихся на рынке биометрических киосков по отношению к обычным с функцией биометрической оплаты, как уложить нейросеть в микропроцессор и что нас ждет в будущем. Биометрия в платежах: современные тренды. Биометрия в платежах: современные тренды Биометрия как фактор аутентификации: с чего начинались биометрические платежи и почему сейчас используют именно лицевую биометрию, в чем преимущества появившихся на рынке биометрических киосков по отношению к обычным с функцией биометрической оплаты, как уложить нейросеть в микропроцессор и что нас ждет в будущем.   Специальный гость - Wylsacom Современный мир через призму технологий.
Wylsacom рассказал, почему любит финтех в России, что нас ждет в ближайшие годы и как не проспать технологическую революцию. Он поделился мнением, действительно ли техника Apple до сих пор лучшая, и сказал несколько напутственных слов отечественным IT-специалистам. Современный мир через призму технологий.
Wylsacom рассказал, почему любит финтех в России, что нас ждет в ближайшие годы и как не проспать технологическую революцию. Он поделился мнением, действительно ли техника Apple до сих пор лучшая, и сказал несколько напутственных слов отечественным IT-специалистам. Современный мир через призму технологий. Современный мир через призму технологий Wylsacom рассказал, почему любит финтех в России, что нас ждет в ближайшие годы и как не проспать технологическую революцию. Он поделился мнением, действительно ли техника Apple до сих пор лучшая, и сказал несколько напутственных слов отечественным IT-специалистам. Кафетерий СБП, гонки ТПП, краш-тест карт «Мир» и кое-что еще Не толькоTalk'овать, но и... Не толькоTalk'овать, но и...   Купить кофе по QR-коду за 1 рубль с кешбеком 100% c СБП. СБП   Посоревноваться в искусстве скоростного вождения городского транспорта, над технологиями оплаты которого работает один из проектов Мир Plat.Form. технологиями оплаты один из проектов   Поиграть в робофутбол - потому что это весело, а еще платежная система «Мир» - титульный спонсор РПЛ.]]></text>
</doc>
