<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[rvnikita]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-05, 10:04]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/703448/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Digital-мероприятия в Москве c 5 по 11 декабря]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Хакатоны]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Конференции]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ивенты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[конференции]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[митапы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[meetup]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[conference]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[event]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[events]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[marketing]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[конференция]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[митап]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[хакатон]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[хакатоны]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Подборка мероприятий на неделю.


Tender Hack Москва

09 декабря (пятница) — 11 декабря (воскресенье)
Олимпийский пр., 18/1 (AZIMUT Сити Отель Олимпик Москва)
бесплатно
Задача для команд:
разработка предиктивной системы для анализа ключевых метрик котировочных сессий на портале поставщиков.
Призовой фонд: 400 000 рублей.

Дополнительные бонусы:

возможность получить работу или стажировку;
взаимодействие с экспертами и специалистами портала;
брендированный мерч;
питание и кофе-брейки.

SKNB BUSINESS CONF 10 декабря 202

10 декабря (суббота) — 11 декабря (воскресенье)
Центр Международной Торговли (Краснопресненская набережная 12) + онлайн
от 2990 р.
10 и 11 декабря SKNB BUSINESS CONF — крупнейшая конференция по бизнесу в зоне экономической турбулентности.

Что вас ждёт:

2 дня полного погружения в бизнес-среду.
7+1: 7 профессиональных спикеров + 1 специально приглашённый мотивационный оратор Федор Конюхов! «Путешественник — лидер. Я родился чтобы совершать подвиги. А Вы?».
3000+ участников offline + online.
7 бизнес-завтраков для налаживания контактов и крепких деловых связей.
VIP day для участников с категорией билетов «OFFLINE VIP» — разборы ПЕРСОНАЛЬНЫХ кейсов со спикерами!
⠀
Вы узнаете:
Как сломать все стереотипы и построить сильный бренд «не как у всех».
Как перехитрить кризис (а может даже и воспользоваться им) и построить крепкую бизнес-систему в условиях экономической турбулентности.
Как оптимизировать бюджет компании в нестабильное время: снизить расходы и приумножить доходы.
Как выстроить эффективную систему управления бизнесом, распределить свои ресурсы и достичь поставленных целей.

Наша цель – вдохновить Вас на действия! Подборка мероприятий на неделю.     Tender Hack Москва Tender Hack Москва  09 декабря (пятница) — 11 декабря (воскресенье)
Олимпийский пр., 18/1 (AZIMUT Сити Отель Олимпик Москва)
бесплатно
Задача для команд:
разработка предиктивной системы для анализа ключевых метрик котировочных сессий на портале поставщиков.
Призовой фонд: 400 000 рублей. 09 декабря (пятница) — 11 декабря (воскресенье) 09 декабря (пятница) — 11 декабря (воскресенье) Олимпийский пр., 18/1 (AZIMUT Сити Отель Олимпик Москва) бесплатно Задача для команд:
разработка предиктивной системы для анализа ключевых метрик котировочных сессий на портале поставщиков.
Призовой фонд: 400 000 рублей.  разработка предиктивной системы для анализа ключевых метрик котировочных сессий на портале поставщиков.
Призовой фонд: 400 000 рублей. разработка предиктивной системы для анализа ключевых метрик котировочных сессий на портале поставщиков.
Призовой фонд: 400 000 рублей.   Дополнительные бонусы:  возможность получить работу или стажировку;
взаимодействие с экспертами и специалистами портала;
брендированный мерч;
питание и кофе-брейки. возможность получить работу или стажировку; взаимодействие с экспертами и специалистами портала; брендированный мерч; питание и кофе-брейки.   SKNB BUSINESS CONF 10 декабря 202 SKNB BUSINESS CONF 10 декабря 202  10 декабря (суббота) — 11 декабря (воскресенье)
Центр Международной Торговли (Краснопресненская набережная 12) + онлайн
от 2990 р.
10 и 11 декабря SKNB BUSINESS CONF — крупнейшая конференция по бизнесу в зоне экономической турбулентности. 10 декабря (суббота) — 11 декабря (воскресенье) 10 декабря (суббота) — 11 декабря (воскресенье) Центр Международной Торговли (Краснопресненская набережная 12) + онлайн от 2990 р. 10 и 11 декабря SKNB BUSINESS CONF — крупнейшая конференция по бизнесу в зоне экономической турбулентности.  Что вас ждёт:  2 дня полного погружения в бизнес-среду.
7+1: 7 профессиональных спикеров + 1 специально приглашённый мотивационный оратор Федор Конюхов! «Путешественник — лидер. Я родился чтобы совершать подвиги. А Вы?».
3000+ участников offline + online.
7 бизнес-завтраков для налаживания контактов и крепких деловых связей.
VIP day для участников с категорией билетов «OFFLINE VIP» — разборы ПЕРСОНАЛЬНЫХ кейсов со спикерами!
⠀
Вы узнаете:
Как сломать все стереотипы и построить сильный бренд «не как у всех».
Как перехитрить кризис (а может даже и воспользоваться им) и построить крепкую бизнес-систему в условиях экономической турбулентности.
Как оптимизировать бюджет компании в нестабильное время: снизить расходы и приумножить доходы.
Как выстроить эффективную систему управления бизнесом, распределить свои ресурсы и достичь поставленных целей. 2 дня полного погружения в бизнес-среду. 7+1: 7 профессиональных спикеров + 1 специально приглашённый мотивационный оратор Федор Конюхов! «Путешественник — лидер. Я родился чтобы совершать подвиги. А Вы?». 3000+ участников offline + online. 7 бизнес-завтраков для налаживания контактов и крепких деловых связей. VIP day для участников с категорией билетов «OFFLINE VIP» — разборы ПЕРСОНАЛЬНЫХ кейсов со спикерами!
⠀
Вы узнаете:   Как сломать все стереотипы и построить сильный бренд «не как у всех». Как перехитрить кризис (а может даже и воспользоваться им) и построить крепкую бизнес-систему в условиях экономической турбулентности. Как оптимизировать бюджет компании в нестабильное время: снизить расходы и приумножить доходы. Как выстроить эффективную систему управления бизнесом, распределить свои ресурсы и достичь поставленных целей.  Наша цель – вдохновить Вас на действия!]]></text>
</doc>
