<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[cims]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-16, 09:04]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/rambler_and_co/blog/705820/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как мы переезжали с немецкого TestRail на российский Test IT]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Rambler&Co]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Тестирование IT-систем]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Тестирование веб-сервисов]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[тестирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[тестирование по]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[инструменты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[инструменты разработчика]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем привет! На связи техническая команда портала «Рамблер»!
Весна 2022 года подарила российскому бизнесу много занимательных недель, потраченных на поиск альтернатив ушедшим с отечественного рынка сервисам. Нас этот «тренд» тоже не обошел стороной, но мы смогли без проблем, финансовых потерь и кранчей заменить западное ПО равноценным российским аналогом. 
Получилось настолько хорошо, что мы решили рассказать вам об этом. Как минимум, чтобы поделиться опытом, как максимум – вселить в скептиков уверенность в отечественном софте.
Поиск альтернативы
Для организации качественного и структурированного тестирования наших разработок мы, как и многие в России, использовали инструмент TestRail от немецкого холдинга Gurock. Это мощный пакет с простым интерфейсом и очень гибкой тарификацией. TestRail полностью нас устраивал, причин уходить с него не было. Но 31 марта Gurock закрыл все российские аккаунты, хранившие контент в облаке. 
Нам повезло больше, так как мы использовали не облако, а развернули TestRail на своих серверах. Пакет работал, но ни обновлений, ни поддержки, ни уверенности в завтрашнем дне больше не было. После этих по-немецки безапелляционных новостей, в первые несколько дней отдел тестирования был похож на известную гифку с Траволтой.
Собравшись с мыслями и юристами, мы сформировали список требований для поиска новой системы тестирования:
российское ПО с оплатой в рублях;
высокая скорость работы;
возможность импорта тестового покрытия;
интеграции со смежными IT-системами;
поддержка автотестов.
Изучив отечественные решения и собрав отзывы на них от коллег по индустрии, мы остановились на инструменте Test IT, который лучше других отвечал требованиям. Представители Test IT провели для нас демонстрацию работы системы и сделали сравнительный анализ с конкурентами, результаты которого полностью совпали с нашими собственными выводами.
Отдельное уважение за клиентоориентированность — всякие приятные плюшки, персональные скидки и оперативную поддержку от российских спецов, которые отлично понимают нас, а мы – их. Ребята сопровождали весь процесс внедрения и начала использования Test IT.
Мы начали пилотирование и развернули систему на наших серверах, коллеги из Test IT активно помогали в любых непонятных ситуациях — видно, что люди болеют за свой продукт. После развертывания, с учетом всех особенностей нашей серверной архитектуры и политик информационной безопасности, мы приступили к миграции тестового покрытия из бэкапа TestRail.
Миграция и эксплуатация
В процессе миграции из TestRail мы перевезли около 15 000 тестовых сценариев. Это были сценарии различной степени сложности – от простых чек-листов до сложных сценариев с большим количеством шагов, пред- и постусловиями и вложенными медиаданными.
Большинство данных тестовых сценариев удалось перевезти в автоматическом режиме путем экспорта в XML данных из TestRail с последующим их импортом в Test IT. Потребовалось только внести минимальные изменения в сам XML — сменить название поля <steps_case></steps_case> на <steps_separated></steps_separated> (для всех вхождений).
Но как не бывает фильмов без конфликта, так не бывает миграции совсем без проблем. Из-за устаревшей версии TestRail 5.5 мы не смогли перевезти медиаданные из тестов в автоматическом режиме. Метод API, который поддерживает автопереезд, появился в версии TestRail 5.7.
Второй трудностью стала часть тест-данных наших сценариев в TestRail, находившаяся в поле <expected></expected>. Эти данные тоже не удалось импортировать в Test IT автоматически.
Мы передали этот кейс команде Test IT, и там завели задачу на новую фичу (едва ли на такую реакцию можно было бы рассчитывать при контакте с европейскими компаниями). 
Нам нужно было решить проблему «прям щас», поэтому перенос мы закончили вручную. Весь процесс миграции прошел очень быстро —  исправление XML и автоматическая выгрузка из одной системы в другую заняли порядка двух часов. И это при нашем-то немалом объеме. А ручную работу с данными, которые не удалось перенести автоматически, мы решили совместить с их актуализацией и повышением качества тестового покрытия, которые давно запланировали. На всё про всё ушел месяц, но Test IT не имел к этому отношения.
Полет нормальный, тестирование отличное
После полного переезда мы погрузились в изучение возможностей Test IT: переработали часть наших сценариев в формат чек-листов, а часть перевели в формат общих шагов, что позволило сократить объемы тестов, не теряя в их глубине и качестве.
Поработав несколько месяцев с Test IT, мы начали сокращать избыточность объема тестовых сценариев. Оставшиеся проходят актуализацию и стандартизацию с помощью инструментов Test IT. Заодно мы интегрируем систему с нашей Jira, чтобы упростить создание баг-репортов для разработчиков — в принципе это всё умел и TestRail, но где теперь TestRail, а где теперь мы все.
Сейчас мы планируем интеграцию с нашими системами автоматизации, чтобы сделать Test IT единой точкой входа для управления, исполнения и анализа тестирования всех наших продуктов.
Эта история могла быть длиннее, если бы в процессе миграции с немецкого на российский сервис мы столкнулись с множеством препятствий и героически их преодолевали. Но героизм в этой истории проявила только поддержка Test IT, которая всегда была на связи и активно участвовала в нашем переезде. 
Главное достоинство Test IT для нас заключается в том, что этот инструмент смог полностью заменить TestRail без скидок и компромиссов. После простого переезда мы продолжили работать без изменений в процессах и их результативности.
За перспективы российской IT-отрасли мы теперь переживаем меньше — если очень захотеть, отечественный аналог зарубежного продукта найдется. И чтобы призвать к себе специалиста поддержки, не придется выписывать ему командировку из Германии и заказывать переводчика.   Всем привет! На связи техническая команда портала «Рамблер»! Весна 2022 года подарила российскому бизнесу много занимательных недель, потраченных на поиск альтернатив ушедшим с отечественного рынка сервисам. Нас этот «тренд» тоже не обошел стороной, но мы смогли без проблем, финансовых потерь и кранчей заменить западное ПО равноценным российским аналогом.  Получилось настолько хорошо, что мы решили рассказать вам об этом. Как минимум, чтобы поделиться опытом, как максимум – вселить в скептиков уверенность в отечественном софте. Поиск альтернативы Для организации качественного и структурированного тестирования наших разработок мы, как и многие в России, использовали инструмент TestRail от немецкого холдинга Gurock. Это мощный пакет с простым интерфейсом и очень гибкой тарификацией. TestRail полностью нас устраивал, причин уходить с него не было. Но 31 марта Gurock закрыл все российские аккаунты, хранившие контент в облаке.  Gurock Gurock Нам повезло больше, так как мы использовали не облако, а развернули TestRail на своих серверах. Пакет работал, но ни обновлений, ни поддержки, ни уверенности в завтрашнем дне больше не было. После этих по-немецки безапелляционных новостей, в первые несколько дней отдел тестирования был похож на известную гифку с Траволтой.    Собравшись с мыслями и юристами, мы сформировали список требований для поиска новой системы тестирования: российское ПО с оплатой в рублях;
высокая скорость работы;
возможность импорта тестового покрытия;
интеграции со смежными IT-системами;
поддержка автотестов. российское ПО с оплатой в рублях; российское ПО с оплатой в рублях; высокая скорость работы; высокая скорость работы; возможность импорта тестового покрытия; возможность импорта тестового покрытия; интеграции со смежными IT-системами; интеграции со смежными IT-системами; поддержка автотестов. поддержка автотестов. Изучив отечественные решения и собрав отзывы на них от коллег по индустрии, мы остановились на инструменте Test IT, который лучше других отвечал требованиям. Представители Test IT провели для нас демонстрацию работы системы и сделали сравнительный анализ с конкурентами, результаты которого полностью совпали с нашими собственными выводами. Отдельное уважение за клиентоориентированность — всякие приятные плюшки, персональные скидки и оперативную поддержку от российских спецов, которые отлично понимают нас, а мы – их. Ребята сопровождали весь процесс внедрения и начала использования Test IT. Мы начали пилотирование и развернули систему на наших серверах, коллеги из Test IT активно помогали в любых непонятных ситуациях — видно, что люди болеют за свой продукт. После развертывания, с учетом всех особенностей нашей серверной архитектуры и политик информационной безопасности, мы приступили к миграции тестового покрытия из бэкапа TestRail. Миграция и эксплуатация В процессе миграции из TestRail мы перевезли около 15 000 тестовых сценариев. Это были сценарии различной степени сложности – от простых чек-листов до сложных сценариев с большим количеством шагов, пред- и постусловиями и вложенными медиаданными.     Большинство данных тестовых сценариев удалось перевезти в автоматическом режиме путем экспорта в XML данных из TestRail с последующим их импортом в Test IT. Потребовалось только внести минимальные изменения в сам XML — сменить название поля <steps_case></steps_case> на <steps_separated></steps_separated> (для всех вхождений). <steps_case></steps_case> <steps_separated </steps_separated Но как не бывает фильмов без конфликта, так не бывает миграции совсем без проблем. Из-за устаревшей версии TestRail 5.5 мы не смогли перевезти медиаданные из тестов в автоматическом режиме. Метод API, который поддерживает автопереезд, появился в версии TestRail 5.7. Второй трудностью стала часть тест-данных наших сценариев в TestRail, находившаяся в поле <expected></expected>. Эти данные тоже не удалось импортировать в Test IT автоматически. <expected></expected>.   Мы передали этот кейс команде Test IT, и там завели задачу на новую фичу (едва ли на такую реакцию можно было бы рассчитывать при контакте с европейскими компаниями).  Нам нужно было решить проблему «прям щас», поэтому перенос мы закончили вручную. Весь процесс миграции прошел очень быстро —  исправление XML и автоматическая выгрузка из одной системы в другую заняли порядка двух часов. И это при нашем-то немалом объеме. А ручную работу с данными, которые не удалось перенести автоматически, мы решили совместить с их актуализацией и повышением качества тестового покрытия, которые давно запланировали. На всё про всё ушел месяц, но Test IT не имел к этому отношения. Полет нормальный, тестирование отличное После полного переезда мы погрузились в изучение возможностей Test IT: переработали часть наших сценариев в формат чек-листов, а часть перевели в формат общих шагов, что позволило сократить объемы тестов, не теряя в их глубине и качестве.   Поработав несколько месяцев с Test IT, мы начали сокращать избыточность объема тестовых сценариев. Оставшиеся проходят актуализацию и стандартизацию с помощью инструментов Test IT. Заодно мы интегрируем систему с нашей Jira, чтобы упростить создание баг-репортов для разработчиков — в принципе это всё умел и TestRail, но где теперь TestRail, а где теперь мы все. Сейчас мы планируем интеграцию с нашими системами автоматизации, чтобы сделать Test IT единой точкой входа для управления, исполнения и анализа тестирования всех наших продуктов.    Эта история могла быть длиннее, если бы в процессе миграции с немецкого на российский сервис мы столкнулись с множеством препятствий и героически их преодолевали. Но героизм в этой истории проявила только поддержка Test IT, которая всегда была на связи и активно участвовала в нашем переезде.  Главное достоинство Test IT для нас заключается в том, что этот инструмент смог полностью заменить TestRail без скидок и компромиссов. После простого переезда мы продолжили работать без изменений в процессах и их результативности. За перспективы российской IT-отрасли мы теперь переживаем меньше — если очень захотеть, отечественный аналог зарубежного продукта найдется. И чтобы призвать к себе специалиста поддержки, не придется выписывать ему командировку из Германии и заказывать переводчика. ]]></text>
</doc>
