<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ProductivityInside]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-05, 05:11]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/productivity_inside/blog/703424/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мобильная разработка за неделю #468 (28 ноября — 4 декабря)]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Productivity Inside]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка под iOS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка под Android]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[дайджест]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дайджест разработчика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[маркетинг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[аналитика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[монетизация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[аналитика мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ai]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[iot]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В нашем новом дайджесте много всего интересного — метаморфозы архитектуры и анимации, разработка в Канаде и принципы хорошего UX, простые метрики качества, симулятор города в облаке, лучшие приложения и игры для Android и iOS и многое, многое другое!

В нашем Telegram-канале Mobile Insights, еще больше материалов для разработчиков — подключайтесь!



iOS

• Метаморфоза архитектуры: от SOA до микрофичей
• Нативная навигация в SwiftUI до iOS16: опыт в проде
• Как мы централизованно управляем UITabBar в нашем iOS-приложении
• Bottom sheet: Navigation
• Как мы справляемся с большим размером кодовой базы в наших iOS-проектах
• Советы по отладке при работе над проектами Swift
• Разработка приложений с помощью Симулятора Аксессуаров HomeKit
• Редактируйте виджеты экрана блокировки когда устройство заблокировано
• Делегаты в Swift на простом примере
• Зональная Диаграмма со слоем затемнения вплоть до текущего момента времени
• Обзор новых API навигации в SwiftUI
• Управление загрузками в Xcode
• Правила работы с MainActor
• Улучшенные API навигации SwiftUI
• Малоизвестные возможности расширения VS Code Swift
• Создание пользовательского (индивидуального) макета в SwiftUI. Основы
• Apple ускоряет разработку гарнитуры смешанной реальности
• SwiftUI в масштабе
•  Using complex gestures in a SwiftUI ScrollView
•  Better SwiftUI navigation APIs
•  Developing Apps with the HomeKit Accessory Simulator
•  CoreData With SwiftUI
•  How to Pause and Resume Animation in SwiftUI (with chaining)
•  Dependency Graph Hell (iOS)
•  SwiftUI is convenient, but slow
•  Disclosure Group in SwiftUI
•  The iOS 16 Design Guidelines: An Illustrated Guide
•  Data Structures & Algorithms in Swift: Queue
•  Delete Multiple Rows from List in SwiftUI
•  Reorder items with Drag and Drop using SwiftUI
•  iOS — Dynamic text sizes done right
•  Sheets in SwiftUI explained with code examples
•  Redact Lock Screen Widgets when the device is locked
•  Requesting App Store Ratings with SwiftUI
•  Morphing Nodes Under SceneKit
•  Constraints in SceneKit — Exploring Advanced Camera Controls
•  Animated Background in SwiftUI
•  •  Loading 3D Model from Firebase
•  TextEditor in SwiftUI
•  Use Firestore and Firebase Realtime Database with Combine
•  @dynamicCallable in Swift explained with code examples
•  Never keyword in Swift: return type explained with code examples
•  Core ML Stable Diffusion: Stable Diffusion на Core ML и Apple Silicon
•  Bauly: уведомления в стиле iOS
•  AirTroller: флуд AirDrop

Android

• Анимации в Compose
• IT за рубежом. Как устроена Android разработка в Канаде
• Оптимизируй или сдохни: профилирование и оптимизация Jetpack Compose
• Игра в маляра, или Content-based color scheme: как цветовая схема приложения может меняться в зависимости от контента
• Сколько стоит kapt в многомодульном проекте
• Сертификаты производителей Android-устройств использовались во вредоносном ПО
•  Network Calls in Lint: Best Practices
•  Unfold your UI
•  Per-App Language Preferences
•  Making Jellyfish move in Compose
•  3 Key Advantages Why Experienced Developers Choose Bazel over Gradle
•  A few Kotlin constructs
•  Building Chat App with BLE and Jetpack Compose
•  Building Scalable Android Apps
•  Basic Android Compose — Dynamic Lazy Column
•  Creating Instagram Story View in Android
•  Large Screens & Foldables Tutorial for Android
•  Android 13 Photo Picker With The Activity Result API
•  New framework from Slack — Circuit
•  Kotlin Abstraction
•  Jetpack Compose: Navigation with parcelable arguments
•  Background restrictions in Android
•  Unit test — Kotlin functions(with listeners, lambda) with Mockk
•  Navigating With Parcelable Arguments in Jetpack Compose
•  Jetpack Compose — When should I use derivedStateOf?
•  RenderNode for Bigger, Better Blurs
•  Paparazzi: показ экранов Android-приложения без устройства или эмулятора
•  Camposer: камера для Jetpack Compose

Кроссплатформа

• Заполнить виджет градиентом, изображением или гифкой с помощью ShaderMask
• Настройка Push Notifications на React Native & Expo Go
•  Facilitate app updates with Flutter upgrader
•  Maintaining the Flutter app state with a different approach
•  Auto-Read SMS with runtime permission — Flutter (Android)
•  How to Hack & Protect Flutter Apps
•  Bye React Native, Hello Native
•  Flutter Application from nothing to production
•  Flutter Native Ads
•  Passing variables from Dart to Kotlin and from Kotlin to Dart
•  Switch Between Dark Theme And Light Theme Mode In React Native & Expo Apps

Разработка

• Как разрабатывать UI, пока вы разрабатываете ПО
• Как приложения заботятся о своих пользователях. Основные принципы хорошего UX
• Простые метрики по качеству: как их вести и зачем они нужны
• Основные трудности и ошибки при разработке дизайн-системы
• Как провести эффективное тестирование мобильных приложений? Стратегия пятиуровневой пирамиды тестов
• Работа тестировщика (не) сказка? Разбираем зоны ответственности QA-экспертов в командах без СМС и регистрации
• Как мы собрали решение для пассажиров: транспортный процессинг и вот это вот все
• Podlodka #296: 1С
• RealityScan от Epic превращает реальные объекты в 3D модели
• Разработка собственной библиотеки
• UI-kit для мобильных приложений
• AWS SimSpace Weaver создает симулятор города в облаке
• VK запускает новый VK Cup с призовым фондом 4 миллиона рублей
• Этот простой вопрос заставил меня нанять пару Junior-программистов
•  Strategies I Use to Interview Candidates for Software Developer Positions
•  9 VSCode Extensions You Definitely Need as a Developer
•  Top Backend Frameworks for Mobile App Development in 2023
•  Experimenting with Push Notifications for User Retention: Tested on a Million-Strong Audience
•  Top 3 SVG Animation Techniques
•  What designers can learn from Apple’s new accessibility features
•  Sticking to UI/UX trends is a losing strategy
•  Software disenchantment
•  Why Your Team Needs a Weekly Metrics Review
•  Designing better developer interfaces (DI)
•  2022 World Cup Simulator Using Data Science, with Python
•  Down the wrong path: the disaster of the latest Duolingo UI update
•  Awesome CTO: быть CTO стартапа

Аналитика, маркетинг и монетизация

• Удержание и возвраты 2022 — отчет AppsFlyer
• Яндекс монетизирует приложения в Huawei AppGallery и Xiaomi GetApps
• Цвет 2023 года — Viva Magenta
• Лучшие приложения и игры для Android 2022 по мнению Google Play
• Лучшие приложения для iPhone и iPad в App Store Awards 2022
• Маркетологи в мобайле: Анна Ямбирт (TenChat)
• В Великобритании подан иск против Google на $16.3 млрд
• Переворот на мировых рынках мобильных игр — рост во всех регионах в 3 квартале
• Nufa: идеальное тело в один клик
• Большинство приложений не соответствуют требованиям GDPR

AI, Устройства, IoT

• Автоматизируем умный коттедж: куда потратить миллионы?
• Как подключить свой умный дом на базе Home Assistant к Марусе и управлять им голосом
• Информационная безопасность в IoT
• Alexa с помощью ИИ создает истории для детей
• Google впервые лицензировал свою ИИ-систему диагностики рака
• OpenAI создал бота для Minecraft на основе 70,000 часов видео

? Предыдущий дайджест. Если у вас есть другие интересные материалы или вы нашли ошибку — пришлите, пожалуйста, в почту.   В нашем Telegram-канале Mobile Insights, еще больше материалов для разработчиков — подключайтесь! Mobile Insights Mobile Insights        iOS   Метаморфоза архитектуры: от SOA до микрофичей  Нативная навигация в SwiftUI до iOS16: опыт в проде  Как мы централизованно управляем UITabBar в нашем iOS-приложении  Bottom sheet: Navigation  Как мы справляемся с большим размером кодовой базы в наших iOS-проектах  Советы по отладке при работе над проектами Swift  Разработка приложений с помощью Симулятора Аксессуаров HomeKit  Редактируйте виджеты экрана блокировки когда устройство заблокировано  Делегаты в Swift на простом примере  Зональная Диаграмма со слоем затемнения вплоть до текущего момента времени  Обзор новых API навигации в SwiftUI  Управление загрузками в Xcode  Правила работы с MainActor  Улучшенные API навигации SwiftUI  Малоизвестные возможности расширения VS Code Swift  Создание пользовательского (индивидуального) макета в SwiftUI. Основы  Apple ускоряет разработку гарнитуры смешанной реальности  SwiftUI в масштабе   Using complex gestures in a SwiftUI ScrollView   Better SwiftUI navigation APIs   Developing Apps with the HomeKit Accessory Simulator   CoreData With SwiftUI   How to Pause and Resume Animation in SwiftUI (with chaining)   Dependency Graph Hell (iOS)   SwiftUI is convenient, but slow   Disclosure Group in SwiftUI   The iOS 16 Design Guidelines: An Illustrated Guide   Data Structures & Algorithms in Swift: Queue   Delete Multiple Rows from List in SwiftUI   Reorder items with Drag and Drop using SwiftUI   iOS — Dynamic text sizes done right   Sheets in SwiftUI explained with code examples   Redact Lock Screen Widgets when the device is locked   Requesting App Store Ratings with SwiftUI   Morphing Nodes Under SceneKit   Constraints in SceneKit — Exploring Advanced Camera Controls   Animated Background in SwiftUI    Loading 3D Model from Firebase   TextEditor in SwiftUI   Use Firestore and Firebase Realtime Database with Combine   @dynamicCallable in Swift explained with code examples   Never keyword in Swift: return type explained with code examples   Core ML Stable Diffusion: Stable Diffusion на Core ML и Apple Silicon   Bauly: уведомления в стиле iOS   AirTroller: флуд AirDrop    Android   Анимации в Compose  IT за рубежом. Как устроена Android разработка в Канаде  Оптимизируй или сдохни: профилирование и оптимизация Jetpack Compose  Игра в маляра, или Content-based color scheme: как цветовая схема приложения может меняться в зависимости от контента  Сколько стоит kapt в многомодульном проекте  Сертификаты производителей Android-устройств использовались во вредоносном ПО   Network Calls in Lint: Best Practices   Unfold your UI   Per-App Language Preferences   Making Jellyfish move in Compose   3 Key Advantages Why Experienced Developers Choose Bazel over Gradle   A few Kotlin constructs   Building Chat App with BLE and Jetpack Compose   Building Scalable Android Apps   Basic Android Compose — Dynamic Lazy Column   Creating Instagram Story View in Android   Large Screens & Foldables Tutorial for Android   Android 13 Photo Picker With The Activity Result API   New framework from Slack — Circuit   Kotlin Abstraction   Jetpack Compose: Navigation with parcelable arguments   Background restrictions in Android   Unit test — Kotlin functions(with listeners, lambda) with Mockk   Navigating With Parcelable Arguments in Jetpack Compose   Jetpack Compose — When should I use derivedStateOf?   RenderNode for Bigger, Better Blurs   Paparazzi: показ экранов Android-приложения без устройства или эмулятора   Camposer: камера для Jetpack Compose    Кроссплатформа   Заполнить виджет градиентом, изображением или гифкой с помощью ShaderMask  Настройка Push Notifications на React Native & Expo Go   Facilitate app updates with Flutter upgrader   Maintaining the Flutter app state with a different approach   Auto-Read SMS with runtime permission — Flutter (Android)   How to Hack & Protect Flutter Apps   Bye React Native, Hello Native   Flutter Application from nothing to production   Flutter Native Ads   Passing variables from Dart to Kotlin and from Kotlin to Dart   Switch Between Dark Theme And Light Theme Mode In React Native & Expo Apps    Разработка   Как разрабатывать UI, пока вы разрабатываете ПО  Как приложения заботятся о своих пользователях. Основные принципы хорошего UX  Простые метрики по качеству: как их вести и зачем они нужны  Основные трудности и ошибки при разработке дизайн-системы  Как провести эффективное тестирование мобильных приложений? Стратегия пятиуровневой пирамиды тестов  Работа тестировщика (не) сказка? Разбираем зоны ответственности QA-экспертов в командах без СМС и регистрации  Как мы собрали решение для пассажиров: транспортный процессинг и вот это вот все  Podlodka #296: 1С  RealityScan от Epic превращает реальные объекты в 3D модели  Разработка собственной библиотеки  UI-kit для мобильных приложений  AWS SimSpace Weaver создает симулятор города в облаке  VK запускает новый VK Cup с призовым фондом 4 миллиона рублей  Этот простой вопрос заставил меня нанять пару Junior-программистов   Strategies I Use to Interview Candidates for Software Developer Positions   9 VSCode Extensions You Definitely Need as a Developer   Top Backend Frameworks for Mobile App Development in 2023   Experimenting with Push Notifications for User Retention: Tested on a Million-Strong Audience   Top 3 SVG Animation Techniques   What designers can learn from Apple’s new accessibility features   Sticking to UI/UX trends is a losing strategy   Software disenchantment   Why Your Team Needs a Weekly Metrics Review   Designing better developer interfaces (DI)   2022 World Cup Simulator Using Data Science, with Python   Down the wrong path: the disaster of the latest Duolingo UI update   Awesome CTO: быть CTO стартапа    Аналитика, маркетинг и монетизация   Удержание и возвраты 2022 — отчет AppsFlyer  Яндекс монетизирует приложения в Huawei AppGallery и Xiaomi GetApps  Цвет 2023 года — Viva Magenta  Лучшие приложения и игры для Android 2022 по мнению Google Play  Лучшие приложения для iPhone и iPad в App Store Awards 2022  Маркетологи в мобайле: Анна Ямбирт (TenChat)  В Великобритании подан иск против Google на $16.3 млрд  Переворот на мировых рынках мобильных игр — рост во всех регионах в 3 квартале  Nufa: идеальное тело в один клик  Большинство приложений не соответствуют требованиям GDPR    AI, Устройства, IoT   Автоматизируем умный коттедж: куда потратить миллионы?  Как подключить свой умный дом на базе Home Assistant к Марусе и управлять им голосом  Информационная безопасность в IoT  Alexa с помощью ИИ создает истории для детей  Google впервые лицензировал свою ИИ-систему диагностики рака  OpenAI создал бота для Minecraft на основе 70,000 часов видео   Предыдущий дайджест почту]]></text>
</doc>
