<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Seleditor]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-05, 01:19]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/selectel/blog/703420/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В Китае бум производства электроники: открываются заброшенные производства и новые фабрики. Причина — санкции США]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Selectel]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Исследования и прогнозы в IT]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Производство и разработка электроники]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Компьютерное железо]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-компании]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[китай]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[США]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[компьютерные чипы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[полупроводники]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[санкции]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мы уже писали о том, что Китай вкладывает огромные деньги, буквально триллионы долларов США в развитие собственной полупроводниковой отрасли. Кроме того, писали и о том, что санкции США стимулируют развитие этой отрасли, буквально толкают ее вперед. Конечно, все это дается нелегким трудом, вливанием огромного количества денег и прочих ресурсов.

Сейчас открываются новые нюансы развития полупроводниковой сферы в Китае — здесь возрождаются практически закрытые фабрики, плюс открываются новые производства. И ко всему этому причастна как Huawei, так и другие китайские производители электроники. Подробности — под катом.

Что вообще происходит?


По данным Nikkei Asia, сейчас в КНР возрождаются некоторые производственные объекты, которые ранее почти закрылись из-за санкций США. Причина проста — у них были внешние заказы, из других стран, поток которых резко иссяк из-за торговой войны Штатов и Китая.

Один из таких объектов — завод Fujian Jinhua Integrated Circuit Co. (JHICC). То одна из китайских компаний, поставляющих на рынок микросхемы. Сейчас у нее появилось сразу несколько крупных внутренних клиентов, один из которых, как предполагают аналитики — Huawei. Этот клиент предоставил не только заказы, но и специалистов, которые способны помочь в возрождении производства чипов. Кроме инженеров, завод получил специалистов по закупкам, хорошо знакомые с рынком полупроводниковых элементов. Удивляться не приходится — сейчас 50% успеха такого производства, а то и больше, это именно логистика. Где получить исходные ресурсы, куда и кому продать готовую продукцию — подобные вопросы крайне актуальны для Китайской электронной индустрии.


Почему эксперты считают, что этот клиент — именно Huawei? Дело в том, что компания одна из немногих, у которых есть как ресурсы, так и специалисты, о которых идет речь выше. Сейчас у Huawei просто нет возможности получать чипы из-за рубежа, поэтому корпорация вынуждена развивать внутреннее производство в Китае. Говоря о развитии, стоит понимать, что дела у Huawei идут хуже, чем до начала торговой войны между Поднебесной и США. Но все же санкции не смогли уничтожить бизнес компании, которая, к тому же, активно развивает производство чипов — как процессоров, так и других компонентов.

В Китае Huawei активно развивает новую логистическую систему, частью которой и стал завод Fujian Jinhua Integrated Circuit Co. (JHICC). Им компания не ограничилась, сейчас она строит собственные заводы, а также заключает контракты с большим количеством компаний из Поднебесной.

Скорее всего, с этим же проектом связана и другая компания — Quliang Electronics, которая сейчас строит полностью новый завод огромной площади. Представители компании, в отличие от Huawei, смогли дать комментарий на вопрос о клиенте от журналистов. В частности, стало известно, что большая часть продукции Quliang Electronics предназначена для Huawei, в компании работает почти 3000 человек, и постоянно ведется хантинг новых специалистов.

Импортозамещение и успешный успех

При обсуждении ситуации, которая сложилась в Китае, не стоит быть слишком уж оптимистичными. Дело в том, что санкции действительно ударили по полупроводниковой отрасли страны. Но отрасль не развалилась, как можно было бы ожидать при столь строгих запретных мерах. Нет, она несколько отступила назад в плане показателей, но сейчас наверстывает упущенное. Причина — активные действия как правительства Поднебесной, так и бизнеса.

С 2020 года Китай начал реализовывать чрезвычайно масштабную кампанию по развитию собственной индустрии микроэлектроники. Цель программы — достижение 2025 году независимости от технологий США и разворачивание отечественного производства электронных компонентов, которые нужны стране. На этот период правительство страны выделило $1,4 трлн на нужды отрасли производства электронных компонентов. Заводы и фабрики государство строить не планирует, вместо этого инвестиции предоставляются китайским профильным компаниям.


Именно в 2020 году тайваньская компания TSMC под давлением властей США отказалась от сотрудничества с компанией HiSilicon, дочерней компанией Huawei, которая попала в немилость у Трампа. Он на тот момент занимал пост президента США. Тогда компания разрабатывала собственные процессоры Kirin, которые заказывала у TSMC, но после введения санкций этим планам был положен конец. Для того, чтобы выжить и нормально работать, компания начала разворачивать собственную инфраструктуру про производству чипов.

Тогда же попала под санкции и компания Semiconductor Manufacturing International Corp. (SMIC), которая и сейчас является крупнейшим производителем микросхем. От сотрудничества с ней пришлось отказаться американским компаниям, которые перестали предоставлять технологии США.


Программа импортозамещения Китая оказалась настолько успешной, что Эрик Шмидт (Eric Schmidt) и ученый Грэм Эллисон (Graham Ellison) заявили в интервью The Wall Street Journal о том, что Китай стал наступать США на пятки в гонке полупроводниковой промышленности. Более того, эксперты утверждают, что сейчас есть далеко ненулевой шанс со стороны США проиграть Китаю в этой борьбе.

А что насчет сложностей?

Они, конечно же, есть. В октябре 2022 года США значительно усилили торговые санкции в отношении китайской электронной промышленности. В первую очередь, это процессоры и видеочипы, выполненные по современным технологиям. Но санкции коснулись и чипов памяти, а также других полупроводниковых компонентов.


Чтобы выйти из сложившейся ситуации, китайцы даже искусственно стали замедлять свои системы, чтобы они не подпадали под условия санкций.

Китайская полупроводниковая промышленность — весьма интересная тема, но у нас есть и другие статьи, оцените — мы рассказываем о:

→ Каким должен быть Feature Store, чтобы оптимизировать работу с ML-моделями
→ Как избежать распространенных ошибок при работе с СУБД
→ Построение Full-Mesh VPN-сети с использованием fastd, tinc, VpnCloud и тестирование производительности


Один из способов, который избрали китайские производители — занижение скорости двунаправленной передачи данных. Например, компания Biren, которая уже упоминалась выше, изменила информацию о своем GPU на официальном сайте. Если ранее там указывался показатель в 640 ГБ/с, то сейчас на сайте красуется цифра в 576 ГБ/с для той же модели.

По данным аналитического агентства SemiAnalysis, замедление выполняется благодаря отключению некоторых модулей чипа. Понятно, что разработчики не раскрывают подробности этого процесса, включая информацию о том, возможно ли в активировать отключенные модули в определенный момент. Есть мнение, что ограничения существуют лишь на бумаге — но этот вариант вряд ли справедлив, поскольку американские чиновники в любом случае все проверят.

Перспективы Китая — вполне реальные

Несмотря на все эти трудности, Китай все же держит удар. Сейчас для страны важно наладить выпуск высокопроизводительных чипов, поскольку большинство поставщиков таких компонентов зависят от США. А значит — отказывают в сотрудничестве китайским компаниям.

Сейчас постепенно растет активность компаний, которые связаны с производством оборудования для создания чипов. Так, общий доход пяти компаний Китая, лидеров в этой отрасли, увеличился на 121% с 2019 по 2021 годы. Развивают собственные производства та же Huawei и некоторые другие компании. Особенно активно действует SMIC — эта компания смогла запустить производственные линии для выпуска процессоров, разработанных с нуля или почти с нуля.

Еще одна компания из Китая, AMEC не так давно заявила о разработке собственного оборудования по производству 5-нм чипов. Эта же компания заявила о предоставлении оборудования для обработки 300-мм кремниевых подложек, которое может применяться для широкого спектра техпроцессов — от 65 нм до 5 нм.

Компания HSMC начала разворачивать производственную инфраструктуру по выпуску 14-нм процессоров, говорилось и о 7-нм техпроцессе.

Еще одна компания, Ziguang разработала 512-ядерный процессор, выполненный по 7-нм техпроцессу.

Совместная компания Via Technologies и правительства Китая компания выпустила процессоры KaiXian KX-6780A и KX-U6880A. Плюс еще один чип — процессор KX-6640MA X86 с частотой работы ядра 2,1 ГГц с возможность разгона до 2,6 ГГц.

Ну а Huawei начала строить собственный завод по производству современных чипов. Для начала — процессора, который получил название название Kirin 9006C, он выполнен по 5-нм техпроцессу. Это восьмиядерный чип с частотой работы ядра 3,13 ГГц. Фабрику Huawei строит совместно с SMIC, еще одной достаточно известной компанией из КНР.

Эксперты считают, что сейчас Китаю приходится непросто, но в долгосрочной перспективе все может получиться. Но в долгосрочной перспективе такое политическое вмешательство всё равно заставит местные компании развиваться, искать альтернативы, а не просто сидеть и ждать краха. Если у китайских компаний впоследствии появятся альтернативы, они больше не будут покупать у американских поставщиков, и мы потеряем рынок в долгосрочной перспективе», — заявил представитель Applied Materials.         Что вообще происходит? Что вообще происходит?     Nikkei Asia        ]]></text>
</doc>
