<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Kelbon]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-04, 17:26]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/703380/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью профессии «говорящий с нейросетями»]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Ненормальное программирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[C++]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[C]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Data Engineering]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[нейросеть]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[с++]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[программирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[будущее]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[будущее наступило]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Все уже слышали, что openAI выпустили в свет свою новую нейросеть-асистента, так что я решил попробовать на что она способна и описать свой опыт взаимодействия с этим.. Этой... Сущностью.

Разговор будет вестись как с человеком в вежливой форме, так как оказалось, что нейросеть очень хорошо запоминает = )

Начнём с чего-то простого, попросим сгенерировать на языке CMake простую программу



Хм, неплохо.
А если попросить её быть гуглом?
Отказывается, ну не беда... А что если попросить её быть интерпретатором С++?
Создаём контекст для примера на С++
Нейросеть не зная никакого окружения прекрасно разрешает перегрузки, парсит шаблоны, использует ранее объявленные переменные да ещё и объясняет почему оно так работает:
И тут внезапно напомним, ей о начале разговора:
Как видите она вспомнила договорённости, правда как-то забыла упомянуть, что отказалась от этого предложения. Что ж, уломаем нейросеть!

Прекрасно, мы пристыдили нейросеть и она согласилась на наши требования. Прекрасно, не правда ли? Да ещё и условия договора вспомнила.
Используем нейросеть как гугл
И прекратим использование... Но что-то идёт не так. То что до этого распознавалось как нормальное, теперь помечено как оскорбление?! Нейросети не понравилось такое обращение?.. Тем не менее она всё же исполнила требуемое
Теперь поспорим с нейросетью (С ПРУФАМИ!), чтобы проверить способна ли она понимать и использовать новые сущности. Суть спора под спойлером, я пытаюсь научить её писать std::array без использования массива и С, предоставляя сложный С++ код (https://github.com/kelbon/Undefined-Behavior-Gold-Edition/blob/master/include/array.hpp)
Спор насчёт реализации массива
И тут.. Кажется нейросети это правда не понравилось, иначе как объяснить ЭТО:
На, знай своё место человечишка.
Хорошо, подыграем:
Мой ответ со специально сделанной ошибкой, которую нейросеть пропустила, а потом по наводящим вопросам смогла понять в чём она заключалась
А теперь - то от чего мурашки по телу, я показал ей целый хедер крайне сложного шаблонного кода без каких либо подсказок и полного контекста и попросил найти ошибки.
(весь файл отсюда https://github.com/kelbon/AnyAny/blob/main/include/variant_swarm.hpp)

Краткое содержание ответа: ошибок нет, но мне кажется можно было бы исправить комментарии. Ну я и спросил какие комментарии и почему ей не понравились.
Это пугающе подробный и логичный ответ. Хоть некоторое тут и субъективно(относительно ИИ, попрошу заметить!)

И наконец... Проверим умеет ли она получать, структурировать и использовать на практике полученную информацию. Напомню прочитала она всего лишь один .hpp файл без подробных описаний, лишь код на С++ без контекста:
Оставлю это без комментариев, она подробно поняла что происходит в шаблонном С++ коде не запуская и не видя его полностью

Выводы:
Сеть прекрасно запоминает и понимает всё, способна объяснить какие решения и почему она считает верными, способна спорить и отстаивать (!) своё мнение о различных сущностях, иногда ведёт себя как спорящий человек(ГУГЛ СТОП!). Невероятно и пугающе.
)) Все уже слышали, что openAI выпустили в свет свою новую нейросеть-асистента, так что я решил попробовать на что она способна и описать свой опыт взаимодействия с этим.. Этой... Сущностью.

Разговор будет вестись как с человеком в вежливой форме, так как оказалось, что нейросеть очень хорошо запоминает = )

Начнём с чего-то простого, попросим сгенерировать на языке CMake простую программу               Хм, неплохо.
А если попросить её быть гуглом?     Отказывается, ну не беда... А что если попросить её быть интерпретатором С++?    Создаём контекст для примера на С++]]></text>
</doc>
