<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[jpegqs]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-04, 10:47]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/703342/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Определение чипсета дешевых сотовых телефонов]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Реверс-инжиниринг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Сотовая связь]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[кнопочные телефоны]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[feature phone]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[sc6531]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Что я имею в виду под "дешевыми сотовыми телефонами": произведено в последние 3 года (т.е. не восстановленные), продаётся в России, стоит дешевле самых дешевых смартфонов (менее 2500р).
Наверное, самый действенный метод - это разобрать телефон и посмотреть чипы на плате, но это я не рассматриваю - сложно, потеря гарантии и можно сломать. Поэтому предлагаю другие способы.
USB соединение
Узнать производителя чипа можно по коду устройства из USB соединения. Подключите телефон в режиме, отличном от зарядки. В Linux посмотреть подключенные USB устройства можно командой lsusb. В Windows где-то в диспетчере устройств (давно не работаю с Windows, поэтому точные указания для этой ОС давать не могу).
Первая часть номера устройства - это код производителя:
1782:xxxx - Spreadtrum
0e8d:xxxx - MediaTek
1e04:xxxx - RDA
У устройства с кодом RDA может быть название Spreadtrum, потому что RDA объединились с этой компанией. Чипы RDA даже вписаны в номера Spreadtrum под номером SC6533, причём разные чипы под одним номером.
Инженерные коды
Также у телефонов есть специальные коды, что набираются в виде номера, по их срабатыванию, и информации из них, можно определить производителя и (если повезёт) имя чипсета. Нажимать кнопку вызова не нужно, если прошивка поддерживает код, то откроет соответствующее меню сразу, как вы ввели последний символ.
Коды Spreadtrum
Тут довольно запутанно, так как чип состоит из разных компонентов, и у каждого есть своя версия. Названия SC6531DA/SC6531E что вы можете найти на сайтах с прошивками и характеристиках телефонов - как я понимаю, это версия не чипа, а версия API этого чипа, код скомпилированный для определённого API совместим со всеми чипами использующими его.
#*8378#0# - меню запуска тестов
#*8378#1# - инженерное меню
#*8378#2# - версия прошивки и/или железа, иногда только версия прошивки
Часто код 0 или 1 не распознаётся, но пока не встречал чтобы на Spreadtrum не работали оба. В меню запуска тестов часто есть пункт с названием "Version Info", название пункта может быть переведено на русский.
В инженерном меню должен быть пункт "Phone info", где может быть указан "CHIP TYPE", один из этих:
Это SC6531DA - если указано SC6531 или SC6531BA
Это SC6531E - если указано SC6531EFM или SC6531EFM_AB
Также в "Phone info" некоторых прошивок указывается модель экрана, или как "LCD ID", или "LCM ID".
"Version Info" из меню тестов или кода #*8378#2#, содержит "MMI version", или "HW version", что заканчиваются на "_BAR":
Это SC6531DA - если указано SC6500_BAR или SC6531_BAR
Это SC6531E - если указано SC6531EFM_BAR
Насчёт SC6500_BAR
Дополнительно про Spreadtrum
Есть косвенный признак различия DA и E. Телефоны на SC6531E можно подключить к USB без батарейки, и на экране будет указание, что идёт зарядка. Можно даже выбрать тип соединения при подключении к компьютеру. Если захотите запустить ОС (прошивку) без батарейки, то через короткое время после запуска ОС телефон выключится. Телефоны на SC6531DA не включаются без батарейки.
Телефоны что продаются с чипсетом указанным как SC6531H - по всем признакам это SC6531Е, только с увеличенным размером оперативной памяти (8 МБ) и поддержкой более крупных экранов.
Коды RDA
Определить RDA проще всего, код *#8376# показывает версии всего железа, в том числе модель LCD экрана.
Коды Mediatek
К сожалению никаких стабильных кодов для MediaTek не нашел. Хотя при подключении в режиме обновления прошивки (USB загрузки) у MediaTek узнать версию очень просто (достаточно запросить чтение 16 бит по адресу 0x80000008, это номер чипсета, но про это лучше писать отдельную статью).
Единственный код, что более-менее стабильно срабатывает - это *#8375#, показывает либо версию прошивки, либо открывает меню запуска тестов. Но этот код совпадает с кодом для RDA, что тоже показывает версию прошивки. На некоторых прошивках и этот код не работает.
Mocor5 OS
Используется на более продвинутых кнопочных телефонах с чипсетами Spreadtrum, те же чипы могут использоваться в самых дешевых смартфонах, это SC7715 или SC7731. Эта операционная система - модифицированный Android 4.4, ищите пункт "о телефоне" в настройках, там будет название чипсета.
Заключение
На этом всё. Если у вас есть тайные знания, не перечисленные в данной статье, то напишите об этом в комментариях. Только не про смартфоны, пожалуйста.
Если у вас есть кнопочный телефон на SC6531E или SC6531DA, и Phone Info из инженерного меню указывает модель экрана - то напишите название и версию в комментариях (или лично мне). Поможет мне понять, под какие распространённые модели экранов делать поддержку. Прошивка одной модели телефона обычно поддерживает 3-4 модели LCD экранов. Что я имею в виду под "дешевыми сотовыми телефонами": произведено в последние 3 года (т.е. не восстановленные), продаётся в России, стоит дешевле самых дешевых смартфонов (менее 2500р). Наверное, самый действенный метод - это разобрать телефон и посмотреть чипы на плате, но это я не рассматриваю - сложно, потеря гарантии и можно сломать. Поэтому предлагаю другие способы. USB соединение Узнать производителя чипа можно по коду устройства из USB соединения. Подключите телефон в режиме, отличном от зарядки. В Linux посмотреть подключенные USB устройства можно командой lsusb. В Windows где-то в диспетчере устройств (давно не работаю с Windows, поэтому точные указания для этой ОС давать не могу). lsusb Первая часть номера устройства - это код производителя: 1782:xxxx - Spreadtrum
0e8d:xxxx - MediaTek
1e04:xxxx - RDA   У устройства с кодом RDA может быть название Spreadtrum, потому что RDA объединились с этой компанией. Чипы RDA даже вписаны в номера Spreadtrum под номером SC6533, причём разные чипы под одним номером. Инженерные коды Также у телефонов есть специальные коды, что набираются в виде номера, по их срабатыванию, и информации из них, можно определить производителя и (если повезёт) имя чипсета. Нажимать кнопку вызова не нужно, если прошивка поддерживает код, то откроет соответствующее меню сразу, как вы ввели последний символ. Коды Spreadtrum Тут довольно запутанно, так как чип состоит из разных компонентов, и у каждого есть своя версия. Названия SC6531DA/SC6531E что вы можете найти на сайтах с прошивками и характеристиках телефонов - как я понимаю, это версия не чипа, а версия API этого чипа, код скомпилированный для определённого API совместим со всеми чипами использующими его. #*8378#0# - меню запуска тестов
#*8378#1# - инженерное меню
#*8378#2# - версия прошивки и/или железа, иногда только версия прошивки #*8378#0#  #*8378#1#  #*8378#2# Часто код 0 или 1 не распознаётся, но пока не встречал чтобы на Spreadtrum не работали оба. В меню запуска тестов часто есть пункт с названием "Version Info", название пункта может быть переведено на русский. В инженерном меню должен быть пункт "Phone info", где может быть указан "CHIP TYPE", один из этих: Это SC6531DA - если указано SC6531 или SC6531BA
Это SC6531E - если указано SC6531EFM или SC6531EFM_AB  Также в "Phone info" некоторых прошивок указывается модель экрана, или как "LCD ID", или "LCM ID". "Version Info" из меню тестов или кода #*8378#2#, содержит "MMI version", или "HW version", что заканчиваются на "_BAR": #*8378#2# Это SC6531DA - если указано SC6500_BAR или SC6531_BAR
Это SC6531E - если указано SC6531EFM_BAR  Насчёт SC6500_BAR Насчёт SC6500_BAR   Дополнительно про Spreadtrum Есть косвенный признак различия DA и E. Телефоны на SC6531E можно подключить к USB без батарейки, и на экране будет указание, что идёт зарядка. Можно даже выбрать тип соединения при подключении к компьютеру. Если захотите запустить ОС (прошивку) без батарейки, то через короткое время после запуска ОС телефон выключится. Телефоны на SC6531DA не включаются без батарейки. Телефоны что продаются с чипсетом указанным как SC6531H - по всем признакам это SC6531Е, только с увеличенным размером оперативной памяти (8 МБ) и поддержкой более крупных экранов. Коды RDA Определить RDA проще всего, код *#8376# показывает версии всего железа, в том числе модель LCD экрана. *#8376# Коды Mediatek К сожалению никаких стабильных кодов для MediaTek не нашел. Хотя при подключении в режиме обновления прошивки (USB загрузки) у MediaTek узнать версию очень просто (достаточно запросить чтение 16 бит по адресу 0x80000008, это номер чипсета, но про это лучше писать отдельную статью). Единственный код, что более-менее стабильно срабатывает - это *#8375#, показывает либо версию прошивки, либо открывает меню запуска тестов. Но этот код совпадает с кодом для RDA, что тоже показывает версию прошивки. На некоторых прошивках и этот код не работает. *#8375# Mocor5 OS Используется на более продвинутых кнопочных телефонах с чипсетами Spreadtrum, те же чипы могут использоваться в самых дешевых смартфонах, это SC7715 или SC7731. Эта операционная система - модифицированный Android 4.4, ищите пункт "о телефоне" в настройках, там будет название чипсета. Заключение На этом всё. Если у вас есть тайные знания, не перечисленные в данной статье, то напишите об этом в комментариях. Только не про смартфоны, пожалуйста. Если у вас есть кнопочный телефон на SC6531E или SC6531DA, и Phone Info из инженерного меню указывает модель экрана - то напишите название и версию в комментариях (или лично мне). Поможет мне понять, под какие распространённые модели экранов делать поддержку. Прошивка одной модели телефона обычно поддерживает 3-4 модели LCD экранов. ]]></text>
</doc>
