<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[VASExperts]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-03, 18:10]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/vasexperts/blog/702896/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как развивался интернет — компактная подборка литературы, где можно об этом почитать]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании VAS Experts]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-стандарты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Читальный зал]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[История IT]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[vas experts]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[протоколы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сети]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[история it]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[подборка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[литература]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[книги]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Период с 1970 по 1990 годы известен как «войны протоколов». В это время инженеры, системообразующие организации и целые государства пытались решить, какой протокол передачи данных позволит строить наиболее функциональные и надежные компьютерные сети. Об этом отрезке времени и связанным с ним технологиям написаны книги. Сегодня мы собрали несколько таких материалов, опираясь на рекомендации резидентов Hacker News, Reddit и других тематических площадок.
/ Unsplash.com / Mingwei Lim
Computer Networks
Своеобразная классика жанра от Эндрю Таненбаума. В первую очередь он известен как автор микроядерной операционной системы Minix, книг по компьютерным наукам и RFID-вируса. Первая версия Computer Networks вышла еще в 80-х, и с тех пор каждое новое издание становилось бестселлером и входило в учебную программу ведущих технических университетов.
Хотя пользователи Reddit рекомендуют обратить внимание именно на третье или четвертое издание. Там особый интерес представляет раздел, посвящённый модели OSI и её несостоятельности в рамках современного интернета. Почему её не поддержали архитекторы, сделавшие выбор в пользу стека TCP/IP.
В целом автор подробно раскрывает концепции, определившие тенденции развития компьютерных сетей. Объясняет принципы работы аппаратного и программного обеспечения, рассматривает разные аспекты сетевой организации — от физического до прикладного уровня. В списке тем можно найти такие топики, как гигабитный Ethernet, верификация протоколов, алгоритмы маршрутизации, контроль перегрузки каналов связи и многое другое. Все это на реальных примерах из жизни со схемами и рисунками.
The world in which IPv6 was a good design
Немного необычная рекомендация в рамках нашей подборки, поскольку это не книга как таковая, но материал в блоге программиста Эйвери Пеннарана. Он глава компании Tailscale, развивающей одноименный проект для развертки VPN-сетей.
Пять лет назад автор принимал участие в дискуссии IETF, посвященной внедрению IPv6. Тогда он спросил коллег, почему бы не сделать протокол нового поколения аналогом IPv4, но с большим числом адресных битов? В своем материале он поделился тем, что ему поведали. Однако рассказ получился куда более всеобъемлющим и уходит корнями во времена появления OSI, LAN и протоколов bootp и DHCP.
/ Unsplash.com / Shubham Dhage
Несколько лет назад на Hacker News даже разгорелась дискуссия, связанная с публикацией Эйвери. Мнения о The world in which IPv6 was a good design разделились, однако инсайты резидентов могут стать неплохим дополнением к теме.
Where Wizards Stay Up Late
В 60-х компьютеры играли роль гигантских калькуляторов. Однако американский ученый Джозеф Карл Робнетт Ликлайдер из MIT видел в них потенциальные устройства для коммуникации на расстоянии. Он собрал команду единомышленников, заручился поддержкой и финансами регуляторов, а затем начал работу над сетью, связавшей десятки и тысячи вычислительных систем. Where Wizards Stay Up Late — это волнующая история о том, через что пришлось пройти инженерам на пути к крупнейшему технологическому прорыву со времен телефонии.
По мнению читателей, книга достаточно компактная и описывает происходящие события без лишних отступлений. Текст дает понимание об именах, организациях — в основном ARPA и BBN — и вычислительных системах, используемых в то время. Однако от материала не стоит ожидать глубокого погружения в принципы работы протоколов. Он подан простыми словами и напоминает хорошо написанную историческую справку, которая будет понятна большинству читателей (даже не знакомых с системным и сетевым администрированием).
Тем, кому понравилась эта книга, также рекомендуют обратить внимание на The Soul of A New Machine. Она не касается интернет-технологий и протоколов напрямую, однако в похожем ключе раскрывает опыт команды инженеров, стремившихся разработать компьютер нового поколения в далеких 80-х. Материал можно найти в открытом доступе [PDF].
Больше материалов в нашем блоге на Хабре:
Профильная литература — книги про сети, алгоритмы и разработку
Дайджест о протоколах, сетях и работе интернет-провайдеров
И корпоративном блоге VAS Experts:
Потенциальная уязвимость DHCP и rDNS — что нужно знать
Нужен ли NAT в мире IPv6 Период с 1970 по 1990 годы известен как «войны протоколов». В это время инженеры, системообразующие организации и целые государства пытались решить, какой протокол передачи данных позволит строить наиболее функциональные и надежные компьютерные сети. Об этом отрезке времени и связанным с ним технологиям написаны книги. Сегодня мы собрали несколько таких материалов, опираясь на рекомендации резидентов Hacker News, Reddit и других тематических площадок.  / Unsplash.com / Mingwei Lim Computer Networks Своеобразная классика жанра от Эндрю Таненбаума. В первую очередь он известен как автор микроядерной операционной системы Minix, книг по компьютерным наукам и RFID-вируса. Первая версия Computer Networks вышла еще в 80-х, и с тех пор каждое новое издание становилось бестселлером и входило в учебную программу ведущих технических университетов. Minix Computer Networks Computer Networks Хотя пользователи Reddit рекомендуют обратить внимание именно на третье или четвертое издание. Там особый интерес представляет раздел, посвящённый модели OSI и её несостоятельности в рамках современного интернета. Почему её не поддержали архитекторы, сделавшие выбор в пользу стека TCP/IP. рекомендуют В целом автор подробно раскрывает концепции, определившие тенденции развития компьютерных сетей. Объясняет принципы работы аппаратного и программного обеспечения, рассматривает разные аспекты сетевой организации — от физического до прикладного уровня. В списке тем можно найти такие топики, как гигабитный Ethernet, верификация протоколов, алгоритмы маршрутизации, контроль перегрузки каналов связи и многое другое. Все это на реальных примерах из жизни со схемами и рисунками. The world in which IPv6 was a good design Немного необычная рекомендация в рамках нашей подборки, поскольку это не книга как таковая, но материал в блоге программиста Эйвери Пеннарана. Он глава компании Tailscale, развивающей одноименный проект для развертки VPN-сетей. материал в блоге программиста Пять лет назад автор принимал участие в дискуссии IETF, посвященной внедрению IPv6. Тогда он спросил коллег, почему бы не сделать протокол нового поколения аналогом IPv4, но с большим числом адресных битов? В своем материале он поделился тем, что ему поведали. Однако рассказ получился куда более всеобъемлющим и уходит корнями во времена появления OSI, LAN и протоколов bootp и DHCP.  / Unsplash.com / Shubham Dhage Несколько лет назад на Hacker News даже разгорелась дискуссия, связанная с публикацией Эйвери. Мнения о The world in which IPv6 was a good design разделились, однако инсайты резидентов могут стать неплохим дополнением к теме. разгорелась дискуссия The world in which IPv6 was a good design Where Wizards Stay Up Late В 60-х компьютеры играли роль гигантских калькуляторов. Однако американский ученый Джозеф Карл Робнетт Ликлайдер из MIT видел в них потенциальные устройства для коммуникации на расстоянии. Он собрал команду единомышленников, заручился поддержкой и финансами регуляторов, а затем начал работу над сетью, связавшей десятки и тысячи вычислительных систем. Where Wizards Stay Up Late — это волнующая история о том, через что пришлось пройти инженерам на пути к крупнейшему технологическому прорыву со времен телефонии. Where Wizards Stay Up Late Where Wizards Stay Up Late По мнению читателей, книга достаточно компактная и описывает происходящие события без лишних отступлений. Текст дает понимание об именах, организациях — в основном ARPA и BBN — и вычислительных системах, используемых в то время. Однако от материала не стоит ожидать глубокого погружения в принципы работы протоколов. Он подан простыми словами и напоминает хорошо написанную историческую справку, которая будет понятна большинству читателей (даже не знакомых с системным и сетевым администрированием). мнению не стоит ожидать Тем, кому понравилась эта книга, также рекомендуют обратить внимание на The Soul of A New Machine. Она не касается интернет-технологий и протоколов напрямую, однако в похожем ключе раскрывает опыт команды инженеров, стремившихся разработать компьютер нового поколения в далеких 80-х. Материал можно найти в открытом доступе [PDF]. рекомендуют The Soul of A New Machine The Soul of A New Machine PDF  Больше материалов в нашем блоге на Хабре: Больше материалов в нашем блоге на Хабре: Профильная литература — книги про сети, алгоритмы и разработку
Дайджест о протоколах, сетях и работе интернет-провайдеров Профильная литература — книги про сети, алгоритмы и разработку Профильная литература — книги про сети, алгоритмы и разработку Профильная литература — книги про сети, алгоритмы и разработку Дайджест о протоколах, сетях и работе интернет-провайдеров Дайджест о протоколах, сетях и работе интернет-провайдеров Дайджест о протоколах, сетях и работе интернет-провайдеров И корпоративном блоге VAS Experts: И корпоративном блоге VAS Experts: Потенциальная уязвимость DHCP и rDNS — что нужно знать
Нужен ли NAT в мире IPv6 Потенциальная уязвимость DHCP и rDNS — что нужно знать Потенциальная уязвимость DHCP и rDNS — что нужно знать Потенциальная уязвимость DHCP и rDNS — что нужно знать Нужен ли NAT в мире IPv6 Нужен ли NAT в мире IPv6 Нужен ли NAT в мире IPv6 ]]></text>
</doc>
