<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[monreve]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-15, 23:47]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/selectel/blog/705038/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[192-ядерный RISC-V серверный процессор Veyron V1: что это за чип и какие у него возможности?]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Selectel]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Производство и разработка электроники]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Компьютерное железо]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Процессоры]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[чипы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[risc-v]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[архитектура]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Среди процессоров на базе архитектуры RISC-V пополнение. Новый чип, разработанный компанией с сотрудниками из Intel, AMD и некоторых других известных производителей электронных компонентов, предназначен для корпоративного сектора. Он выполнен по 5 нм техпроцессу, у него 192 ядра. На что он способен? Об этом — под катом.

Возможности чипа


Чип позиционируется как универсальный — его можно применять в самых разных отраслях, кроме разве что потребительской. Речь идет, в первую очередь, о серверах, хостинге, ЦОД, стриминговых сервисах и всех прочих, где требуется высокая производительность.

Стоит отметить, что компании Ventana, которая и занимается разработкой чипа, придется постараться, чтобы занять свою долю в корпоративной нише. Дело в том, что здесь игроков не так много, но все они достаточно крупные.

Можно упомянуть ту же Amazon с собственными процессорами Graviton. На данный момент готово уже третье поколение этих чипов, которые получили название Graviton 3E. Базируются они, на архитектуре ARM, которая, как и RISC-V, становится все более популярной од от года.

Есть и другие производители многоядерных серверных процессоров, включая компанию Ampere, о которой мы тоже писали. Тем не менее, представители Ventana не унывают — на днях они показали преимущества собственного чипа. По словам команды, их процессор по ряду показателей превосходит Intel Xeon 8380, AMD Epyc 7763 и Amazon Graviton 3. Сейчас приходится верить на слово компании, но ее представители в скором времени представят более подробную информацию о результатах тестов.

Что за процессор такой?


Компания, которая выпустила этот чип, начала работу несколько лет назад. О разработке на базе архитектуры RISC-V она заявила в сентябре 2021 года, причем без особых подробностей. Сейчас их стало больше.



Во-первых, известно, что чип выпускается по 5-нм техпроцессу.

Во-вторых, в топовой версии чипа будет 192 ядра в составе 12 кластеров (по 16 ядер на кластер).

В-третьих, частота процессора составит 3,9 ГГц, плюс он получит 48 МБ кэш-памяти третьего уровня. Также обещана поддержка современных интерфейсов, включая PCI-Е5.

Известно также, что структура компоновки примерно такая же, как у EPYC от AMD. Интерфейс Die-to-Die (D2D) совместим с Harness of Wire (HoW) и Universal Chiplet Interconnect Express (UCIe), которые поддерживаются более крупными компаниями, такими как AMD, Intel, NVIDIA и Arm.

А что за компания?


Он основан в 2015 году, получается, компании почти пять лет. Большая часть сотрудников, как и говорилось выше, перешли в Ventana из Intel, AMD, IBM, Samsung, ARM, Xilinx.

Что касается основателей, то их два человека. Это Баладжи Бактха (Balaji Baktha) и Грэг Фейвор (Greg Favor). Фейфор, к слову, работал в ряде компаний, которые связаны с разработкой и производством процессоров. Это AMD, Montalvo Systems, Applied Micro Circuits Corporation и Ampere.

Что касается самого процессора, то производство и отгрузку начнут в середине 2023 года — без уточнения дат. В целом, многие компании на старте грешат неточностью в плане озвучивания дат выпуска продукта.

Почему именно RISC-V?


Разработчики чипа никак не объясняют то, что выбрали именно архитектуру RISC-V. Но тут как раз все понятно. Дело в том, что она независима от технологий США. Штаты могут запросто запретить работать с определенной архитектурой любой из компаний.

Поэтому, например, в Китае появился консорциум, участники которого изучают возможности развития электронной промышленности страны с учетом нахождения под жесткими санкциями США. Одна из задач консорциума — ослабить зависимость страны от архитектуры ARM, этой технологией сейчас заведует, если так можно выразиться, японская корпорация SoftBank. Один из источников в правительстве Китая заявил, что активное развитие RISC-V технологий в стране позволит ей «следовать по правильному пути».

Производство чипов, тем более, современных х— весьма интересная тема, но у нас есть и другие статьи, оцените — мы рассказываем о:

→ Каким должен быть Feature Store, чтобы оптимизировать работу с ML-моделями
→ Как избежать распространенных ошибок при работе с СУБД
→ Построение Full-Mesh VPN-сети с использованием fastd, tinc, VpnCloud и тестирование производительности


Что касается Ventana, то можно предположить, что компания собирается сотрудничать со всеми, кому нужны современные чипы. Поэтому компания заранее озаботилась независимостью от внешних факторов, по крайней мере, большинства их них.

Возможно, не ошибаются аналитики, которые заявили, что доля чипов на базе открытой архитектуры, которые применяются в активно развивающихся ныне технологических направлениях, вроде ИИ, будет расти еще быстрее. Ниже — график роста объема этих направлений в млрд долларов США до 2027 года.


Сейчас у компаний, которые планируют развивать технологии на базе открытой архитектуры, есть две возможности. Первая — это создание команды внутри компании, которая займется разработкой технологий практически с нуля. Вторая — лицензировать уже разработанные технологии, выпуская чипы по дизайну третьей стороны, если так можно выразиться. Эта третья сторона — несколько компаний, включая SiFive из США, Codasip из Европы и Andes Technology с Тайваня. Представители другого лагеря — компании T-head, Xiangshan и ByteDance, которые делают все своими силами.

Ventana сделала выбор как раз на создание команды внутри компании. Ventana занимается разработкой с нуля, так что, скорее всего, этой компании удастся быть независимой в течение продолжительного времени.

В скором времени компания предоставит дополнительную информацию в отношении своего чипа — сейчас очень не хватает технических данных. Так что осталось подождать несколько месяцев, и ситуация прояснится.       Возможности чипа Возможности чипа             Что за процессор такой? Что за процессор такой?           Во-первых   Во-вторых   В-третьих частота процессора     А что за компания? А что за компания?           Почему именно RISC-V? Почему именно RISC-V?     независима от технологий США     Производство чипов, тем более, современных х— весьма интересная тема, но у нас есть и другие статьи, оцените — мы рассказываем о:

→ Каким должен быть Feature Store, чтобы оптимизировать работу с ML-моделями
→ Как избежать распространенных ошибок при работе с СУБД
→ Построение Full-Mesh VPN-сети с использованием fastd, tinc, VpnCloud и тестирование производительности Производство чипов, тем более, современных х— весьма интересная тема, но у нас есть и другие статьи, оцените — мы рассказываем о: Производство чипов, тем более, современных х— весьма интересная тема, но у нас есть и другие статьи, оцените — мы рассказываем о:   Каким должен быть Feature Store, чтобы оптимизировать работу с ML-моделями  Как избежать распространенных ошибок при работе с СУБД  Построение Full-Mesh VPN-сети с использованием fastd, tinc, VpnCloud и тестирование производительности              ]]></text>
</doc>
