<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[sergeymarshak]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-02, 16:26]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/703174/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На каждой новой работе своих коллег я всегда учил именно этому]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Браузеры]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[браузеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[продуктивность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[продуктивная работа]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[продуктивность работы]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Я часто вливался в новые коллективы и всегда знал, что у меня есть пара тузов в рукаве несколько фишек, которые сделают жизнь сотрудника проще и/или лучше. Я решил собрать самое полезное из того, что я сам использую в браузере в максимально коротком тексте с примерами, так, будто я прямо сейчас кого-то обучаю, поэтому всё будет в виде практических упражнений.
Только горячие клавиши win браузера:
Закрепить (опция для вкладки)
Если правой клавишей кликнуть на вкладку, то у вас выпадет меню, в котором вам надо нажать пункт "Закрепить". После чего вас ждёт следующая любопытная трансформация - размер вкладки уменьшится до размеров чуть больше фавикона и сама вкладка переедет на новое ПМЖ в крайнелевую часть очереди вкладок. Каждая следующая закреплённая вкладка будет вставать в конец этой очереди. По опыту скажу, что оптимальное количество закреплённых вкладок 5, далее просто кнопками неудобно переключать )
Сама по себе функция позволяет управляться с мессенджерами, почтами, джирами и прочими приложениями, с которыми ведётся наиболее частое взаимодействие.
Ctrl 1 - Ctrl 9
Откройте побольше вкладок, штук 20 для начала, затем зажмите указательным пальцем одной руки клавишу Ктрл (Ctrl), а указательным пальцем второй руки по очереди нажимайте клавиши от 1 до 9 и смотрите, что происходит. От 1 до 8 всё будет понятно и предсказуемо, а при переходе с 8 до 9 можно немного потеряться, потому что переключение будет не на вкладку номер 9, а на самую последнюю вкладку, если об этом помнить, то можно сделать себе немножечко удобнее. Функция удобна очень-очень в связке с закреплёнными вкладками. Например, на вкладке №1 у вас Тележенька и при помощи Ктрл+1 вы всегда можете вернуться в месенджер и вставить скопированный текст, изображение, ссылку, свериться с первоисточником или ещё чего.
Ctrl 0 / Ctrl + / Ctrl -
Если начать нажимать Ктрл0, то на ровном месте ничего не случится, но, если вы нажмете 3 раза Ктрл+, а потом 10 раз Ктрл-,то потом за один раз, через Ктрл0 вы можете вернуть масштаб к начальному, что тоже довольно удобно. Эта функция особенна популярна в бухгалтерии, делопроизводстве, логистике и т.д.
Ctrl tab / Ctrl shift tab
Есть много сценариев при которых приходится переключаться между вкладками туда-сюда, попробуйте перейти на какую-то вкладку посередине, а затем попробуйте разные сочетания Ctrl tab / Ctrl shift tab одной рукой и двумя - как вам удобнее? Сильно экономит время на использование тачпада
Ctrl T / Ctrl shift T
Ну, и "Сладкая парочка": открыть новую вкладку (не так интересно) и открыть последнюю закрытую вкладку (очень интересно). Даже если вы закрыли дополнительное окно с несколькими вкладками, а потом закрыли вкладку в основном окне, то пара нажатий Ctrl shift T вернёт всё на место.
Потренеруйтесь сами и помогите своим коллегам, помните, использование клавиатуры почти всегда удобнее, чем аналогичное действие выполгненное мышью или тачпадом. Я часто вливался в новые коллективы и всегда знал, что у меня есть пара тузов в рукаве несколько фишек, которые сделают жизнь сотрудника проще и/или лучше. Я решил собрать самое полезное из того, что я сам использую в браузере в максимально коротком тексте с примерами, так, будто я прямо сейчас кого-то обучаю, поэтому всё будет в виде практических упражнений. пара тузов в рукаве Только горячие клавиши win браузера: Только горячие клавиши win браузера:       Закрепить (опция для вкладки) Если правой клавишей кликнуть на вкладку, то у вас выпадет меню, в котором вам надо нажать пункт "Закрепить". После чего вас ждёт следующая любопытная трансформация - размер вкладки уменьшится до размеров чуть больше фавикона и сама вкладка переедет на новое ПМЖ в крайнелевую часть очереди вкладок. Каждая следующая закреплённая вкладка будет вставать в конец этой очереди. По опыту скажу, что оптимальное количество закреплённых вкладок 5, далее просто кнопками неудобно переключать ) Сама по себе функция позволяет управляться с мессенджерами, почтами, джирами и прочими приложениями, с которыми ведётся наиболее частое взаимодействие. Ctrl 1 - Ctrl 9 Откройте побольше вкладок, штук 20 для начала, затем зажмите указательным пальцем одной руки клавишу Ктрл (Ctrl), а указательным пальцем второй руки по очереди нажимайте клавиши от 1 до 9 и смотрите, что происходит. От 1 до 8 всё будет понятно и предсказуемо, а при переходе с 8 до 9 можно немного потеряться, потому что переключение будет не на вкладку номер 9, а на самую последнюю вкладку, если об этом помнить, то можно сделать себе немножечко удобнее. Функция удобна очень-очень в связке с закреплёнными вкладками. Например, на вкладке №1 у вас Тележенька и при помощи Ктрл+1 вы всегда можете вернуться в месенджер и вставить скопированный текст, изображение, ссылку, свериться с первоисточником или ещё чего. Функция удобна очень-очень в связке с закреплёнными вкладками. Например, на вкладке №1 у вас Тележенька и при помощи Ктрл+1 вы всегда можете вернуться в месенджер и вставить скопированный текст, изображение, ссылку, свериться с первоисточником или ещё чего. Ctrl 0 / Ctrl + / Ctrl - Если начать нажимать Ктрл0, то на ровном месте ничего не случится, но, если вы нажмете 3 раза Ктрл+, а потом 10 раз Ктрл-,то потом за один раз, через Ктрл0 вы можете вернуть масштаб к начальному, что тоже довольно удобно. Эта функция особенна популярна в бухгалтерии, делопроизводстве, логистике и т.д. Ctrl tab / Ctrl shift tab Есть много сценариев при которых приходится переключаться между вкладками туда-сюда, попробуйте перейти на какую-то вкладку посередине, а затем попробуйте разные сочетания Ctrl tab / Ctrl shift tab одной рукой и двумя - как вам удобнее? Сильно экономит время на использование тачпада Ctrl T / Ctrl shift T Ну, и "Сладкая парочка": открыть новую вкладку (не так интересно) и открыть последнюю закрытую вкладку (очень интересно). Даже если вы закрыли дополнительное окно с несколькими вкладками, а потом закрыли вкладку в основном окне, то пара нажатий Ctrl shift T вернёт всё на место. Потренеруйтесь сами и помогите своим коллегам, помните, использование клавиатуры почти всегда удобнее, чем аналогичное действие выполгненное мышью или тачпадом. ]]></text>
</doc>
