<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[soines]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-02, 14:29]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/ozontech/blog/703094/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Приглашаем на Ozon Tech Community Platform Meetup]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Ozon Tech]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Высокая производительность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Конференции]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Микросервисы]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[платформа]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ozon tech]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[kafka]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[meetup]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[go]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[kubernetes]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[UPD: приложили записи докладов и слайды
Привет, Хабр! Меня зовут Миша Кабищев, я руковожу направлением базовых сервисов в платформе Ozon.
Платформа – это разработка для разработки, мы снабжаем инженеров библиотеками, фреймворками и подходами, которые решают их повседневные проблемы – быстрый старт нового сервиса, работа с очередями и базами данных, балансировка нагрузки, рейт лимитинг, circuit-breaking и многое другое.
Наша работа начинается с организации и эксплуатации базовой инфраструктуры: 3 ЦОДа, тысячи серверов, петабайты дискового пространства, которые используются для работы всех наших систем.
Создаем технологические продукты, цель которых — обеспечение автономности при использовании их разработчиками без привлечения системных администраторов и других специалистов: базы данных, хранилища, шины обмена данных, аналитические инструменты, телеметрия. 
И ещё многое другое, о чём мы расскажем на митапе. Одним словом, мы упрощаем жизнь коллег, чтобы Time to market сокращался и пользователи получали больше новых фич без потери качества.
Приглашаю в гости на открытый Ozon Tech Community Platform Meetup, 8 декабря в 18:00 в Алматы. Онлайн формат тоже будет.
В программе:
Михаил Кабищев
Руководитель направления базовых сервисов
Расскажу о технологической революции в Ozon, когда на замену нескольким огромным монолитам пришли тысячи микросервисов, написанные на разных языках. А также о создании набора строительных кубиков, правил и процессов, на основе которых производятся все системы и продукты в компании.
Слайды
Виктор Корейша
Руководитель отдела Message Bus
Вспомним основные принципы работы с Kafka и разберём 7 ошибок, которые чаще всего встречаются в работе c программой.
Слайды
Денис Дубовицкий
Старший разработчик
Расскажем о том, как раздавать большие файлы без бутылочных горлышек.
Рассмотрим передачу больших файлов в кластере Kubernetes, обсудим, почему это не так просто, и сконцентрируем внимание на нашем пути реализации.
Слайды
А в конце устроим небольшое афтепати. Встречаемся в Алматы в лофте Smart Point, Байзакова, 280. Сбор гостей в 17:30 по местному времени.
Для участия в событии офлайн, регистрируйтесь и ждите подтверждения в письме. Также будет трансляция на нашем Youtube канале и в Vk, пройдите регистрацию, чтобы получить ссылку.
Количество мест в зале ограниченно. Не забудьте взять с собой паспорт или водительское удостоверение. UPD: приложили записи докладов и слайды UPD: приложили записи докладов и слайды UPD: приложили записи докладов и слайды Привет, Хабр! Меня зовут Миша Кабищев, я руковожу направлением базовых сервисов в платформе Ozon.   Платформа – это разработка для разработки, мы снабжаем инженеров библиотеками, фреймворками и подходами, которые решают их повседневные проблемы – быстрый старт нового сервиса, работа с очередями и базами данных, балансировка нагрузки, рейт лимитинг, circuit-breaking и многое другое. Наша работа начинается с организации и эксплуатации базовой инфраструктуры: 3 ЦОДа, тысячи серверов, петабайты дискового пространства, которые используются для работы всех наших систем. Создаем технологические продукты, цель которых — обеспечение автономности при использовании их разработчиками без привлечения системных администраторов и других специалистов: базы данных, хранилища, шины обмена данных, аналитические инструменты, телеметрия.  И ещё многое другое, о чём мы расскажем на митапе. Одним словом, мы упрощаем жизнь коллег, чтобы Time to market сокращался и пользователи получали больше новых фич без потери качества. Приглашаю в гости на открытый Ozon Tech Community Platform Meetup, 8 декабря в 18:00 в Алматы. Онлайн формат тоже будет. Ozon Tech Community Platform Meetup В программе: Михаил Кабищев
Руководитель направления базовых сервисов  Михаил Кабищев Руководитель направления базовых сервисов Расскажу о технологической революции в Ozon, когда на замену нескольким огромным монолитам пришли тысячи микросервисов, написанные на разных языках. А также о создании набора строительных кубиков, правил и процессов, на основе которых производятся все системы и продукты в компании. Расскажу о технологической революции в Ozon, когда на замену нескольким огромным монолитам пришли тысячи микросервисов, написанные на разных языках. А также о создании набора строительных кубиков, правил и процессов, на основе которых производятся все системы и продукты в компании.  Слайды Слайды    Виктор Корейша
Руководитель отдела Message Bus  Виктор Корейша Руководитель отдела Message Bus Вспомним основные принципы работы с Kafka и разберём 7 ошибок, которые чаще всего встречаются в работе c программой. Вспомним основные принципы работы с Kafka и разберём 7 ошибок, которые чаще всего встречаются в работе c программой.  Слайды Слайды    Денис Дубовицкий
Старший разработчик  Денис Дубовицкий Старший разработчик Расскажем о том, как раздавать большие файлы без бутылочных горлышек.
Рассмотрим передачу больших файлов в кластере Kubernetes, обсудим, почему это не так просто, и сконцентрируем внимание на нашем пути реализации. Расскажем о том, как раздавать большие файлы без бутылочных горлышек.
Рассмотрим передачу больших файлов в кластере Kubernetes, обсудим, почему это не так просто, и сконцентрируем внимание на нашем пути реализации.   Слайды Слайды    А в конце устроим небольшое афтепати. Встречаемся в Алматы в лофте Smart Point, Байзакова, 280. Сбор гостей в 17:30 по местному времени. Для участия в событии офлайн, регистрируйтесь и ждите подтверждения в письме. Также будет трансляция на нашем Youtube канале и в Vk, пройдите регистрацию, чтобы получить ссылку. регистрируйтесь регистрируйтесь Youtube Youtube Vk Vk Количество мест в зале ограниченно. Не забудьте взять с собой паспорт или водительское удостоверение. ]]></text>
</doc>
