<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Kaspersky_Lab]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-02, 13:46]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/kaspersky/blog/703120/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Приглашаем на KasperskyOS Night 2022]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании «Лаборатория Касперского»]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка для интернета вещей]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Конференции]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[разработка для интернета вещей]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[kasperskyos]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[информационная безопасность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[микроядра]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[микроядро]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[кибериммунинет]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[верификация кода]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[7 и 8 декабря пройдет наша традиционная онлайн-конференция для разработчиков KasperskyOS Night 2022. Особенно ждем тех, кому было бы интересно не просто послушать и почитать, но и пообщаться с разработчиками KasperskyOS.



Планируем обсудить ключевые темы:
Формальную верификацию кода в KasperskyOS.
Доступность популярных опенсорсных проектов и библиотек под KasperskyOS.
Кибериммунитет: что это и для чего он нужен разработчику.
Разработку графической подсистемы ОС.
Изучение кибериммунных ката (на случай если вы не поклонник восточных единоборств, то ката — эталонные техники, формализованные движения).
Реальный опыт разработки под KasperskyOS.
Что такое KasperskyOS Community Edition?
Где вообще изучать разработку под KasperskyOS?

Кроме того, затронем и вечные вопросы, которые всплывают с завидной регулярностью:
Что же в действительности собой представляет KasperskyOS?
Точно ли это не очередной форк Linux?
Монолит или микроядро — имеет ли размер значение?

Вы можете задавать свои вопросы в чате конференции или здесь в комментариях к данному анонсу. На самые интересные мы обязательно дадим ответ в ходе мероприятия. Даже если вы не сможете посмотреть конференцию в прямом эфире, регистрируйтесь, — мы пришлем вам запись. Регистрация доступна на странице конференции. KasperskyOS Night 2022       Формальную верификацию кода в KasperskyOS.
Доступность популярных опенсорсных проектов и библиотек под KasperskyOS.
Кибериммунитет: что это и для чего он нужен разработчику.
Разработку графической подсистемы ОС.
Изучение кибериммунных ката (на случай если вы не поклонник восточных единоборств, то ката — эталонные техники, формализованные движения).
Реальный опыт разработки под KasperskyOS.
Что такое KasperskyOS Community Edition?
Где вообще изучать разработку под KasperskyOS? Формальную верификацию кода в KasperskyOS. Доступность популярных опенсорсных проектов и библиотек под KasperskyOS. Кибериммунитет: что это и для чего он нужен разработчику. Разработку графической подсистемы ОС. Изучение кибериммунных ката (на случай если вы не поклонник восточных единоборств, то ката — эталонные техники, формализованные движения). Реальный опыт разработки под KasperskyOS. Что такое KasperskyOS Community Edition? Где вообще изучать разработку под KasperskyOS?    Что же в действительности собой представляет KasperskyOS?
Точно ли это не очередной форк Linux?
Монолит или микроядро — имеет ли размер значение? Что же в действительности собой представляет KasperskyOS? Точно ли это не очередной форк Linux? Монолит или микроядро — имеет ли размер значение?  на странице конференции]]></text>
</doc>
