<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[dmitryweb]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-17, 19:13]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/706132/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как добавить свой интернет-магазин в Яндекс.Маркет? Правила размещения для магазинов]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Поисковые технологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Яндекс API]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интернет-маркетинг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Контент-маркетинг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Поисковая оптимизация]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[яндекс.маркет]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[продвижение сайтов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[продвижение продукта]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[продвижение в интернете]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[продвижение в сети]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Что такое Яндекс.Маркет?
Яндекс.Маркет – это крупнейший агрегатор товаров разных категорий. Он содержит более 100 млн. предложений от различных магазинов. Посетители площадки имеют возможность просматривать товары в удобном виде, ознакомляться с отзывами и совершать покупки.
Использование Яндекс.Маркета имеет множество плюсов.  Во-первых, он имеет достаточно большую аудиторию и даже начинающие интернет-магазины смогут значительно увеличить свои продажи с ЯМ. Также, к положительным сторонам можно отнести:
Высокий уровень доверия со стороны покупателей. Все размещенные товары на Яндекс.Маркете проходят постоянную проверку.
Низкая цена на размещение товаров.
Повышение рейтинга магазина за счет отзывов покупателей, тем самым увеличивая его продажи.
Подготовка к размещению магазина на Яндекс.Маркете
Перед тем, как добавить интернет-магазин на площадке Яндекс.Маркета, необходимо проверить себя на соответствие поставленным правилам:
Магазин предоставляет товары для конкретных покупателей.
Продаваемые товары на ЯМ не запрещены к продаже в РФ.
Каждый товар имеет достоверное описание, характеристики, фотографию и стоимость.
Готовность интернет-магазина на Яндекс.Маркете предоставить юридическую и контактную информацию.
Продавец является юридическим лицом или индивидуальным предпринимателем.
Интернет-магазин доставляет товары на территории России.
Магазин имеет регистрацию в любой стране, кроме Украины.
Если ваш интернет-магазин не удовлетворяет хотя бы одному из требований – он не сможет пройти модерацию.
Также, у размещаемого магазина на Яндекс.Маркете должно быть:
Полностью готовый сайт.
Страницу с корзиной и оформлением заказа.
Действующие телефон, электронный адрес и контактная информация.
Достоверную информацию о стоимости товара, способах оплаты и доставке.
Каталог и отдельная страница для каждого товара.
Отсутствие вредоносных программ и вирусов.
На главной странице сайта не должно быть всплывающих окон.
Покупка товаров в розницу.
Правила и сроки возврата продукции и денежных средств.
Подтверждение заказа с помощью письма или звонка.
Создание YML-файла для Яндекс.Маркет
YML-файл – это прайс-лист магазина в формате Yandex Market Language, основанный на стандарте XML. Он необходим для добавления магазина на платформу Яндекс.Маркета.
Как его создать:
YML-файл можно создать с помощью CMS — системы управления содержимым. Если не поддерживается выгрузка такого файла, то можно использовать другое ПО.
Также, если ваш интернет-магазин на Яндекс.Маркете небольшой, то файл можно составить вручную, если наоборот- можно составлять несколько прайс-листов. Это позволит Яндекс.Маркету быстрее их проверять, но необходимо убедиться, что в них нет дубликатов товаров.
Регистрация магазина на Яндекс.Маркет
Рассмотрим основные шаги для добавления магазина в Яндекс.Маркет:
1 шаг. Регистрация. Перед тем, как попасть на платформу Яндекс.Маркета, необходимо создать личную почту, которая впоследствии будет являться вашим логином. Также, указанный аккаунт будет иметь доступ ко всей информации. Затем необходимо ввести информацию о магазине: название, адрес сайта магазина, город и контактные данные.
Личный кабинет магазина
2 шаг. Подготовка. На данном этапе вам будет предложено загрузить прас-лист. Загрузить его можно тремя способами:
С помощью CMS. Автоматическая подгрузка информации в личный кабинет Яндекс.Маркета.
Вручную. Заполнение информации проводится в Excel файле. Подойдет для небольшого ассортимента магазина.
С помощью YML/CSV-файла. Подойдет для крупных интернет-магазинов, в которых происходит частая смена предлагаемых товаров.
Добавление прайс-листа
3 шаг. Условия доставки. В способах доставки необходимо указать хотя бы один вариант, иначе товары не будут появляться в Яндекс.Маркете. Также, следует учитывать, что покупатели будут видеть только те товары, которые доставляются в их регион. Существует несколько видов доставки:
Использование своей службы доставки.
Доставление товара через курьера.
Комбинированный.
Также, интернет-магазин, размещаемый в Яндекс.Маркете имеет право указать минимальную сумму заказа.
4 шаг. Модерация. После того, как были загружены прайс-листы и все необходимые данные заполнены, магазин отправляется на модерацию. В ходе проверки проверяется соответствие требованиям:
Корректное составление прайс-листа.
Нет дубликатов размещаемого магазина.
Нет в продаже запрещенных товаров.
Нет вирусов.
Указаны достоверные цены и сроки доставки.
Результаты проверки готовятся в течение двух рабочих дней. Если при регистрации были допущены ошибки, то в письме они будут указаны и будут предоставлены советы по их устранению.
5 шаг. Оплата. После получения письма с одобрением от службы поддержки Яндекса, нужно оплатить стоимость размещения магазина на Яндекс.Маркете. Оплата может производиться безналичным переводом, через электронные кошельки или переводом наличных через терминал.
Преимущества интернет-магазинов на Яндекс.Маркет
Добавлять свой магазин на Яндекс.Маркете будет выгодно и полезно по нескольким критериям:
Аудитория. Большой охват пользователей, ищущих товары и готовых их приобрести.
Бренд. Размещенные магазины на платформе получают все преимущества известности: реклама, лояльность для пользователей и прямой переход с главной станицы Яндекса.
Фильтры. Пользователи имеют возможность быстро находить товары, выбирая необходимые критерии для поиска, возможность сравнивать ценовые предложения, читать отзывы и просматривать видеообзоры.
Репутация. Возможность отвечать на комментарии и отзывы от лица бренда и общаться с покупателями.
Цена. В интернет-магазине ЯМ более низкая цена за клик, чем в контекстной рекламе.
Контент-маркетинг. Качественный контент, отвечающий на запросы пользователей, может попадать в топ поисковой выдачи Яндекса и привлекать новых покупателей.
Аналитика. С помощью метрики можно получать точные данные о продажах, расходах и конверсии. Появляется возможность анализировать данные о покупательском спросе и получать точную картину рынка.
Сколько стоит размещение интернет-магазина на Яндекс.Маркете
Размещение магазина на Яндекс.Маркете бесплатное. Здесь оплачиваются лишь переходы на сайт интернет-магазина или клики.
После прохождения модерации, в личном кабинете появляется возможность пополнения счета. При его пополнении начинаются показы товаров на платформе Яндекс.Маркета. Также, система расчетов ведется в у.е. (условных единицах).
Каждый размещенный товар на ЯМ имеет свою минимальную стоимость клика. Он зависит от различных факторов, основными из которых является маржинальность и эффективность клика. Минимальная стоимость клика корректируется раз в сутки.
Ставка напрямую зависит от позиции предложения в ЯМ. Повышая ставку выше минимальной, у интернет-магазина увеличиваются просмотры, что ведет к увеличению прибыли и числа покупателей. При сортировке товаров в Яндекс.Маркете по умолчанию, позиции в топе занимают магазины с наиболее высокой ставкой.
Также, помимо ставки могут учитываться другие параметры: цена товара, рейтинг магазина, количество продукции и способы доставки.
Ошибки, из-за которых могут отключить магазин на Яндекс.Маркете
При наличие нескольких факторов ваш магазин может быть отключен от сервисов Яндекс.Маркета. Это может произойти по нескольким причинам:
На сайте не было документов, подтверждающих легальность работы.
Наличие вирусов на сайте.
Различающие цены на Яндекс.Маркете и сайте самого магазина.
Невыполнение обязательств по заказам, отмены и срывы, несоблюдение сроков доставки.
Дубликат другого магазина по ассортименту, контактным данным и т.д.
Сайт магазина на Яндекс.Маркете становится недоступен, если страница товара не открывается более чем 30 секунд. Если же при последующей проверке все работает, то магазин включается в работу автоматически.
Магазин, размещенный на Яндекас.Маркете совершил более 2-х критических ошибок за 30 дней.
Также, наличие ошибок магазина можно просмотреть в разделе «Проверки — Отчет об ошибках качества». Что такое Яндекс.Маркет? Яндекс.Маркет – это крупнейший агрегатор товаров разных категорий. Он содержит более 100 млн. предложений от различных магазинов. Посетители площадки имеют возможность просматривать товары в удобном виде, ознакомляться с отзывами и совершать покупки. Яндекс.Маркет Использование Яндекс.Маркета имеет множество плюсов.  Во-первых, он имеет достаточно большую аудиторию и даже начинающие интернет-магазины смогут значительно увеличить свои продажи с ЯМ. Также, к положительным сторонам можно отнести: Также, к положительным сторонам можно отнести: Высокий уровень доверия со стороны покупателей. Все размещенные товары на Яндекс.Маркете проходят постоянную проверку.
Низкая цена на размещение товаров.
Повышение рейтинга магазина за счет отзывов покупателей, тем самым увеличивая его продажи. Высокий уровень доверия со стороны покупателей. Все размещенные товары на Яндекс.Маркете проходят постоянную проверку. Высокий уровень доверия со стороны покупателей. Все размещенные товары на Яндекс.Маркете проходят постоянную проверку. Низкая цена на размещение товаров. Низкая цена на размещение товаров. Повышение рейтинга магазина за счет отзывов покупателей, тем самым увеличивая его продажи. Повышение рейтинга магазина за счет отзывов покупателей, тем самым увеличивая его продажи. Подготовка к размещению магазина на Яндекс.Маркете Перед тем, как добавить интернет-магазин на площадке Яндекс.Маркета, необходимо проверить себя на соответствие поставленным правилам: Перед тем, как добавить интернет-магазин на площадке Яндекс.Маркета, необходимо проверить себя на соответствие поставленным правилам: Магазин предоставляет товары для конкретных покупателей.
Продаваемые товары на ЯМ не запрещены к продаже в РФ.
Каждый товар имеет достоверное описание, характеристики, фотографию и стоимость.
Готовность интернет-магазина на Яндекс.Маркете предоставить юридическую и контактную информацию.
Продавец является юридическим лицом или индивидуальным предпринимателем.
Интернет-магазин доставляет товары на территории России.
Магазин имеет регистрацию в любой стране, кроме Украины.
Если ваш интернет-магазин не удовлетворяет хотя бы одному из требований – он не сможет пройти модерацию. Магазин предоставляет товары для конкретных покупателей. Магазин предоставляет товары для конкретных покупателей. Продаваемые товары на ЯМ не запрещены к продаже в РФ. Продаваемые товары на ЯМ не запрещены к продаже в РФ. Каждый товар имеет достоверное описание, характеристики, фотографию и стоимость. Каждый товар имеет достоверное описание, характеристики, фотографию и стоимость. Готовность интернет-магазина на Яндекс.Маркете предоставить юридическую и контактную информацию. Готовность интернет-магазина на Яндекс.Маркете предоставить юридическую и контактную информацию. Продавец является юридическим лицом или индивидуальным предпринимателем. Продавец является юридическим лицом или индивидуальным предпринимателем. Интернет-магазин доставляет товары на территории России. Интернет-магазин доставляет товары на территории России. Магазин имеет регистрацию в любой стране, кроме Украины. Магазин имеет регистрацию в любой стране, кроме Украины. Если ваш интернет-магазин не удовлетворяет хотя бы одному из требований – он не сможет пройти модерацию. Если ваш интернет-магазин не удовлетворяет хотя бы одному из требований – он не сможет пройти модерацию. Также, у размещаемого магазина на Яндекс.Маркете должно быть: Также, у размещаемого магазина на Яндекс.Маркете должно быть: Полностью готовый сайт.
Страницу с корзиной и оформлением заказа.
Действующие телефон, электронный адрес и контактная информация.
Достоверную информацию о стоимости товара, способах оплаты и доставке.
Каталог и отдельная страница для каждого товара.
Отсутствие вредоносных программ и вирусов.
На главной странице сайта не должно быть всплывающих окон.
Покупка товаров в розницу.
Правила и сроки возврата продукции и денежных средств.
Подтверждение заказа с помощью письма или звонка. Полностью готовый сайт. Полностью готовый сайт. Страницу с корзиной и оформлением заказа. Страницу с корзиной и оформлением заказа. Действующие телефон, электронный адрес и контактная информация. Действующие телефон, электронный адрес и контактная информация. Достоверную информацию о стоимости товара, способах оплаты и доставке. Достоверную информацию о стоимости товара, способах оплаты и доставке. Каталог и отдельная страница для каждого товара. Каталог и отдельная страница для каждого товара. Отсутствие вредоносных программ и вирусов.]]></text>
</doc>
