<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Ultrik]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-02, 00:10]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/703020/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Задачка: Сбор дождевой воды 3D]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Занимательные задачки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Алгоритмы]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[leetcode]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[задачи]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Последнее время я крепко подсел на LeetCode. Нет ничего лучше, чем с утра после чашки кофе зайти на дейлик, быстро придумать решение, с замиранием сердца нажать Submit иии... Accepted! Настроение улучшается и можно спокойно работать. Но так бывает не всегда. Случается, что решения не видно совсем или удается придумать только брутфорсное решение что для LeetCode равносильно тому, что решения нет. Приходится открывать подсказки, смотреть как решили другие. А после некоторых задач вера в возможности собственного ума может и вовсе пошатнуться.
Вот как раз одну из таких задач я предлагаю вам.
Помните задачу про сбор дождевой воды между стенками гребенки? Так вот здесь все то же самое, но только уже в трех измерениях.
Дана матрица высот размера m x n, нужно подсчитать количество воды, которая в ней осталась после дождя. Размеры матрицы могут быть: 1 <= m, n <= 200, высота элемента: 0 <= matrix[n][m] <= 2 * 10^4
Прежде чем смотреть решение попробуйте решить эту задачу самостоятельно. Протестировать можно здесь.
Решение:
Hidden text   Последнее время я крепко подсел на LeetCode. Нет ничего лучше, чем с утра после чашки кофе зайти на дейлик, быстро придумать решение, с замиранием сердца нажать Submit иии... Accepted! Настроение улучшается и можно спокойно работать. Но так бывает не всегда. Случается, что решения не видно совсем или удается придумать только брутфорсное решение что для LeetCode равносильно тому, что решения нет. Приходится открывать подсказки, смотреть как решили другие. А после некоторых задач вера в возможности собственного ума может и вовсе пошатнуться. Вот как раз одну из таких задач я предлагаю вам. Помните задачу про сбор дождевой воды между стенками гребенки? Так вот здесь все то же самое, но только уже в трех измерениях. задачу Дана матрица высот размера m x n, нужно подсчитать количество воды, которая в ней осталась после дождя. Размеры матрицы могут быть: 1 <= m, n <= 200, высота элемента: 0 <= matrix[n][m] <= 2 * 10^4 Прежде чем смотреть решение попробуйте решить эту задачу самостоятельно. Протестировать можно здесь. здесь  Решение: Hidden text Hidden text                  ]]></text>
</doc>
