<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[j_axyon]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-01, 10:25]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/magnit/blog/702772/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Magnetic Code Hackathon: первый хакатон крупнейшего российского ритейлера]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Магнит]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Хакатоны]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[хакатон]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[мероприятие]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[митап]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[техтолк]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[techtalk]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[4 декабря приглашаем на онлайн-трансляцию открытой программы Magnetic Code Hackathon. Технологический партнёр хакатона — «Яндекс». Мы подготовили много интересного — регистрируйтесь!
Techtalks с экспертами «Магнита» и «Яндекса»
Использование российских ИТ-решений для крупных ритейл-компаний
Спикеры:
Юрий Мисник, директор по цифровым технологиям, Магнит
Татьяна Коваль, директор по ИТ архитектуре, Магнит
Олег Коверзнев, операционный директор, Yandex Cloud
Какие сервисы мы создаем, чтобы улучшить клиентский опыт
Спикеры:
Антон Сачков, директор департамента по развитию и разработке онлайн-платформ, Магнит
Евгений Николаев, директор по цифровому маркетингу, Магнит
Даниил Грачёв, руководитель коммерции ритейл-направления, Яндекс Еда
Какие компетенции ИТ нужны и важны на рынке сейчас
Артём Барбаков, Head of IT Recruitment, Магнит
Дина Сафиуллина, Senior HR BP, Магнит
Александр Табакарь, HR BP, Yandex Cloud
Митап agile-коучей «Как мы развиваем процессы в Магните»
Спикеры: Юлия Аникеева и Артём Пруденко
Тезисы:
почему в Магните предпочитают эволюционное развитие процессов;
как мы понимаем, что процесс работает хорошо;
три простых шага, которые сделают ваши процессы понятнее;
постоянное улучшение — какие уроки мы можем извлекать из опыта на ежедневной основе способы самоанализа на индивидуальном и командном уровне.
Финал хакатона
4 декабря вы также сможете посмотреть питчи финалистов хакатона и узнать, чьи решения жюри выберет в качестве лучших.
С вечера 1 декабря до утра 4 декабря команды — сотрудники «Магнита» и «Яндекса», студенты профильных вузов — будут готовить решения для четырёх реальных задач:
Быстрый и мощный инструмент для загрузки данных из RDBMS в S3 на Yandex Cloud с дополнительным функционалом
Онлайн-трекинг курьеров Магнит.Доставка
Цифровой помощник сотрудника для ПК
Приложение для оптимальной упаковки и визуализации размещения товара на палете
Призовой фонд — 1 200 000 рублей.
Развлечения и подарки
Чтобы воскресенье прошло не только полезно, но и весело, мы подготовили развлечения и подарки за участие в них. Игры, викторины, опросы и голосования — за всё это можно получить коины и обменять их на подарки — промокоды «Магнита» и «Яндекса».
Присоединяйтесь — будет интересно!   4 декабря приглашаем на онлайн-трансляцию открытой программы Magnetic Code Hackathon. Технологический партнёр хакатона — «Яндекс». Мы подготовили много интересного — регистрируйтесь! регистрируйтесь Techtalks с экспертами «Магнита» и «Яндекса» Использование российских ИТ-решений для крупных ритейл-компаний Использование российских ИТ-решений для крупных ритейл-компаний Спикеры: Юрий Мисник, директор по цифровым технологиям, Магнит
Татьяна Коваль, директор по ИТ архитектуре, Магнит
Олег Коверзнев, операционный директор, Yandex Cloud Юрий Мисник, директор по цифровым технологиям, Магнит Юрий Мисник, директор по цифровым технологиям, Магнит Татьяна Коваль, директор по ИТ архитектуре, Магнит Татьяна Коваль, директор по ИТ архитектуре, Магнит Олег Коверзнев, операционный директор, Yandex Cloud Олег Коверзнев, операционный директор, Yandex Cloud Какие сервисы мы создаем, чтобы улучшить клиентский опыт Какие сервисы мы создаем, чтобы улучшить клиентский опыт Спикеры: Антон Сачков, директор департамента по развитию и разработке онлайн-платформ, Магнит
Евгений Николаев, директор по цифровому маркетингу, Магнит
Даниил Грачёв, руководитель коммерции ритейл-направления, Яндекс Еда Антон Сачков, директор департамента по развитию и разработке онлайн-платформ, Магнит Антон Сачков, директор департамента по развитию и разработке онлайн-платформ, Магнит Евгений Николаев, директор по цифровому маркетингу, Магнит Евгений Николаев, директор по цифровому маркетингу, Магнит Даниил Грачёв, руководитель коммерции ритейл-направления, Яндекс Еда Даниил Грачёв, руководитель коммерции ритейл-направления, Яндекс Еда Какие компетенции ИТ нужны и важны на рынке сейчас Какие компетенции ИТ нужны и важны на рынке сейчас Артём Барбаков, Head of IT Recruitment, Магнит
Дина Сафиуллина, Senior HR BP, Магнит
Александр Табакарь, HR BP, Yandex Cloud Артём Барбаков, Head of IT Recruitment, Магнит Артём Барбаков, Head of IT Recruitment, Магнит Дина Сафиуллина, Senior HR BP, Магнит Дина Сафиуллина, Senior HR BP, Магнит Александр Табакарь, HR BP, Yandex Cloud Александр Табакарь, HR BP, Yandex Cloud Митап agile-коучей «Как мы развиваем процессы в Магните» Спикеры: Юлия Аникеева и Артём Пруденко Тезисы: почему в Магните предпочитают эволюционное развитие процессов;
как мы понимаем, что процесс работает хорошо;
три простых шага, которые сделают ваши процессы понятнее;
постоянное улучшение — какие уроки мы можем извлекать из опыта на ежедневной основе способы самоанализа на индивидуальном и командном уровне. почему в Магните предпочитают эволюционное развитие процессов; почему в Магните предпочитают эволюционное развитие процессов; как мы понимаем, что процесс работает хорошо; как мы понимаем, что процесс работает хорошо; три простых шага, которые сделают ваши процессы понятнее; три простых шага, которые сделают ваши процессы понятнее; постоянное улучшение — какие уроки мы можем извлекать из опыта на ежедневной основе способы самоанализа на индивидуальном и командном уровне. постоянное улучшение — какие уроки мы можем извлекать из опыта на ежедневной основе способы самоанализа на индивидуальном и командном уровне. Финал хакатона 4 декабря вы также сможете посмотреть питчи финалистов хакатона и узнать, чьи решения жюри выберет в качестве лучших. С вечера 1 декабря до утра 4 декабря команды — сотрудники «Магнита» и «Яндекса», студенты профильных вузов — будут готовить решения для четырёх реальных задач: Быстрый и мощный инструмент для загрузки данных из RDBMS в S3 на Yandex Cloud с дополнительным функционалом
Онлайн-трекинг курьеров Магнит.Доставка
Цифровой помощник сотрудника для ПК
Приложение для оптимальной упаковки и визуализации размещения товара на палете Быстрый и мощный инструмент для загрузки данных из RDBMS в S3 на Yandex Cloud с дополнительным функционалом Быстрый и мощный инструмент для загрузки данных из RDBMS в S3 на Yandex Cloud с дополнительным функционалом Онлайн-трекинг курьеров Магнит.Доставка Онлайн-трекинг курьеров Магнит.Доставка Цифровой помощник сотрудника для ПК Цифровой помощник сотрудника для ПК Приложение для оптимальной упаковки и визуализации размещения товара на палете Приложение для оптимальной упаковки и визуализации размещения товара на палете Призовой фонд — 1 200 000 рублей. Развлечения и подарки Чтобы воскресенье прошло не только полезно, но и весело, мы подготовили развлечения и подарки за участие в них. Игры, викторины, опросы и голосования — за всё это можно получить коины и обменять их на подарки — промокоды «Магнита» и «Яндекса». Присоединяйтесь — будет интересно! Присоединяйтесь ]]></text>
</doc>
