<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Sagidullin]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-01, 02:31]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/selectel/blog/571866/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Китай и другие страны делают ставку на RISC-V. Открытая архитектура постепенно становится все более востребованной]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Selectel]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Исследования и прогнозы в IT]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Производство и разработка электроники]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Компьютерное железо]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Процессоры]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[risc-v]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[архитектура]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[процессоры]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Месяц назад мы публиковали на Хабре статью о том, что китайцам удалось добавить поддержку архитектуры RISC-V в Android. А еще раньше рассказывали о том, что в Поднебесной уже создан процессор, а на его основе — первый ноутбук, который работает на процессоре с архитектурой RISC-V.

Интерес Китая к этой архитектуре объясняется просто — RISC-V позволяет компаниям из Поднебесной обходить санкции США, поскольку архитектура открытая и бесплатная. Сейчас Китай делает дальнейшие шаги в отношении развития технологии — ее поддерживают уже не только коммерческие компании, но и правительство страны. О перспективах этой консолидации, если так можно выразиться — под катом.

Активное развитие RISC-V в Поднебесной

Китай ранее не слишком активно осваивал архитектуру RISC-V. Резкий рост интереса компаний из Поднебесной к этой технологии стал заметен после начала торговой войны США и Китая. Почти сразу же разработчики из КНР стали анонсировать все новые и новые проекты на базе открытой архитектуры.

В частности, уже создан процессор, а на его основе — первый ноутбук, который работает на процессоре с архитектурой RISC-V. Ноутбук Roma предназначен для разработчиков, которые создают и тестируют софт для платформы RISC-V.

Летом этого года стало известно о «системе на модуле» (SOM), которая объединяет чип RISC-V с четырьмя вычислительными ядрами, графический акселератор и нейропроцессорный блок (NPU). Все это необходимо для ускорения и оптимизации выполнения операций, связанных с искусственным интеллектом и машинным обучением.


Кроме того, летом 2022 года стало известно о том, что в Китае разрабатывается архитектура RISC-X, которая, как можно понять по названию, базируется на RISC-V. При этом, как и основа, новая технология будет открытой и бесплатной, причем не только для китайцев, но и для компаний из любых других стран. Китайцы мыслят масштабно, поэтому новая архитектура для них — запасной вариант на случай, если США попытается при помощи санкций «отлучить» их и от RISC-V, несмотря на открытость этой технологии.

Китайцы взяли за основу RISC-V по той простой причине, что это открытая технология, а значит, на ее основе можно разрабатывать собственные решения, какие угодно. Сейчас центром разработки RISC-V является некоммерческая организация RISC-V International. В нее входит около 1000 разных компаний из 50 стран мира. На данный момент RISC-V используется, в основном, в микроконтроллерах, но на ее основе можно разрабатывать и более производительные решения.

Дальнейшие шаги с участием правительства

Сейчас в Китае появился консорциум, участники которого изучают возможности развития электронной промышленности страны с учетом нахождения под жесткими санкциями США. Консорциум образован по инициативе правительства, но в него вошли такие гиганты технологий из Китая, как Alibaba и Tencent. Кроме того, его же участниками стали и научные организации Поднебесной, включая Академию наук Китая.

Одна из задач консорциума — ослабить зависимость страны от архитектуры ARM, этой технологией сейчас заведует, если так можно выразиться, японская корпорация SoftBank. Один из источников в правительстве Китая заявил, что активное развитие RISC-V технологий в стране позволит ей «следовать по правильному пути».



В целом, правительство страны уже давно поддерживает работу над RISC-V технологиями, но сейчас усилия всех участников консолидированы, плюс появились и новые члены этого «технологического клуба».

Текущие результаты и перспективы развития RISC-V технологий


Благодаря усилиям Китая, да и не только его, отрасль, о которой идет речь, начала развиваться активнее, чем когда-либо. По словам аналитиков, к 2027 году доля RISC-V архитектуры и технологий на рынке полупроводниковых чипов составит 16%.

Ну а доля чипов на базе открытой архитектуры, которые применяются в активно развивающихся ныне технологических направлениях, вроде ИИ, будет расти еще быстрее. Ниже — график роста объема этих направлений в млрд долларов США до 2027 года.


Кстати, не только Китай пытается развивать открытую архитектуру. Это касается и компаний из других стран, включая США. Например, та же Apple не так давно разместила целый пул вакансий для специалистов по RISC-V.

Сейчас у компаний, которые планируют развивать технологии на базе открытой архитектуры, есть две возможности. Первая — это создание команды внутри компании, которая займется разработкой технологий практически с нуля. Вторая — лицензировать уже разработанные технологии, выпуская чипы по дизайну третьей стороны, если так можно выразиться. Эта третья сторона — несколько компаний, включая SiFive из США, Codasip из Европы и Andes Technology с Тайваня. Представители другого лагеря — компании T-head, Xiangshan и ByteDance, которые делают все своими силами.

Участники рынка весьма оптимистично настроены по отношению к перспективам технологии. Например, представитель упомянутой выше компании SiFive заявил, что у RISC-V практически нет ограничений. Он считает, что если кто-то считает иначе, то это мнение ошибочно, и будущее докажет ошибку. По его мнению, а также по мнению его коллег из других компаний, технология вскоре появится везде и всюду.

Таким коллегой является, например, представитель Codasip, компании, которая получила в последнее время большое количество инвестиций. Все потому, что многие инвесторы, которые имеют отношение к технологическому сектору, хотят иметь альтернативу ARM.

Не отстает от других и Intel. Представители компании сообщили, что в ближайшие 3-5 лет RISC-V проникнет в IoT, автопром, мобильную отрасль, дата-центры и т.п. Точнее, технология уже проникла в эти отрасли, но вскоре последует настоящий бум развития RISC-V технологий. Сейчас же, по мнению Intel, технология находится в зачаточной стадии, она проходит этап взросления и вскоре о себе заявит.


А что в России?

В РФ компании и правительство также активно занимаются развитием технологий на базе RISC-V. В сентябре в России был организован альянс, который ставит своей целью развивать архитектуру RISC-V в России, включая выпуск новых систем на базе этой архитектуры. В ассоциацию вошли достаточно крупные игроки, включая Yadro и «Байкал электроникс», а также разработчик ОС Astra Linux группа «Астра», разработчик технологической программно-аппаратной платформы Vostok и НИУ «Московский институт электронной техники». Стоит отметить, что первые две организации уже занимаются разработкой чипов на базе этой архитектуры. Называется ассоциация «Альянс RISC-V».

Участники, имея неплохой опыт в отрасли RISC-V, планируют развивать экосистему отечественных решений. В частности, планируется обеспечить совместимость этих решений, создание полигона для их тестирования, а также создать общую базу, доступ к которой получат все члены ассоциации. На разработку отечественных RISC-V чипов собираются выделить почти 28 млрд руб. Если с внедрением поддержки архитектуры в Android будет все хорошо, вполне может быть, что в РФ появятся и собственные мобильные устройства — но, конечно, об этом пока рано говорить.   китайцам удалось добавить поддержку архитектуры RISC-V      Активное развитие RISC-V в Поднебесной Активное развитие RISC-V в Поднебесной    первый ноутбук           Дальнейшие шаги с участием правительства Дальнейшие шаги с участием правительства            Текущие результаты и перспективы развития RISC-V технологий Текущие результаты и перспективы развития RISC-V технологий      график роста объема этих направлений     целый пул вакансий             А что в России? А что в России?   ]]></text>
</doc>
