<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[aabzel]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-30, 22:35]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/700732/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Поездка в Израиль на Nordic Tech Tour]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Программирование микроконтроллеров]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Карьера в IT-индустрии]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Nordic Tech Tour]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[израиль]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Жизнь удивительно непредсказуемая. Еще 4 месяца назад я даже подумать не мог, что мне придется ехать в Израиль на Святую Землю. Дело в том, что в нынешнем проекте на работе я активно работаю с микроконтроллером nRF5340 норвежской fabless компании Nordic Semiconductor. Вендор в этом году проводит целую массированную компанию мастер классов по всей Eвропе. Вот список стран где они провели мастер класс: South Africa, Norway, Finland, Sweden, Denmark, Germany, Ireland, United Kingdom, Switzerland, France, Czech Republic, Poland, Romania, Netherlands, Belgium, Slovenia, Israel.
Почему Израиль? Дело в том, что Израиль это единственная страна из списка мест семинаров, которая разрешает в нынешней конъюнктуре приезжать гражданам России без визы и это самый дешевый вариант для посещения мероприятия Nordic Tech Tour.
Не каждый день случается поехать на мероприятие из России в Израиль за тысячи километров. Поэтому я решил написать про это приключение на тот случай, если это понадобится другим людям.
Что надо из бумаг?
Документ
Назначение
degree of need
Загранпаспорт
Для пересечения границы и получения посадочного талона
required
Подтверждение посуточной аренды
Вообще нигде не спрашивали, но лучше забронировать заранее
optional
Авиа билеты
Чтобы добраться до Израиля
required
Наличные деньги
Для оплаты общественного транспорта, такси, продуктов
required
Медицинская страховка
Для компенсации медицинской помощи при необходимости. На границе не спрашивали
optional
Что надо из вещей?
Предмет
Назначение
degree of need
Телефон большим экраном и функцией GPS
Улицы в Израиле извилистые как лабиринт. Перекрестки через каждые 50 метров. Без GPS новичок просто заблудится и будет ходить кругами
required
кепку с козырьком
В Израиле очень яркое солнце. Без кепки вы днем будете ходить как слепой с палочной
required
визитные карточки
Первый вопрос, который вам зададут участники семинара это кто вы и откуда. Подготовьте хотя бы 10 карточек
optional
LapTop зарядное устройство
Для полноценной коммуникации. WiFi будет только в комнате и в аэропорту.
optional
Фаза 1: Подготовка бумаг
Медицинская страховка. Никто не спрашивал. Делается быстро надо лишь заграничный паспорт или его фото.
Найти аренду комнаты. Я решил, что сначала надо найти аренду. Далее, исходя из этого, искать авиабилет. Аренду можно найти на booking.com. Дешевле чем 4400 руб за день я ничего не нашел.
Авиабилеты я искал в начале сентября 2022. За 3 месяца до начала поездки. Прямых рейсов не было. Самый дешевый вариант оказался только с 2мя пересадками. Стоило это порядка 37000 RUR причем это без багажа. Только с ручной кладью.
Приготовьтесь к тому, что надо будет переключить часовые пояса как при прибытии так и при возвращении.
В Израиле зимой время по отношению к Москве меньше на час. Если в Москве 0:40, то в Тель-Авиве 23:40.
Подготовьте тайминг поездки. У меня получился такой тайминг.
План поездки
В Москве сейчас израильские Шекели нигде не купишь. Как и турецкие Лиры. Пришлось покупать Шекели и Лиры в аэропорту Стамбула и на месте в районе Ramat Gun в Израиле. Для поездки в Израиль из России в нынешней конъюнктуре надо примерно ориентироваться в пяти валютах!
Фаза 2: Дорога в Израиль
При прохождении пограничного контроля для пересечения российской границы спрашивали куда я еду, с какой целью и сколько везу с собой денег. Я сказал, что еду на однодневный образовательный семинар для программистов в Израиль и что у меня с собой всего-навсего только 700 USD. В реальности хватило и 300 USD. Меня выпустили из РФ и поставили розовую печать на розовой бумаге паспорта.
Пограничный контроль в Израиль частично начался еще при проходе через Gate в аэропорту Стамбула. Именно там в аэропорту впервые начали спрашивать зачем мне в Израиль и где приглашение. Также там проверили содержимое рюкзака и проверяли обувь.
Итак, я приехал в аэропорт Тель-Авива. Если сказать сразу, то впустили в Израиль без разговоров. Там надо было всего лишь подойти к стойке регистрации, показать российский загранпаспорт и тебе через минуту вручат карточку с фотографией и разрешенным сроком пребывания в стране. В аэропорту TLV есть бесплатный WiFi без регистрации как это в Турции.
У меня было написано 3 мес без права работы.
Далее на такси можно добраться до арендованной комнаты. Вокруг аэропорта десятки таксистов. Предлагают довести оставшиеся 23 км за от 170(3019 RUR) до 250(4440 RUR) Шекелей.
В Израиле сейчас не расплатиться банковскими картами из РФ. Ни сбер ни raif карты не функционируют ни в аэропортах ни в супермаркетах. Расплата только наличными Шекелями.
Гостеприимство местного хозяина booking квартиры просто поражает. Этот риэлтор оставил ключ от комнаты-студии за дверцей в трансформаторной будке! Я чудом достал из темноты ключ не задев рукой высоковольтные провода. Сама комната-студия больше походила на пенал для кровати. Кухня в прихожей. Вместо стола тумбочка. Зато зачем-то на стене висел огромный плазменный брендовый телевизор. Это явное доказательство, что в стране культ телевизора. При этом лестничная клетка без освещения из-за чего я там даже споткнулся и упал. Вся канализация и электропроводка в здании идет по внешней стороне стен здания, что тоже не очень с точки зрения красоты. Такого Израиля я видеть, конечно же, не ожидал. Можете сами проверить: 91 Zeev Jabotinsky Street, Ramat Gan 2 этаж (счет с нуля), секция 9 комната 1.
Это самое дешевое жилище, которое мне удалось найти на booking.com (4333 RUR/day)
В Израиле постоянно слышно сирены полиции. Улицы извилистые. Много перекрестков. Рельеф в Ramat Gun холмистый. Дома в основном по 4 этажа часто стоят на сваях. По извилистым улицам циркулирует много мотороллеров, мопедов и электро самокатов/велосипедов.
Как перемещаться по городу я так и не выяснил. Местное мобильное приложение yango сначала зависало потом по 20 мин не могло найти такси в центре города. Но на 3тий день оно всё же вдруг заработало. Автобус 67 тоже не приезжал минут 10. В результате пришлось много ходить пешком. Уже на мероприятии мне местный русскоговорящий житель сообщил, что на автобусе можно ездить только по именным картам с фото владельца и микрочипом. Якобы так жители должны отчитываться перед государством Израиля за свои ежедневные перемещения и полиция за этим тщательно следит.
Угощения в уличных лавках в Израиле для русского гостя могут показаться очень острыми, зато вкусные апельсины. В Москве апельсины это просто трава по сравнению с Израильскими апельсинами.
Фаза 3: Собственно само мероприятие Nordic Tech Tour
Мероприятие Nordic Tech Tour состоялось как и было указано на базе Kfar Maccabiah Hotel, Tel Aviv, Israel 28 ноября 2022. Однако за день до этого (27 ноября), когда я прибыл туда проверить адрес и отрепетировать маршрут то никто из сотрудников отеля даже понятия не имел, что завтра (28 ноября) должно быть мероприятие Nordic Tech Tour и я уже было ошибочно пришел к выводу, что зря приехал из России в Израиль. Весь вечер я переживал из-за этого.
Представители fabless компании Nordic Semiconductor показали с какой стороны разработчикам следует подходить к их микроконтроллерам семейства nRF5xxx. Особо подробно рассказали про микроконтроллер nrf5340. Сказали, что надо собирать сборки из-под Zephyr Project. Они также сказали, что у них есть собственные чипы PMIC (nPM1100), WiFi-6 чипы (nRF70xx), LTE модем чипы (nRF9160), микроконтроллеры с Bluetooth LE(nRF5340).
Был отдельный доклад про безопасность во встраиваемых системах. Безопасный загрузчик, безопасное обновление прошивок, безопасное хранение ключей, криптографическая аппаратная периферия, изоляция программных компонентов в run-time.
Рассказали про свои фирменные отладочные платы: nRF5340-ADK, nRF5340-DK, nRF21540-DK, nRF21540-EK.
Был содержательный доклад про ToolChain и SDK. Nordic провозгласил, что официальный ToolChain для их микроконтроллеров это связка West, Kconfig, DeviceTree, CMake, Ninja, GCC, Git, GitHub, Zephyr RTOS, nrfx, MCUboot, VS Code, GDB. В общем ToolChain для разработки на nRF53 бесплатный и доступный.
Можно было спокойно задавать вопросы прямо по ходу речи докладчика. Судя по вопросам люди собрались не случайные и многие глубоко в теме.
Среди некоторых посетителей всё же прослеживалось явное негодование, что им предстоит отбросить в сторону все знания про FreeRTOS и срочно становится Junior(ами) и быстро изучать Zephyr RTOS.
Но радость прибавляло то, что на мероприятии были угощения и всяческие явства. В середине дня был торжественный обед с официантами и на великолепных скатертях. Также можно было набрать тематические наклейки, чтобы залатать трещины на своем пластиковом чемодане.
В самом конце семинара каждому посетителю даже подарили красавицу-отладочную плату nRF5340-DK.
подарочная отладочная плата nRF5340-DK (в самом деле работает)
В целом отношение к русскоязычному гостю из России оказалось на удивление весьма доброжелательное. У некоторых посетителей вызвало удивление и восторг, что хоть кто-то приехал из России несмотря на это эмбарго. На семинаре из 40 человек я видел 5 русскоговорящих (каждый восьмой). Они были работниками местных IT компаний и тоже рассказали мне немного про себя.
Много ли русскоговорящих в Израиле?
Лично я слышал русскую речь на каждой второй улице. Русскоговорящие работают в аэропорту, в уличных лавках, и даже в местных Hi-Tech компаниях. Я зашел в продуктовый магазин на улице Герцеля и дама сама стала спрашивать, что я хочу купить прямо на русском. Они каким-то чудеснейшим образом умеют по внешности прохожего определять на каком языке говорит прохожий. Всего за 2 дня я видел в Израиле среди прохожих русскоговорящих всех возрастов: дети, взрослые и пожилые люди.
Фаза 4: Возвращение
В аэропорте при пересечении границы Израиля была процедура Security check. Сотрудник на английском спрашивал сколько дней я был в Израиле, был ли я в Палестине, есть ли знакомые в Израиле и Турции. Что я делал в Анталии в 2017 году. Потом спросил зачем я приезжал в Израиль и требовал доказательств (приглашения). Я показал письмо благодарности от Nordic Semiconductor за посещения мероприятия и израильского пограничника это полностью устроило.
Именное письмо благодарности от Nordic Semiconductor
Удивило то, что в Израиле не ставят печати в заграничном паспорте. Они по случаю выезда просто наклеивают на backward корку паспорта черный 10-значный штрих код на желтом фоне. Затем следовала проверка ручной клади. Мой рюкзак полностью выпотрошили и прощупали какой-то палкой. Видимо это была палка-нюхалка. При этом сотрудник аэропорта, который проверял рюкзак тоже знал русский язык и был очень вежлив. Меня благополучно выпустили из Израиля.
Далее снова рейсы с пересадками и продолжительными ожиданиями в Стамбуле и Анкаре.
Во время полета в РФ из Анкары (столица Турции) нам прямо на борту бортпроводники выдали вот такой лист-опросник и ручки.
Опросник для въезда в РФ
Это что-то новенькое. Никогда такого не видел. Я его, конечно, заполнил однако, как выяснилось, зря. В реальности опросник никто не забирал и не проверял.
И вот приземление в Москве аэропорту Внуково. Казалось бы, что все закончилось но нет. Самая утомительная часть поездки это, как оказалось, ожидание паспортного контроля уже на финише на границе с РФ. Там сосредоточилось порядка 1000 человек. В основном это граждане из бывших советских республик, стремящиеся попасть в Россию. Я ждал стоя своей очереди еще около 35 мин.
Сколько стоила 2х дневная поездка в Израиль?
Категория
Значение
Валюта
Аренда комнаты
12772
RUR
Медицинская страховка
500
RUR
Дополнительный Авиабилет
1718
RUR
Такси от дома до аэропорта
858
RUR
сендвич
666
RUR
мороженое
180
RUR
Трансфер от комнаты до аэропорта в Тель-Авив
2160
RUR
Позавтракать в аэропорту Tel-Aviv
1350
RUR
Трансфер от аэропорта до комнаты в Тель-Авав
3060
RUR
Такси от аэропорта до дома
971
RUR
Авиабилеты в с учетом возвращения
34841
RUR
Итого:
59076
RUR
Вывод
Судя по всему в Европе торжествуют культ профессионализма. Спецы разных профессий регулярно устраивают тематические семинары, выставки и встречи. Если говорить про Embedded разработку, то это, например, Embedded World, Electronica. Плюс каждый вендор чипов (TI, ST, Nordic Semiconductor, NXP) устраивает мастер классы про свои микропроцессоры и ToolChain(ы). Это очень приятно, если учесть, что программисты MK как правило работают в solo режиме и ни с кем не общаться по полгода и более.
Вот вы когда-нибудь видели, чтобы роcсийские электронные fabless компании (Байкал, Syntacore, Ядро, KM211, Миландр, ЭЛВИС, НИИЭТ, МЦСТ, Цифровые решения, НИИСИ) устраивали бы какие-либо образовательные семинары мастер-классы про свои продукты хотя бы в пределах территории Росcии и при этом еще раздавали гостям отладочные платы с самыми последними своими чипами?

Стоило ли ехать? Перелет, конечно, же весьма утомителен. Шесть рейсов, 4 пересадки и 50 часов в разнообразных аэропортах. Это разумеется не здорово. Фактический ты выпадаешь из работы на трое суток, плюс подготовка 4 дня. Накладные расходы больше чем в мирное время в 3 раза и вообще вся эта затея большой риск.
В целом те кто уже работал с чипами nRF5 больше 2х месяцев едва ли узнал бы на семинаре Nordic Tech Tour что-то уж особенно новое. Однако приятна была именно сама атмосфера. Можно найти там компаньонов по технологиям. Обменятся бизнес картами (если они есть) и потом коллективно разбираться с тем как работать с ToolChain(ом). Также приятно было получит подарок - отладочную плату. Давно не был в таком приятном коллективе. В перерывах люди общались как с представителями Nordic так и между собой. Видимо там присутствует какая-то негласная культура и западные правила Networking(а) однако как она устроена я слабо себе представляю. Но все что-то живо обсуждали.

Можно проследить тенденцию, что в современном европейском embedded есть уклон в сторону многоядерности в железе и Open Source(Zephyr RTOS, MCU Boot) решениям в софте. Жизнь удивительно непредсказуемая. Еще 4 месяца назад я даже подумать не мог, что мне придется ехать в Израиль на Святую Землю. Дело в том, что в нынешнем проекте на работе я активно работаю с микроконтроллером nRF5340 норвежской fabless компании Nordic Semiconductor. Вендор в этом году проводит целую массированную компанию мастер классов по всей Eвропе. Вот список стран где они провели мастер класс: South Africa, Norway, Finland, Sweden, Denmark, Germany, Ireland, United Kingdom, Switzerland, France, Czech Republic, Poland, Romania, Netherlands, Belgium, Slovenia, Israel. nRF5340 fabless Nordic Semiconductor Почему Израиль? Дело в том, что Израиль это единственная страна из списка мест семинаров, которая разрешает в нынешней конъюнктуре приезжать гражданам России без визы и это самый дешевый вариант для посещения мероприятия Nordic Tech Tour. Израиль единственная Не каждый день случается поехать на мероприятие из России в Израиль за тысячи километров. Поэтому я решил написать про это приключение на тот случай, если это понадобится другим людям. Что надо из бумаг? Документ
Назначение
degree of need
Загранпаспорт
Для пересечения границы и получения посадочного талона
required
Подтверждение посуточной аренды
Вообще нигде не спрашивали, но лучше забронировать заранее
optional
Авиа билеты
Чтобы добраться до Израиля
required
Наличные деньги
Для оплаты общественного транспорта, такси, продуктов
required
Медицинская страховка
Для компенсации медицинской помощи при необходимости. На границе не спрашивали
optional Документ
Назначение
degree of need
Загранпаспорт
Для пересечения границы и получения посадочного талона
required
Подтверждение посуточной аренды
Вообще нигде не спрашивали, но лучше забронировать заранее
optional
Авиа билеты
Чтобы добраться до Израиля
required
Наличные деньги
Для оплаты общественного транспорта, такси, продуктов
required
Медицинская страховка
Для компенсации медицинской помощи при необходимости. На границе не спрашивали
optional Документ
Назначение
degree of need
Загранпаспорт
Для пересечения границы и получения посадочного талона
required
Подтверждение посуточной аренды
Вообще нигде не спрашивали, но лучше забронировать заранее
optional
Авиа билеты
Чтобы добраться до Израиля
required
Наличные деньги
Для оплаты общественного транспорта, такси, продуктов
required
Медицинская страховка
Для компенсации медицинской помощи при необходимости. На границе не спрашивали
optional Документ
Назначение
degree of need
Загранпаспорт
Для пересечения границы и получения посадочного талона
required
Подтверждение посуточной аренды
Вообще нигде не спрашивали, но лучше забронировать заранее
optional
Авиа билеты
Чтобы добраться до Израиля
required
Наличные деньги
Для оплаты общественного транспорта, такси, продуктов
required
Медицинская страховка
Для компенсации медицинской помощи при необходимости. На границе не спрашивали
optional Документ
Назначение
degree of need Документ Документ Документ Назначение Назначение Назначение degree of need degree of need degree of need Загранпаспорт
Для пересечения границы и получения посадочного талона
required Загранпаспорт Загранпаспорт Для пересечения границы и получения посадочного талона Для пересечения границы и получения посадочного талона required required required Подтверждение посуточной аренды
Вообще нигде не спрашивали, но лучше забронировать заранее
optional Подтверждение посуточной аренды Подтверждение посуточной аренды Вообще нигде не спрашивали, но лучше забронировать заранее Вообще нигде не спрашивали, но лучше забронировать заранее optional optional Авиа билеты
Чтобы добраться до Израиля
required Авиа билеты Авиа билеты Чтобы добраться до Израиля Чтобы добраться до Израиля required required required Наличные деньги
Для оплаты общественного транспорта, такси, продуктов
required Наличные деньги Наличные деньги Для оплаты общественного транспорта, такси, продуктов Для оплаты общественного транспорта, такси, продуктов required required required Медицинская страховка
Для компенсации медицинской помощи при необходимости. На границе не спрашивали
optional Медицинская страховка Медицинская страховка Для компенсации медицинской помощи при необходимости. На границе не спрашивали Для компенсации медицинской помощи при необходимости. На границе не спрашивали optional optional Что надо из вещей? Предмет
Назначение
degree of need
Телефон большим экраном и функцией GPS
Улицы в Израиле извилистые как лабиринт. Перекрестки через каждые 50 метров. Без GPS новичок просто заблудится и будет ходить кругами
required
кепку с козырьком
В Израиле очень яркое солнце. Без кепки вы днем будете ходить как слепой с палочной
required
визитные карточки
Первый вопрос, который вам зададут участники семинара это кто вы и откуда. Подготовьте хотя бы 10 карточек
optional
LapTop зарядное устройство
Для полноценной коммуникации. WiFi будет только в комнате и в аэропорту.
optional Предмет
Назначение
degree of need
Телефон большим экраном и функцией GPS
Улицы в Израиле извилистые как лабиринт. Перекрестки через каждые 50 метров. Без GPS новичок просто заблудится и будет ходить кругами
required
кепку с козырьком
В Израиле очень яркое солнце. Без кепки вы днем будете ходить как слепой с палочной
required
визитные карточки
Первый вопрос, который вам зададут участники семинара это кто вы и откуда. Подготовьте хотя бы 10 карточек
optional
LapTop зарядное устройство
Для полноценной коммуникации. WiFi будет только в комнате и в аэропорту.
optional Предмет
Назначение
degree of need
Телефон большим экраном и функцией GPS
Улицы в Израиле извилистые как лабиринт. Перекрестки через каждые 50 метров. Без GPS новичок просто заблудится и будет ходить кругами
required
кепку с козырьком
В Израиле очень яркое солнце. Без кепки вы днем будете ходить как слепой с палочной
required
визитные карточки
Первый вопрос, который вам зададут участники семинара это кто вы и откуда. Подготовьте хотя бы 10 карточек
optional
LapTop зарядное устройство
Для полноценной коммуникации. WiFi будет только в комнате и в аэропорту.
optional Предмет
Назначение
degree of need
Телефон большим экраном и функцией GPS
Улицы в Израиле извилистые как лабиринт. Перекрестки через каждые 50 метров. Без GPS новичок просто заблудится и будет ходить кругами
required
кепку с козырьком
В Израиле очень яркое солнце. Без кепки вы днем будете ходить как слепой с палочной
required
визитные карточки
Первый вопрос, который вам зададут участники семинара это кто вы и откуда. Подготовьте хотя бы 10 карточек
optional
LapTop зарядное устройство
Для полноценной коммуникации. WiFi будет только в комнате и в аэропорту.
optional Предмет
Назначение
degree of need Предмет Предмет Предмет Назначение Назначение Назначение degree of need degree of need degree of need Телефон большим экраном и функцией GPS
Улицы в Израиле извилистые как лабиринт. Перекрестки через каждые 50 метров. Без GPS новичок просто заблудится и будет ходить кругами
required Телефон большим экраном и функцией GPS Телефон большим экраном и функцией GPS Улицы в Израиле извилистые как лабиринт. Перекрестки через каждые 50 метров. Без GPS новичок просто заблудится и будет ходить кругами Улицы в Израиле извилистые как лабиринт. Перекрестки через каждые 50 метров. Без GPS новичок просто заблудится и будет ходить кругами required required required кепку с козырьком
В Израиле очень яркое солнце. Без кепки вы днем будете ходить как слепой с палочной
required кепку с козырьком кепку с козырьком В Израиле очень яркое солнце. Без кепки вы днем будете ходить как слепой с палочной В Израиле очень яркое солнце. Без кепки вы днем будете ходить как слепой с палочной required required required визитные карточки
Первый вопрос, который вам зададут участники семинара это кто вы и откуда. Подготовьте хотя бы 10 карточек
optional визитные карточки визитные карточки Первый вопрос, который вам зададут участники семинара это кто вы и откуда. Подготовьте хотя бы 10 карточек Первый вопрос, который вам зададут участники семинара это кто вы и откуда. Подготовьте хотя бы 10 карточек optional optional LapTop зарядное устройство
Для полноценной коммуникации. WiFi будет только в комнате и в аэропорту.
optional LapTop зарядное устройство LapTop зарядное устройство Для полноценной коммуникации. WiFi будет только в комнате и в аэропорту. Для полноценной коммуникации. WiFi будет только в комнате и в аэропорту. optional optional Фаза 1: Подготовка бумаг Медицинская страховка. Никто не спрашивал. Делается быстро надо лишь заграничный паспорт или его фото.
Найти аренду комнаты. Я решил, что сначала надо найти аренду. Далее, исходя из этого, искать авиабилет. Аренду можно найти на booking.com. Дешевле чем 4400 руб за день я ничего не нашел.
Авиабилеты я искал в начале сентября 2022. За 3 месяца до начала поездки. Прямых рейсов не было. Самый дешевый вариант оказался только с 2мя пересадками. Стоило это порядка 37000 RUR причем это без багажа. Только с ручной кладью. Медицинская страховка. Никто не спрашивал. Делается быстро надо лишь заграничный паспорт или его фото. Медицинская страховка. Никто не спрашивал. Делается быстро надо лишь заграничный паспорт или его фото. Медицинская Найти аренду комнаты. Я решил, что сначала надо найти аренду. Далее, исходя из этого, искать авиабилет. Аренду можно найти на booking.com. Дешевле чем 4400 руб за день я ничего не нашел. Найти аренду комнаты. Я решил, что сначала надо найти аренду. Далее, исходя из этого, искать авиабилет. Аренду можно найти на booking.com. Дешевле чем 4400 руб за день я ничего не нашел. аренду Авиабилеты я искал в начале сентября 2022. За 3 месяца до начала поездки. Прямых рейсов не было. Самый дешевый вариант оказался только с 2мя пересадками. Стоило это порядка 37000 RUR причем это без багажа. Только с ручной кладью. Авиабилеты я искал в начале сентября 2022. За 3 месяца до начала поездки. Прямых рейсов не было. Самый дешевый вариант оказался только с 2мя пересадками. Стоило это порядка 37000 RUR причем это без багажа. Только с ручной кладью. Авиабилеты без багажа Приготовьтесь к тому, что надо будет переключить часовые пояса как при прибытии так и при возвращении. часовые пояса   В Израиле зимой время по отношению к Москве меньше на час. Если в Москве 0:40, то в Тель-Авиве 23:40. Подготовьте тайминг поездки. У меня получился такой тайминг.  План поездки В Москве сейчас израильские Шекели нигде не купишь. Как и турецкие Лиры. Пришлось покупать Шекели и Лиры в аэропорту Стамбула и на месте в районе Ramat Gun в Израиле. Для поездки в Израиль из России в нынешней конъюнктуре надо примерно ориентироваться в пяти валютах! Москве Шекели не купишь пяти   Фаза 2: Дорога в Израиль При прохождении пограничного контроля для пересечения российской границы спрашивали куда я еду, с какой целью и сколько везу с собой денег. Я сказал, что еду на однодневный образовательный семинар для программистов в Израиль и что у меня с собой всего-навсего только 700 USD. В реальности хватило и 300 USD. Меня выпустили из РФ и поставили розовую печать на розовой бумаге паспорта. Пограничный контроль в Израиль частично начался еще при проходе через Gate в аэропорту Стамбула. Именно там в аэропорту впервые начали спрашивать зачем мне в Израиль и где приглашение. Также там проверили содержимое рюкзака и проверяли обувь. Итак, я приехал в аэропорт Тель-Авива. Если сказать сразу, то впустили в Израиль без разговоров. Там надо было всего лишь подойти к стойке регистрации, показать российский загранпаспорт и тебе через минуту вручат карточку с фотографией и разрешенным сроком пребывания в стране. В аэропорту TLV есть бесплатный WiFi без регистрации как это в Турции.   У меня было написано 3 мес без права работы. Далее на такси можно добраться до арендованной комнаты. Вокруг аэропорта десятки таксистов. Предлагают довести оставшиеся 23 км за от 170(3019 RUR) до 250(4440 RUR) Шекелей. В Израиле сейчас не расплатиться банковскими картами из РФ. Ни сбер ни raif карты не функционируют ни в аэропортах ни в супермаркетах. Расплата только наличными Шекелями. Гостеприимство местного хозяина booking квартиры просто поражает. Этот риэлтор оставил ключ от комнаты-студии за дверцей в трансформаторной будке! Я чудом достал из темноты ключ не задев рукой высоковольтные провода. Сама комната-студия больше походила на пенал для кровати. Кухня в прихожей. Вместо стола тумбочка. Зато зачем-то на стене висел огромный плазменный брендовый телевизор. Это явное доказательство, что в стране культ телевизора. При этом лестничная клетка без освещения из-за чего я там даже споткнулся и упал. Вся канализация и электропроводка в здании идет по внешней стороне стен здания, что тоже не очень с точки зрения красоты. Такого Израиля я видеть, конечно же, не ожидал. Можете сами проверить: 91 Zeev Jabotinsky Street, Ramat Gan 2 этаж (счет с нуля), секция 9 комната 1.  Это самое дешевое жилище, которое мне удалось найти на booking.com (4333 RUR/day) В Израиле постоянно слышно сирены полиции. Улицы извилистые. Много перекрестков. Рельеф в Ramat Gun холмистый. Дома в основном по 4 этажа часто стоят на сваях. По извилистым улицам циркулирует много мотороллеров, мопедов и электро самокатов/велосипедов. Ramat Gun Как перемещаться по городу я так и не выяснил. Местное мобильное приложение yango сначала зависало потом по 20 мин не могло найти такси в центре города. Но на 3тий день оно всё же вдруг заработало. Автобус 67 тоже не приезжал минут 10. В результате пришлось много ходить пешком. Уже на мероприятии мне местный русскоговорящий житель сообщил, что на автобусе можно ездить только по именным картам с фото владельца и микрочипом. Якобы так жители должны отчитываться перед государством Израиля за свои ежедневные перемещения и полиция за этим тщательно следит. зависало 20 мин отчитываться ежедневные перемещения тщательно Угощения в уличных лавках в Израиле для русского гостя могут показаться очень острыми, зато вкусные апельсины. В Москве апельсины это просто трава по сравнению с Израильскими апельсинами. острыми Фаза 3: Собственно само мероприятие Nordic Tech Tour Мероприятие Nordic Tech Tour состоялось как и было указано на базе Kfar Maccabiah Hotel, Tel Aviv, Israel 28 ноября 2022. Однако за день до этого (27 ноября), когда я прибыл туда проверить адрес и отрепетировать маршрут то никто из сотрудников отеля даже понятия не имел, что завтра (28 ноября) должно быть мероприятие Nordic Tech Tour и я уже было ошибочно пришел к выводу, что зря приехал из России в Израиль. Весь вечер я переживал из-за этого.   Представители fabless компании Nordic Semiconductor показали с какой стороны разработчикам следует подходить к их микроконтроллерам семейства nRF5xxx. Особо подробно рассказали про микроконтроллер nrf5340. Сказали, что надо собирать сборки из-под Zephyr Project. Они также сказали, что у них есть собственные чипы PMIC (nPM1100), WiFi-6 чипы (nRF70xx), LTE модем чипы (nRF9160), микроконтроллеры с Bluetooth LE(nRF5340). Zephyr Был отдельный доклад про безопасность во встраиваемых системах. Безопасный загрузчик, безопасное обновление прошивок, безопасное хранение ключей, криптографическая аппаратная периферия, изоляция программных компонентов в run-time. Рассказали про свои фирменные отладочные платы: nRF5340-ADK, nRF5340-DK, nRF21540-DK, nRF21540-EK. Был содержательный доклад про ToolChain и SDK. Nordic провозгласил, что официальный ToolChain для их микроконтроллеров это связка West, Kconfig, DeviceTree, CMake, Ninja, GCC, Git, GitHub, Zephyr RTOS, nrfx, MCUboot, VS Code, GDB. В общем ToolChain для разработки на nRF53 бесплатный и доступный. Можно было спокойно задавать вопросы прямо по ходу речи докладчика. Судя по вопросам люди собрались не случайные и многие глубоко в теме. Среди некоторых посетителей всё же прослеживалось явное негодование, что им предстоит отбросить в сторону все знания про FreeRTOS и срочно становится Junior(ами) и быстро изучать Zephyr RTOS. FreeRTOS Zephyr RTOS Но радость прибавляло то, что на мероприятии были угощения и всяческие явства. В середине дня был торжественный обед с официантами и на великолепных скатертях. Также можно было набрать тематические наклейки, чтобы залатать трещины на своем пластиковом чемодане. угощения торжественный наклейки В самом конце семинара каждому посетителю даже подарили красавицу-отладочную плату nRF5340-DK. nRF5340-DK  подарочная отладочная плата nRF5340-DK (в самом деле работает) В целом отношение к русскоязычному гостю из России оказалось на удивление весьма доброжелательное. У некоторых посетителей вызвало удивление и восторг, что хоть кто-то приехал из России несмотря на это эмбарго. На семинаре из 40 человек я видел 5 русскоговорящих (каждый восьмой). Они были работниками местных IT компаний и тоже рассказали мне немного про себя. России доброжелательное Много ли русскоговорящих в Израиле? Много ли русскоговорящих в Израиле? Лично я слышал русскую речь на каждой второй улице. Русскоговорящие работают в аэропорту, в уличных лавках, и даже в местных Hi-Tech компаниях. Я зашел в продуктовый магазин на улице Герцеля и дама сама стала спрашивать, что я хочу купить прямо на русском. Они каким-то чудеснейшим образом умеют по внешности прохожего определять на каком языке говорит прохожий. Всего за 2 дня я видел в Израиле среди прохожих русскоговорящих всех возрастов: дети, взрослые и пожилые люди. Фаза 4: Возвращение В аэропорте при пересечении границы Израиля была процедура Security check. Сотрудник на английском спрашивал сколько дней я был в Израиле, был ли я в Палестине, есть ли знакомые в Израиле и Турции. Что я делал в Анталии в 2017 году. Потом спросил зачем я приезжал в Израиль и требовал доказательств (приглашения). Я показал письмо благодарности от Nordic Semiconductor за посещения мероприятия и израильского пограничника это полностью устроило. Security check Палестине доказательств  Именное письмо благодарности от Nordic Semiconductor Удивило то, что в Израиле не ставят печати в заграничном паспорте. Они по случаю выезда просто наклеивают на backward корку паспорта черный 10-значный штрих код на желтом фоне. Затем следовала проверка ручной клади. Мой рюкзак полностью выпотрошили и прощупали какой-то палкой. Видимо это была палка-нюхалка. При этом сотрудник аэропорта, который проверял рюкзак тоже знал русский язык и был очень вежлив. Меня благополучно выпустили из Израиля. не ставят печати Далее снова рейсы с пересадками и продолжительными ожиданиями в Стамбуле и Анкаре. Во время полета в РФ из Анкары (столица Турции) нам прямо на борту бортпроводники выдали вот такой лист-опросник и ручки.  Опросник для въезда в РФ Это что-то новенькое. Никогда такого не видел. Я его, конечно, заполнил однако, как выяснилось, зря. В реальности опросник никто не забирал и не проверял. И вот приземление в Москве аэропорту Внуково. Казалось бы, что все закончилось но нет. Самая утомительная часть поездки это, как оказалось, ожидание паспортного контроля уже на финише на границе с РФ. Там сосредоточилось порядка 1000 человек. В основном это граждане из бывших советских республик, стремящиеся попасть в Россию. Я ждал стоя своей очереди еще около 35 мин. Сколько стоила 2х дневная поездка в Израиль? Сколько стоила 2х дневная поездка в Израиль?]]></text>
</doc>
