<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[radachynskaja]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-30, 18:54]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/702660/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дельта BI глазами (и руками) разработчика Tableau]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Big Data]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Визуализация данных]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Хранение данных]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Хранилища данных]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[dashboard]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[анализ данных]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[аналитика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дельта BI]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[tableau desktop]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[tableau viz]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[tableau]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уже больше полгода назад крупнейшие BI вендоры прекратили работу в России. Мы в компании Vizuators, имея многолетний опыт разработки и консалтинга в Tableau, столкнулись с необходимостью тестировать альтернативные инструменты, которые подошли бы нашим клиентам. 
Одним из наиболее привлекательных для нас вариантов стала платформа визуальной аналитики Дельта BI. Под катом мы говорим о том, что получит и потеряет «таблошник», перейдя на Дельта BI.
Общие впечатления от тестирования Дельта BI
При всем скепсисе к любым альтернативам Tableau в Дельта BI нам удалось воспроизвести >95% функционала. Продукт позволяет создавать модели данных, настраивать ETL процессы, не ограничивать себя в выборе визуализаций. Удобно делиться результатами работы с коллегами. 
Приятным сюрпризом стало то, что инструмент близок к новому поколению BI — Augmented analytics (расширенная аналитика). Это подход к анализу данных, который использует машинное обучение и обработку естественного языка для автоматизации процессов анализа, обычно выполняемых специалистом.
Особенности Дельта BI от общего к частному
Мы не стремились сравнить два инструмента напрямую — у каждой компании свои критерии оценки. Сначала опишем показавшиеся нам фундаментальными отличия Дельта BI от Tableau. Затем сосредоточимся на различиях в возможностях лицензий. Итак, что же приобретут и потеряют пользователь и разработчик при переходе с Tableau на Дельта BI.
Весь цикл работы с данными в одном инструменте. Вместо нескольких инструментов — TS, Tableau Prep и самого Tableau Desktop — в Дельта BI работа с данными на всех этапах ведется в едином веб-интерфейсе. Этапы работы распределены по внутренним блок-модулям. Это создание модели данных, построение расчетов, визуализация, сборка дашбордов, настройка публикации и создание динамических иллюстраций.
Один инструмент для всех этапов работы с данными
Интерфейс НЕ схож с Tableau. В каких-то областях он скорее напоминает продукты Microsoft. Но остаются узнаваемы панель с мерами, измерениями и рабочая область для построение визуализации. А вот области для настройки дизайна устроены схоже с Excel (выбор шрифта) и PowerPoint (выбор темы «презентации»).
Интерфейс Дельта BI
Встроенные моделирование и ETL. Физический и логический уровни моделирования в Tableau и Дельта BI похожи. При этом на физическом уровне мы подготавливаем и обрабатываем данные в самом инструменте, не пользуясь аналогами Tableau Prep. 
Модель данных
Другая логика создания вычислений. В Дельта BI вычисления создаются тремя способами: прямо на графике; через функционал drag-and-drop; через ручной ввод формул. В синтаксисе есть сходства и с Tableau, и с Power BI.
Иной подход к визуализациям. Вместо их гибкой настройки в Tableau Дельта BI предлагает работать с 56 визуализациями «из коробки».
Визуализации «из коробки»
Лицензии Дельта BI — Creator и Viewer 
В Дельта BI есть только 2 варианта лицензий — для тех, кто пользуется дашбордами (Viewer), и для тех, кто их создает (Creator). Начнем с первых. 
Возможности лицензии Viewer в Дельта BI
Чат для обсуждения любой точки данных. В отличие от Tableau, где комментируется дашборд целиком, в Дельта BI можно задать вопрос к конкретной точке на графике.
Чат с коллегами
2 варианта редактирования визуализации «на лету». Непосредственно на дашборде можно менять не только тип визуализации, но и менять один разрез данных на другой (например, категорию на подкатегорию). Второй вариант — редактирование с помощью опции Анализ дальше. Этот функционал может снять нагрузку на отдел разработки и порадует тех бизнес-пользователей, которым хочется больше самостоятельности.
Есть функционал исследования данных. Он позволяет получить первые аналитические выводы без разработки каких-либо визуализаций. Например, увидеть, какая категория товаров (или регион) «делает» основную часть продаж. Какой из разрезов внес наибольший вклад в результаты продаж.
Изучение разреза данных
Drill-down деревья — еще один способ исследовать данные в Дельта BI без разработки дашборда. Он в какой-то мере повторяет предыдущий, но в другом представлении. С ним мы можем увидеть долю самого «влиятельного» сегмента в разных разрезах данных.
Drill-down деревья
Возможность сделать Zoom in для изучения узкого среза данных. Например, когда на линейном графике отображена динамика показателей за несколько лет, мы можем детально рассмотреть небольшой период времени, в который заметили аномалию. Функционал также доступен лицензии Viewer «из коробки» и не требует специальных настроек со стороны разработчика.
Ползунок для Zoom в данных
Сильный функционал фильтрации. В отличие от Tableau пользователь в Дельта BI имеет в распоряжении иерархические и календарные фильтры «из коробки».
Календарный фильтр
Иерархический фильтр
Иначе реализованы всплывающие подсказки (тултипы). Если в Tableau в тултип можно встраивать визуализации, в Дельта BI этого сделать не получится. Во всплывающую подсказку здесь можно добавить только меры. Это может стать некоторым разочарованием для бизнес-пользователей.
Подсказки
Что порадует Creator в Дельта BI?
Встроенный ETL. В Дельта BI несколько вариантов построения модели данных. Интеллектуальная модель строит модель данных и ETL процесс автоматически. В профессиональном режиме разработчик делает всё это сам (при это Дельта позволяет развертывать ML). Облегченная модель помогает пользователю строить ETL и модель данных в пошагово. Также в Дельта BI есть возможность подключиться к базе данных или хранилищу напрямую.
Интерфейс с выбором формата модели данных
Обращение к языкам программирования не требует дополнительных настроек. Пользоваться Python или R в Tableau можно только после преднастроек, а в Дельта BI это доступно «из коробки».
Использование языков программирования
Возможность создавать библиотеку визуализаций. Если среди имеющихся визуализаций не нашлось подходящей, можно создать собственную, воспользовавшись JS. Или найти удачное решение среди работ других пользователей.
Библиотека визуализаций
Широкий функционал временных расчетов. Их можно проводить прямо на визуализации. Кроме того, в специальной папке Дельта BI позволяет делиться расчетами с коллегами (и, например, создать библиотеку калькуляций для метрик, используемых разными разработчиками).
Временные расчеты
Большие возможности редактирования таблиц. В таблицах по категориям и подкатегориям в Дельта BI настраивать можно всё вплоть до столбцов и видов строк. А еще здесь есть возможность задавать разную ширину для столбцов таблиц. В Tableau же при создании нескольких мер и настройке одного столбца автоматически корректировалась ширина остальных столбцов. Осталось только удержаться в границах разумного.
Задание пользовательской ширины столбцов
На одной оси размещается несколько мер. Функционал двойных осей (dual axis в Tableau) реализован шире. На оси вместо двух можно разместить столько мер, сколько потребуется.
Добавление нескольких мер на график
Несколько мер на графике
Широкий функционал формирования и редактирования KPI. В Tableau мы привыкли создавать KPI при помощи листов. В Дельта BI это встроенная визуализация.
Шаблон для KPI
Автоматическая настройка интерактивных взаимодействий (экшенов). В Tableau приходится настраивать экшены самостоятельно. В Дельта BI они настраиваются автоматически. Если нужно понять, как одна визуализация влияет на другие, можно посмотреть все интерактивные связи между визуализациями, и при необходимости донастроить их через менеджер.
Интерактивные взаимодействия
Фильтры — сразу на дашборд. В Tableau фильтры добавляются сначала на листы, а потом переносятся на дашборд. В Дельта можно прямо на дашборде добавить тот фильтр, который необходим, и применить его для нужных визуализаций.
Выбор фильтров
Использование фильтра
Сетка «из коробки». В Tableau для того, чтобы построить сетку, используются контейнеры. И это не всегда быстрый и приятный процесс. В Дельта BI сетку можно добавить парой кликов. Выбираем, сколько хотим сделать блоков (как ячейки для новой таблицы) и добавляем в них визуализации.
Встроенная сетка для создания дашборда
Синхронизация прокрутки (скролла) на дашборде. Например, нужно синхронизировать две длинные таблицы, чтобы пользователь видел один участок данных. Добавляем панель, встраиваем в нее графики. Растягиваем таблицы по длине и используем скролл, который совмещает взаимодействие таблиц.
Синхронная прокрутка на дашборде
По чему в Дельта BI может скучать Creator Tableau?
референсные и константные линии. В Tableau есть вкладка Аналитика, которая помогает дополнять визуализации итогами, прогнозами или референсными и константными линиями. В Дельта BI этот функционал тоже реализован, но без возможности добавлять референсные и константные линии;
гибкая настройка диаграмм. В Дельта BI визуализации преднастроены. Но пакета обычно хватает и дорабатывать приходится крайне редко;
быстрое создание псевдонимов (алиасов). В Tableau можно быстро менять названия данных прямо в рабочей области. В Дельта это приходится делать на уровне модели данных или добавив вычисления;
иерархия фильтров и вычислений. В Tableau фильтры и вычисления отрабатывают с определенной последовательностью. В Дельта BI такой логики нет, здесь фильтрами отсекается определенный срез данных и на основе выборки строится визуализация. Если нужно понизить уровень детализации, пользуемся функцией маркера данных в вычислениях — аналогом LOD.
точный масштаб при разработке и взаимодействии с визуализациями. Если после разработки дашборда мы решим посмотреть, каким видит его пользователь, результаты будут различаться по масштабу.
Системные требования Tableau и Дельта BI похожи
В Дельта BI можно подключаться к данным в режиме прямого подключения (Live) и режиме извлечения данных: в Дельта — In-memory, в Tableau — Extract. Требования к ОЗУ у Дельта BI ниже, чем у Tableau.
Дельта BI
Tableau
CPU's cores
8 (Rec: 16)
8 (Rec: 16)
RAM, GB
8 (Rec: 16)
16 (Rec: 64)
FREE DISK SPACE (SSD), GB
2-3 (Rec: 10)
15 (Rec: 50)
OS
Windows, Linux
Only 64-bit
Windows, Linux
Only 64-bit

Весь функционал, который был доступен в Tableau и не охвачен в этой статье, так или иначе реализован в Дельта BI. Мы готовы помочь разобраться в инструменте и оценить стоимость перехода. Обращайтесь за консультацией.
    Уже больше полгода назад крупнейшие BI вендоры прекратили работу в России. Мы в компании Vizuators, имея многолетний опыт разработки и консалтинга в Tableau, столкнулись с необходимостью тестировать альтернативные инструменты, которые подошли бы нашим клиентам.  Одним из наиболее привлекательных для нас вариантов стала платформа визуальной аналитики Дельта BI. Под катом мы говорим о том, что получит и потеряет «таблошник», перейдя на Дельта BI. Общие впечатления от тестирования Дельта BI При всем скепсисе к любым альтернативам Tableau в Дельта BI нам удалось воспроизвести >95% функционала. Продукт позволяет создавать модели данных, настраивать ETL процессы, не ограничивать себя в выборе визуализаций. Удобно делиться результатами работы с коллегами.  Приятным сюрпризом стало то, что инструмент близок к новому поколению BI — Augmented analytics (расширенная аналитика). Это подход к анализу данных, который использует машинное обучение и обработку естественного языка для автоматизации процессов анализа, обычно выполняемых специалистом. Особенности Дельта BI от общего к частному Мы не стремились сравнить два инструмента напрямую — у каждой компании свои критерии оценки. Сначала опишем показавшиеся нам фундаментальными отличия Дельта BI от Tableau. Затем сосредоточимся на различиях в возможностях лицензий. Итак, что же приобретут и потеряют пользователь и разработчик при переходе с Tableau на Дельта BI. пользователь разработчик Весь цикл работы с данными в одном инструменте. Вместо нескольких инструментов — TS, Tableau Prep и самого Tableau Desktop — в Дельта BI работа с данными на всех этапах ведется в едином веб-интерфейсе. Этапы работы распределены по внутренним блок-модулям. Это создание модели данных, построение расчетов, визуализация, сборка дашбордов, настройка публикации и создание динамических иллюстраций. Весь цикл работы с данными в одном инструменте.  Один инструмент для всех этапов работы с данными Интерфейс НЕ схож с Tableau. В каких-то областях он скорее напоминает продукты Microsoft. Но остаются узнаваемы панель с мерами, измерениями и рабочая область для построение визуализации. А вот области для настройки дизайна устроены схоже с Excel (выбор шрифта) и PowerPoint (выбор темы «презентации»). Интерфейс НЕ схож с Tableau  Интерфейс Дельта BI Встроенные моделирование и ETL. Физический и логический уровни моделирования в Tableau и Дельта BI похожи. При этом на физическом уровне мы подготавливаем и обрабатываем данные в самом инструменте, не пользуясь аналогами Tableau Prep.  Встроенные моделирование и ETL.  Модель данных Другая логика создания вычислений. В Дельта BI вычисления создаются тремя способами: прямо на графике; через функционал drag-and-drop; через ручной ввод формул. В синтаксисе есть сходства и с Tableau, и с Power BI. Другая логика создания вычислений Иной подход к визуализациям. Вместо их гибкой настройки в Tableau Дельта BI предлагает работать с 56 визуализациями «из коробки». Иной подход к визуализациям  Визуализации «из коробки» Лицензии Дельта BI — Creator и Viewer  В Дельта BI есть только 2 варианта лицензий — для тех, кто пользуется дашбордами (Viewer), и для тех, кто их создает (Creator). Начнем с первых.  Возможности лицензии Viewer в Дельта BI Чат для обсуждения любой точки данных. В отличие от Tableau, где комментируется дашборд целиком, в Дельта BI можно задать вопрос к конкретной точке на графике. Чат для обсуждения любой точки данных.  Чат с коллегами 2 варианта редактирования визуализации «на лету». Непосредственно на дашборде можно менять не только тип визуализации, но и менять один разрез данных на другой (например, категорию на подкатегорию). Второй вариант — редактирование с помощью опции Анализ дальше. Этот функционал может снять нагрузку на отдел разработки и порадует тех бизнес-пользователей, которым хочется больше самостоятельности. 2 варианта редактирования визуализации «на лету». Есть функционал исследования данных. Он позволяет получить первые аналитические выводы без разработки каких-либо визуализаций. Например, увидеть, какая категория товаров (или регион) «делает» основную часть продаж. Какой из разрезов внес наибольший вклад в результаты продаж. Есть функционал исследования данных.  Изучение разреза данных Drill-down деревья — еще один способ исследовать данные в Дельта BI без разработки дашборда. Он в какой-то мере повторяет предыдущий, но в другом представлении. С ним мы можем увидеть долю самого «влиятельного» сегмента в разных разрезах данных. Drill-down деревья   Drill-down деревья Возможность сделать Zoom in для изучения узкого среза данных. Например, когда на линейном графике отображена динамика показателей за несколько лет, мы можем детально рассмотреть небольшой период времени, в который заметили аномалию. Функционал также доступен лицензии Viewer «из коробки» и не требует специальных настроек со стороны разработчика. Возможность сделать Zoom in для изучения узкого среза данных.  Ползунок для Zoom в данных Сильный функционал фильтрации. В отличие от Tableau пользователь в Дельта BI имеет в распоряжении иерархические и календарные фильтры «из коробки». Сильный функционал фильтрации.  Календарный фильтр  Иерархический фильтр Иначе реализованы всплывающие подсказки (тултипы). Если в Tableau в тултип можно встраивать визуализации, в Дельта BI этого сделать не получится. Во всплывающую подсказку здесь можно добавить только меры. Это может стать некоторым разочарованием для бизнес-пользователей. Иначе реализованы всплывающие подсказки (тултипы). Подсказки  Подсказки Что порадует Creator в Дельта BI? Встроенный ETL. В Дельта BI несколько вариантов построения модели данных. Интеллектуальная модель строит модель данных и ETL процесс автоматически. В профессиональном режиме разработчик делает всё это сам (при это Дельта позволяет развертывать ML). Облегченная модель помогает пользователю строить ETL и модель данных в пошагово. Также в Дельта BI есть возможность подключиться к базе данных или хранилищу напрямую. Встроенный ETL. Интеллектуальная профессиональном Облегченная  Интерфейс с выбором формата модели данных Обращение к языкам программирования не требует дополнительных настроек. Пользоваться Python или R в Tableau можно только после преднастроек, а в Дельта BI это доступно «из коробки». Обращение к языкам программирования не требует дополнительных настроек.  Использование языков программирования Возможность создавать библиотеку визуализаций. Если среди имеющихся визуализаций не нашлось подходящей, можно создать собственную, воспользовавшись JS. Или найти удачное решение среди работ других пользователей. Возможность создавать библиотеку визуализаций.  Библиотека визуализаций Широкий функционал временных расчетов. Их можно проводить прямо на визуализации. Кроме того, в специальной папке Дельта BI позволяет делиться расчетами с коллегами (и, например, создать библиотеку калькуляций для метрик, используемых разными разработчиками). Широкий функционал временных расчетов.  Временные расчеты Большие возможности редактирования таблиц. В таблицах по категориям и подкатегориям в Дельта BI настраивать можно всё вплоть до столбцов и видов строк. А еще здесь есть возможность задавать разную ширину для столбцов таблиц. В Tableau же при создании нескольких мер и настройке одного столбца автоматически корректировалась ширина остальных столбцов. Осталось только удержаться в границах разумного. Большие возможности редактирования таблиц.  Задание пользовательской ширины столбцов На одной оси размещается несколько мер. Функционал двойных осей (dual axis в Tableau) реализован шире. На оси вместо двух можно разместить столько мер, сколько потребуется. На одной оси размещается несколько мер.  Добавление нескольких мер на график  Несколько мер на графике Широкий функционал формирования и редактирования KPI. В Tableau мы привыкли создавать KPI при помощи листов. В Дельта BI это встроенная визуализация. Широкий функционал формирования и редактирования KPI.  Шаблон для KPI Автоматическая настройка интерактивных взаимодействий (экшенов). В Tableau приходится настраивать экшены самостоятельно. В Дельта BI они настраиваются автоматически. Если нужно понять, как одна визуализация влияет на другие, можно посмотреть все интерактивные связи между визуализациями, и при необходимости донастроить их через менеджер. Автоматическая настройка интерактивных взаимодействий (экшенов).  Интерактивные взаимодействия Фильтры — сразу на дашборд. В Tableau фильтры добавляются сначала на листы, а потом переносятся на дашборд. В Дельта можно прямо на дашборде добавить тот фильтр, который необходим, и применить его для нужных визуализаций. Фильтры — сразу на дашборд. Выбор фильтров  Выбор фильтров ]]></text>
</doc>
