<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<original_author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[The Information]]></item>
	</original_author>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Nester]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-30, 14:34]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/702572/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В какие подразделения нанимает Google]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Управление персоналом]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Карьера в IT-индустрии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Бизнес-модели]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Google Cloud Platform]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Статистика в IT]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[google]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[cloud]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[бизнес]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[персонал]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Google за три года мощно вырастил штат сотрудников, до 187 000 человек. В Сбербанке, например, работает на треть больше. Но найм очень неравномерный. Можно сделать вывод про приоритеты компании. Продажи, облака, и ещё раз продажи!
Двукратно выросли подразделения Hardware (очки, браслет Fitbit, телефон) и Youtube (который делате ставку на Live-эфиры).
При этом даже они в ПЯТЬ РАЗ уступают Cloud-команде.
Двукратно выросла сейлз-команда. В основном, они продают рекламу среднему и крупному бизнесу, а также агентствам.
Практически не выросла команда, отвечающая за ИИ (!).
Судя по распределению, Google теперь это компания, которая сегодня основные деньги зарабатывает от рекламы в поиске, но делает отчаянную ставку на облачные услуги, агрессивные продажи рекламных продуктов и клиентский сервис. Реклама - это очень прибыльно, но облака - сравнимы с ней, и поэтому на них такая ставка.
При этом Google остаётся предельно "цифровой" компанией и не идет "на землю" в b2c сервисы, как тот же Яндекс. При их глобальности - могут себе позволить и думаю, эта стратегия более перспективна.
Кстати, медианная зарплата в Google - $295k до налогов. То есть набранные сотрудники смогут получать в месяц примерно 960 000 рублей на руки (при налоге в 36%). Сейчас идут слухи о возможном сокращении 6% персонала компании. Google за три года мощно вырастил штат сотрудников, до 187 000 человек. В Сбербанке, например, работает на треть больше. Но найм очень неравномерный. Можно сделать вывод про приоритеты компании. Продажи, облака, и ещё раз продажи!     Двукратно выросли подразделения Hardware (очки, браслет Fitbit, телефон) и Youtube (который делате ставку на Live-эфиры).
При этом даже они в ПЯТЬ РАЗ уступают Cloud-команде.
Двукратно выросла сейлз-команда. В основном, они продают рекламу среднему и крупному бизнесу, а также агентствам.
Практически не выросла команда, отвечающая за ИИ (!). Двукратно выросли подразделения Hardware (очки, браслет Fitbit, телефон) и Youtube (который делате ставку на Live-эфиры). Двукратно выросли подразделения Hardware (очки, браслет Fitbit, телефон) и Youtube (который делате ставку на Live-эфиры). При этом даже они в ПЯТЬ РАЗ уступают Cloud-команде. При этом даже они в ПЯТЬ РАЗ уступают Cloud-команде. Двукратно выросла сейлз-команда. В основном, они продают рекламу среднему и крупному бизнесу, а также агентствам. Двукратно выросла сейлз-команда. В основном, они продают рекламу среднему и крупному бизнесу, а также агентствам. Практически не выросла команда, отвечающая за ИИ (!). Практически не выросла команда, отвечающая за ИИ (!). Судя по распределению, Google теперь это компания, которая сегодня основные деньги зарабатывает от рекламы в поиске, но делает отчаянную ставку на облачные услуги, агрессивные продажи рекламных продуктов и клиентский сервис. Реклама - это очень прибыльно, но облака - сравнимы с ней, и поэтому на них такая ставка. При этом Google остаётся предельно "цифровой" компанией и не идет "на землю" в b2c сервисы, как тот же Яндекс. При их глобальности - могут себе позволить и думаю, эта стратегия более перспективна. Кстати, медианная зарплата в Google - $295k до налогов. То есть набранные сотрудники смогут получать в месяц примерно 960 000 рублей на руки (при налоге в 36%). Сейчас идут слухи о возможном сокращении 6% персонала компании. ]]></text>
</doc>
