<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<original_author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Moritz Philip Recke]]></item>
	</original_author>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[SwiftBook]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-30, 10:01]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/702394/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Разработка приложений с помощью Симулятора Аксессуаров HomeKit]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка под iOS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Swift]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[swift]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ios]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[homekit]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Узнайте, как использовать HomeKit Accessory Simulator (HAS) (Симулятор аксессуаров для HomeKit) от Apple, для имитации смарт-аксессуаров для дома при разработке приложений с поддержкой HomeKit.
Если вы разрабатываете приложение с поддержкой HomeKit и хотите протестировать аксессуары, которыми может управлять ваше приложение, то HomeKit Accessory Simulator (HAS) - это то, что вам нужно.
Симулятор аксессуаров HomeKit может имитировать любой аксессуар и помочь автоматизировать процесс тестирования.  Вы можете настраивать аксессуары со стандартными и индивидуальными сервисами и характеристиками и даже имитировать сетевые камеры или дверные видеозвонки с помощью системной камеры вашего Mac.
HAS идет как часть пакета «Дополнительные инструменты для Xcode» и может быть загружен с веб-сайта Apple Developer. Внутри пакета есть папка «Hardware», в которой вы найдете HomeKitAccessorySimulator.app, который можете поместить в вашу папку «Applications».
Симулятор аксессуаров Apple HomeKit
Аксессуары, Сервисы и Характеристики
HomeKit поддерживает все виды аксессуаров для умного дома, от лампочек до датчиков, камер и дверных замков. Аксессуар может иметь различные элементы управления, которые называются Сервисами, например, умная лампочка может иметь сервис датчика внешней освещенности и сервис лампочки.
Сервис может иметь различные характеристики, которые вы можете использовать для управления им.  Как и в предыдущем примере, сервис датчика внешней освещенности может иметь значения для указания текущего уровня внешней освещенности и индикации того, включено ли обнаружение внешней освещенности или нет. Сервис лампочки может иметь состояние включения и выключения и уровень яркости.  
С помощью этих характеристик можно настроить поведение аксессуара. Кроме того, каждый аксессуар поставляется с дефолтным сервисом информации об аксессуарах, который содержит информацию о производителе, такую как версия микропрограммы или номера моделей и т. д.
Пример Аксессуара HomeKit, его Сервиса и Характеристик
В Симуляторе Аксессуаров HomeKit вы можете добавить аксессуары, щелкнув символ + в левом нижнем углу окна.
Вы можете выбрать категорию аксессуаров из широкого списка, начиная от кондиционеров или дверных замков и заканчивая лампочками, розетками, датчиками или термостатами. Также в типе аксессуара можно указать, будет ли это IP-камера или видеодомофон. Для моделирования вы можете добавить имя, информацию о производителе, серийный номер и код установки.
После добавления аксессуара вы можете проверить настройки, а также увидеть код установки, который можно использовать для настройки аксессуара в тестовой среде. Также под основной информацией об аксессуаре вы можете ознакомиться с его сервисами и характеристиками.
В этом примере вы можете увидеть сервис лампочки 71 и её характеристики On, Brightness, Hue и Saturation.
Вы можете добавить к сервису дополнительные характеристики, нажав на кнопку Add Characteristics.  Вы можете выбирать из обширного списка характеристик, начиная от простых состояний, таких как active, in use и т. д., до качества воздуха, уровня заряда батареи и всевозможных характеристик датчиков. Например, вы можете добавить к лампочке характеристику «Цветовая температура», которая может пригодиться, чтобы указать более теплую или более холодную цветовую температуру света.
Также к аксессуару можно добавить дополнительные сервисы, например, Датчик Освещенности.  Опять же, список возможных сервисов обширен, начиная от датчиков качества воздуха или углекислого газа и заканчивая вентиляторами, механизмами блокировки или переключателями.
После добавления услуги она появится в обзоре аксессуара и может быть настроена и дополнена дополнительными характеристиками.  При необходимости характеристики также могут быть удалены нажатием на символ — справа.
В следующий раз давайте посмотрим, как мы можем добавить аксессуар в нашу среду HomeKit. 
Оригинал статьи
Подписывайся на наши соцсети: Telegram / VKontakte
Вступай в открытый чат для iOS-разработчиков: t.me/swiftbook_chat
Смотри бесплатные уроки по iOS-разработке с нуля Узнайте, как использовать HomeKit Accessory Simulator (HAS) (Симулятор аксессуаров для HomeKit) от Apple, для имитации смарт-аксессуаров для дома при разработке приложений с поддержкой HomeKit.   Если вы разрабатываете приложение с поддержкой HomeKit и хотите протестировать аксессуары, которыми может управлять ваше приложение, то HomeKit Accessory Simulator (HAS) - это то, что вам нужно. Симулятор аксессуаров HomeKit может имитировать любой аксессуар и помочь автоматизировать процесс тестирования.  Вы можете настраивать аксессуары со стандартными и индивидуальными сервисами и характеристиками и даже имитировать сетевые камеры или дверные видеозвонки с помощью системной камеры вашего Mac. HAS идет как часть пакета «Дополнительные инструменты для Xcode» и может быть загружен с веб-сайта Apple Developer. Внутри пакета есть папка «Hardware», в которой вы найдете HomeKitAccessorySimulator.app, который можете поместить в вашу папку «Applications». Дополнительные инструменты для Xcode может быть загружен с веб-сайта Apple Developer  Симулятор аксессуаров Apple HomeKit Аксессуары, Сервисы и Характеристики HomeKit поддерживает все виды аксессуаров для умного дома, от лампочек до датчиков, камер и дверных замков. Аксессуар может иметь различные элементы управления, которые называются Сервисами, например, умная лампочка может иметь сервис датчика внешней освещенности и сервис лампочки. Сервис может иметь различные характеристики, которые вы можете использовать для управления им.  Как и в предыдущем примере, сервис датчика внешней освещенности может иметь значения для указания текущего уровня внешней освещенности и индикации того, включено ли обнаружение внешней освещенности или нет. Сервис лампочки может иметь состояние включения и выключения и уровень яркости.   С помощью этих характеристик можно настроить поведение аксессуара. Кроме того, каждый аксессуар поставляется с дефолтным сервисом информации об аксессуарах, который содержит информацию о производителе, такую как версия микропрограммы или номера моделей и т. д.  Пример Аксессуара HomeKit, его Сервиса и Характеристик В Симуляторе Аксессуаров HomeKit вы можете добавить аксессуары, щелкнув символ + в левом нижнем углу окна. +  Вы можете выбрать категорию аксессуаров из широкого списка, начиная от кондиционеров или дверных замков и заканчивая лампочками, розетками, датчиками или термостатами. Также в типе аксессуара можно указать, будет ли это IP-камера или видеодомофон. Для моделирования вы можете добавить имя, информацию о производителе, серийный номер и код установки.   После добавления аксессуара вы можете проверить настройки, а также увидеть код установки, который можно использовать для настройки аксессуара в тестовой среде. Также под основной информацией об аксессуаре вы можете ознакомиться с его сервисами и характеристиками. В этом примере вы можете увидеть сервис лампочки 71 и её характеристики On, Brightness, Hue и Saturation.   Вы можете добавить к сервису дополнительные характеристики, нажав на кнопку Add Characteristics.  Вы можете выбирать из обширного списка характеристик, начиная от простых состояний, таких как active, in use и т. д., до качества воздуха, уровня заряда батареи и всевозможных характеристик датчиков. Например, вы можете добавить к лампочке характеристику «Цветовая температура», которая может пригодиться, чтобы указать более теплую или более холодную цветовую температуру света. качества воздуха уровня заряда батареи Цветовая температура   Также к аксессуару можно добавить дополнительные сервисы, например, Датчик Освещенности.  Опять же, список возможных сервисов обширен, начиная от датчиков качества воздуха или углекислого газа и заканчивая вентиляторами, механизмами блокировки или переключателями. Датчик Освещенности   После добавления услуги она появится в обзоре аксессуара и может быть настроена и дополнена дополнительными характеристиками.  При необходимости характеристики также могут быть удалены нажатием на символ — справа. В следующий раз давайте посмотрим, как мы можем добавить аксессуар в нашу среду HomeKit.  Оригинал статьи Оригинал статьи Подписывайся на наши соцсети: Telegram / VKontakte
Вступай в открытый чат для iOS-разработчиков: t.me/swiftbook_chat
Смотри бесплатные уроки по iOS-разработке с нуля Подписывайся на наши соцсети:  Telegram Telegram  /  VKontakte VKontakte Вступай в открытый чат для iOS-разработчиков:   t.me/swiftbook_chat t.me/swiftbook_chat Смотри   бесплатные уроки по iOS-разработке с нуля бесплатные уроки по iOS-разработке с нуля ]]></text>
</doc>
