<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Dimon2022]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-30, 10:01]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/702242/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Игра для тренировки мышц ног и мышц пресса. Прототип приложения для серьезной нагрузки без мучений в игровой форме]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Монетизация игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Здоровье]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[маркетинг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[монетизация игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[здоровье]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[здоровье и компьютер]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[фитнес-трекеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[фитнесс]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[мышцы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[тренировки]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Основная идея
Основная идея прототипа состоит в том, чтобы, выполняя обычные приседания, управлять движением ракетки в игре типа теннис или пинг-понг на экране телевизора, планшета, смартфона или компьютера. Ссылка на apk (Android) прототипа
При этом спортсмен азартно отбивает мячик, летящий с разных углов и с разной скоростью, а приседания делаются то быстро, то медленно, то глубоко, то на небольшую глубину. В целом получается разнообразная азартная игровая нагрузка. Степень трудности упражнения регулируется скоростью полета мячика и хитростью атак противника и может варьироваться от легкой разминки до полноценной тяжелой тренировки. Оценить компетентность автора в вопросах оздоровительных тренировок предлагаю по предыдущим статьям 1, 2 и 3.
Управление ракеткой в прототипе игры осуществляется через непрерывное измерение угла в коленном суставе приседающего спортсмена. Измеренная величина угла применяется в приложении для позиционирования ракетки на экране в компьютерной игре типа пинг-понг или теннис.
В прототипе для измерения угла использованы показания гироскопа в размещенном в кармане спортивных шорт атлета недорогого смартфона. Простое приложение на этом смартфоне считывает показания гироскопа и передает их по Wi-Fi по локальной сети либо через интернет на планшет, второй телефон, телевизор или компьютер с игрой по типу пинг-понг или теннис. В прототипе спортсмен играет, осуществляя приседания разной глубины против искусственного интеллекта, хотя возможна и сетевая игра против другого физкультурника.
Учет физической нагрузки и прогресса в тренировках возможно осуществлять пересчетом (интегрированием) графика в эквивалентное количество этажей, пройденных вверх по лестнице, и подсчетом количества удачных ударов по мячику.
Технические детали реализации прототипов игры
Для программирования десктоп, мобильной и браузерной версий прототипов были протестированы Game Maker, Unity, Delphi и JavaScript с применением UDP/TCP/IP и WebSocket. Компьютерное зрение в данном прототипе не использовалось потому, что на стадии практических испытаний автору показалось неудобной необходимость устойчивого неподвижного размещения смартфона на заметном удалении от тела (необходимо для детектирования позы камерой). А вот в схеме с гироскопом в кармане брюк и удержанием смартфона в руке перед глазами требовался минимум пространства и можно было тренироваться, например, в парке, где нет скамеек и негде устойчиво разместить смартфон на нужном удалении. В качестве гироскопа возможно использование смарт часов и фитнес браслетов даже не снимая их с запястья.
Технические проблемы
Обнаружились трудности с разрешениями на broadcast в сетях Wi-Fi на современных версиях Android и автоматическим поиском и состыковкой в локальной сети без Интернет между устройствами.
Версии с использованием Интернет и внешнего сервера WebSocket на бесплатных тарифах показали удовлетворительную задержку прохождения данных. Выяснилось, что скомпилированные под устаревшие версии Android на Delphi мобильные версии прототипа игры каким-то образом пробивают запреты на brodcast в новейших версиях Android, но не могут быть загружены в Play Market.
Устаревшие роутеры Wi-Fi иногда вносят слишком большие задержки при передаче данных и делают прототип неиграбельным. Это неприятно, так как во многих общедоступных местах Wi-Fi реализован на старых роутерах и нормально поиграть не удастся. Никакими настройками данную проблему решить не удалось. В новых роутерах такой проблемы нет даже при умерено высокой загрузки сети.
Скорее всего эти проблемы вызваны моей недостаточной квалификацией в программировании сетевых приложений
Маркетинг
Для создания промо видео роликов были привлечены афроамериканские спортсмены начального уровня. Ниже вы можете оценить результаты их труда. В целом, кажется, надо было идти через офлайн, поработать тренером в фитнес залах, создавать офлайн комьюнити, привлекать к рекламе бодибилдеров.
Серьезная проблема
Google и Yandex не дали трафик, а реклама слишком дорогая, $2 за клик. Домен под приложение попал под санкции (фильтр за ключевые слова через тире в имени домена) и пессимизирован навечно. Трафика ноль. Примерно такая же история с Google Play. Органического трафика было очень мало, а потом Google нашел потенциальные уязвимости в одной из использованных стандартных библиотек (JQuery и это удивительно!) и забанил приложение навсегда.
Практические результаты
При практических испытаниях наиболее эффективными и вызывающими наибольший прогресс в развитии мышц были игровые упражнения для пресса, так как обычные, по многу десятков раз, скручивания пресса, на мой взгляд, из-за своей чрезвычайной монотонности и однообразия простому физкультурнику невозможно выполнить в количествах, обеспечивающих реальный существенный результат. В игровой же форме - это довольно просто и весело.
Перспективы развития
Кроме пинг-понга под управлением приседаниями представляются играбельными тренировочные игры для бицепса (гироскоп на гантеле или смарт-часы с гироскопом на запястье), отжимания с датчиком (часы или смартфон в специальном чехле), различные наклоны вправо и влево, скручивания для пресса с одним смартфонов в руках или с датчиком (часы, смартфон) в нагрудном кармане. В дополнение к теннису, кажется, неплохо будут смотреться игры с уклонением модели космического корабля от астероидов и бег с преодолением препятствий по типу Марио, где подпрыгивания персонажа на экране девайсов должны осуществляться приседаниями или подпрыгиваниями играющего. Основная идея Основная идея прототипа состоит в том, чтобы, выполняя обычные приседания, управлять движением ракетки в игре типа теннис или пинг-понг на экране телевизора, планшета, смартфона или компьютера. Ссылка на apk (Android) прототипа Ссылка на apk (Android) прототипа При этом спортсмен азартно отбивает мячик, летящий с разных углов и с разной скоростью, а приседания делаются то быстро, то медленно, то глубоко, то на небольшую глубину. В целом получается разнообразная азартная игровая нагрузка. Степень трудности упражнения регулируется скоростью полета мячика и хитростью атак противника и может варьироваться от легкой разминки до полноценной тяжелой тренировки. Оценить компетентность автора в вопросах оздоровительных тренировок предлагаю по предыдущим статьям 1, 2 и 3. 1 2 3 Управление ракеткой в прототипе игры осуществляется через непрерывное измерение угла в коленном суставе приседающего спортсмена. Измеренная величина угла применяется в приложении для позиционирования ракетки на экране в компьютерной игре типа пинг-понг или теннис. В прототипе для измерения угла использованы показания гироскопа в размещенном в кармане спортивных шорт атлета недорогого смартфона. Простое приложение на этом смартфоне считывает показания гироскопа и передает их по Wi-Fi по локальной сети либо через интернет на планшет, второй телефон, телевизор или компьютер с игрой по типу пинг-понг или теннис. В прототипе спортсмен играет, осуществляя приседания разной глубины против искусственного интеллекта, хотя возможна и сетевая игра против другого физкультурника.  Учет физической нагрузки и прогресса в тренировках возможно осуществлять пересчетом (интегрированием) графика в эквивалентное количество этажей, пройденных вверх по лестнице, и подсчетом количества удачных ударов по мячику. Технические детали реализации прототипов игры Для программирования десктоп, мобильной и браузерной версий прототипов были протестированы Game Maker, Unity, Delphi и JavaScript с применением UDP/TCP/IP и WebSocket. Компьютерное зрение в данном прототипе не использовалось потому, что на стадии практических испытаний автору показалось неудобной необходимость устойчивого неподвижного размещения смартфона на заметном удалении от тела (необходимо для детектирования позы камерой). А вот в схеме с гироскопом в кармане брюк и удержанием смартфона в руке перед глазами требовался минимум пространства и можно было тренироваться, например, в парке, где нет скамеек и негде устойчиво разместить смартфон на нужном удалении. В качестве гироскопа возможно использование смарт часов и фитнес браслетов даже не снимая их с запястья. Технические проблемы Обнаружились трудности с разрешениями на broadcast в сетях Wi-Fi на современных версиях Android и автоматическим поиском и состыковкой в локальной сети без Интернет между устройствами. Версии с использованием Интернет и внешнего сервера WebSocket на бесплатных тарифах показали удовлетворительную задержку прохождения данных. Выяснилось, что скомпилированные под устаревшие версии Android на Delphi мобильные версии прототипа игры каким-то образом пробивают запреты на brodcast в новейших версиях Android, но не могут быть загружены в Play Market. Устаревшие роутеры Wi-Fi иногда вносят слишком большие задержки при передаче данных и делают прототип неиграбельным. Это неприятно, так как во многих общедоступных местах Wi-Fi реализован на старых роутерах и нормально поиграть не удастся. Никакими настройками данную проблему решить не удалось. В новых роутерах такой проблемы нет даже при умерено высокой загрузки сети. Скорее всего эти проблемы вызваны моей недостаточной квалификацией в программировании сетевых приложений Маркетинг Для создания промо видео роликов были привлечены афроамериканские спортсмены начального уровня. Ниже вы можете оценить результаты их труда. В целом, кажется, надо было идти через офлайн, поработать тренером в фитнес залах, создавать офлайн комьюнити, привлекать к рекламе бодибилдеров.  Серьезная проблема Google и Yandex не дали трафик, а реклама слишком дорогая, $2 за клик. Домен под приложение попал под санкции (фильтр за ключевые слова через тире в имени домена) и пессимизирован навечно. Трафика ноль. Примерно такая же история с Google Play. Органического трафика было очень мало, а потом Google нашел потенциальные уязвимости в одной из использованных стандартных библиотек (JQuery и это удивительно!) и забанил приложение навсегда. Практические результаты При практических испытаниях наиболее эффективными и вызывающими наибольший прогресс в развитии мышц были игровые упражнения для пресса, так как обычные, по многу десятков раз, скручивания пресса, на мой взгляд, из-за своей чрезвычайной монотонности и однообразия простому физкультурнику невозможно выполнить в количествах, обеспечивающих реальный существенный результат. В игровой же форме - это довольно просто и весело. Перспективы развития Кроме пинг-понга под управлением приседаниями представляются играбельными тренировочные игры для бицепса (гироскоп на гантеле или смарт-часы с гироскопом на запястье), отжимания с датчиком (часы или смартфон в специальном чехле), различные наклоны вправо и влево, скручивания для пресса с одним смартфонов в руках или с датчиком (часы, смартфон) в нагрудном кармане. В дополнение к теннису, кажется, неплохо будут смотреться игры с уклонением модели космического корабля от астероидов и бег с преодолением препятствий по типу Марио, где подпрыгивания персонажа на экране девайсов должны осуществляться приседаниями или подпрыгиваниями играющего. ]]></text>
</doc>
