<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<original_author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Ari Joury, PhD]]></item>
	</original_author>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ispmanager]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-29, 14:22]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/ispmanager/blog/702086/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как программисту избежать выгорания]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Ispmanager]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Программирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Здоровье]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[выгорание]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[здоровье]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[психология]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[психика]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Выгорание — это страшная вещь, но в определенных ситуациях его можно избежать.
Все мы испытываем усталость. И речь теперь идет не о единичных случаях, а о коллективной усталости, притом постоянной.
При этом я не беру в расчет политическую и экономическую пропасть, в которую наше общество падает день за днем. В новостях всегда будут показывать плохих политиков, последствия изменения климата, недуги, голод и войны. Это обычное состояние мира, в котором мы все живем.
Даже в условиях глобального экономического спада, такого, какой мы переживаем сейчас, техническим специалистам в целом и программистам в частности хватает работы.
Однако именно в этом и заключается часть еще одной проблемы.
За последние несколько десятилетий работа с 9 до 5 превратилась в работу с 8 до 7, а иногда и вовсе в круглосуточную. Если в субботу вечером у клиента случился коллапс, вам придется по-быстрому допить свое пиво и поскакать обратно к клиенту, чтобы сделать его счастливым. Причем незамедлительно.
Конечно, не всё так плохо — и не всегда. Во многих компаниях есть фиксированные рабочие часы даже для удаленных сотрудников. А некоторые организации даже оплачивают дни психического здоровья.
Однако наличие нескольких дополнительных выходных не решит основную проблему.
Программирование может казаться чем-то творческим, однако по факту это тяжелый интеллектуальный труд. И постоянная работа над решением сложных задач — это только вершина айсберга. Вам приходится таскаться по совещаниям, писать документацию, отчитываться перед менеджерами, помогать младшим коллегам и поддерживать слаженную работу своей команды.
Мозг программиста выкладывается на 200% каждый рабочий час.
Он постоянно производит адреналин.
И, что еще хуже, весь этот адреналин практически никуда не расходуется. Основная, если не вся, работа программиста выполняется сидя, с руками на клавиатуре и глазами, прикованными к монитору.
Я не врач, но я знаю, что длительное пребывание под воздействием адреналина может привести к нарушению работы мозга. Если вы не будете двигаться, чтобы сбросить стресс, карьера может оборваться в самый неожиданный момент.
При этом я не собираюсь призывать вас заниматься спортом, пить противный зеленый сок, принимать солнечные ванны, соблюдать постоянный режим сна, побольше общаться и вообще стать идеальным человеком. На Medium и так полно подобных рекомендаций, а я не хочу усугублять ситуацию. Вполне вероятно, что подобные советы по общему здоровью вы уже слышали сотни раз.
Однако существуют стратегии, которые и правда работают. И самое приятное, что вам не потребуется медицинское образование, чтобы осознать, почему они так полезны.
Планируйте время для отдыха заранее
Был период в моей жизни, когда я в прямом смысле заносил время сна в календарь как ежедневную встречу.
Вам не обязательно заходить так далеко. Я даже сам так больше не делаю.
Но вы всегда можете заранее предусмотреть часы, в которые вы точно не будете заниматься работой.
Вот несколько нерабочих дел, которые можно попытаться включить в свой еженедельный график:
Встречи с друзьями или семьей. Иногда кажется, что с работой никак не справиться, в такие дни близкие могут помочь вам прийти в чувство.
Несколько часов или даже полдня наедине с собой. Это может быть долгая прогулка, поход в комиссионный магазин, проверка нового рецепта или даже просмотр глупой комедии. Постарайтесь не осуждать себя — если за просмотром Netflix вы схомячите целый пакет чипсов, то, возможно, это то, что вам было нужно.
Немного времени на творчество. Программирование, безусловно, предполагает некоторую свободу творчества. Однако по большей части это сухая логическая и аналитическая работа. Попробуйте выделить немного времени для стимуляции творческого мышления — послушайте музыку, освойте какое-то простое ремесло или поработайте по дому.
Ничего страшного, если вам не удастся решить все запланированные задачи. Иногда жизнь (или работа) требуют обратить на себя повышенное внимание. Однако, планируя всё заранее, вы повышаете вероятность того, что заслуженный отдых все-таки состоится.
Установите часы работы
Я предпочитаю разграничивать понятия «личное я» и «рабочее я». Безусловно, одно перетекает в другое. Однако между этими двумя версиями меня есть одно большое различие.
Личное «я» всегда включено. (Я тоже устаю и мне иногда нужен отдых. Извините.) У рабочего «я» есть переключатель «вкл-выкл».
Рабочее «я» оживает примерно в 8 часов утра. Я — жаворонок, но нет ничего плохого в том, что ваше рабочее «я» оживает только к трем часам дня.
Рабочее «я» должно включаться на полную мощность только тогда, когда вы наполнены энергией.
Мое рабочее «я» выключается в промежутке между 16 и 21 часами.
Это довольно большой промежуток времени, но мне хочется сохранять некоторую гибкость и иметь пространство для маневра. Как правило, рабочее «я» отключается, когда я закончил все задачи, намеченные на день.
Единственный жесткий дедлайн — это 9 часов вечера. Мне все равно, если на работе возникли неотложные дела или что-то еще. Мне нужно время, чтобы успокоиться и подготовиться ко сну. Так что если я не закончил свои задачи к 9 часам вечера, значит, так тому и быть. Завтра будет новый день.
Безжалостно расставляйте приоритеты
Где вы видите себя через пять лет?
Какой ужасный, клишированный вопрос. Но это совершенно не важно. Я постоянно думаю о своем будущем «я».
Будущий я, надеюсь, владеет успешным бизнесом, крупным банковским счетом, личной квартирой и — самое главное — завел нескольких по-настоящему дорогих людей в своей профессиональной и личной жизни.
Я знаю, что мне нужно сделать, чтобы достичь этой цели.
Списки дел имеют тенденцию быть бесконечными. Выберите только те задачи, которые помогут вам стать тем, кем вы себя представляете через пять лет.
О других задачах, которые не помогут ни вам, ни людям, которые для вас важны, следует забыть.
Если список выбранных задач все еще слишком велик, составьте рейтинг. Какая задача окажет наибольшее положительное влияние на вас в будущем? А какая задача может подождать?
Выбор — дело непростое.
Но одна из главных причин, по которым люди выгорают, заключается в том, что они говорят «да» всему на свете. Их список неотложных задач переполняется.
Чтобы этого не произошло, занимайтесь только теми задачами, которые служат именно вам.
Уделяйте внимание уровню вашей энергии
Иногда очень заманчиво выпить ещё одну порцию эспрессо и полностью отдаться выполнению поставленных задач. Даже если вы уже выпили около шести чашечек.
На момент написания этой статьи я уже выпил три чашки вкусного и полезного кофейка. Я тоже не чужд подобным искушениям.
Иногда приближается дедлайн. Иногда вам необходимо набраться сил для последнего рывка. В исключительных случаях тактика с кофеином, никотином или любым другим любимым стимулятором может оправдать себя.
Но это не должно становиться вашим стандартным принципом функционирования.
Пару месяцев назад я намеревался написать статью, но морально я чувствовал себя слишком уставшим, чтобы этим заниматься. Две чашки эспрессо не слишком помогли.
В тот день я не стал писать.
Вместо этого я задумался о своем писательском процессе. Я понял, что одним из моих самых больших узких мест является то, что я трачу слишком много времени на чтение и исследования, прежде чем сесть за работу.
На следующий день я написал эту статью. Я почти ничего не искал заранее, а вместо этого просматривал источники по мере написания.
Это подействовало на меня как чудо, и я стал писать вдвое быстрее.
Буквально в два раза!
С того самого дня я продолжаю в том же духе.
В процессе работы над статьей я взял перерыв на целый день, но он принес огромные дивиденды. Мой мозг слишком устал, чтобы непосредственно писать, но я все еще был способен планировать.
То же самое можно сказать и о кодинге. Иногда я сажусь перед консолью и просто не знаю, с чего начать. Кодерский затык.
Я устал и расстроился.
Это время я использую для того, чтобы вернуться к проектированию и попытаться понять, какую проблему должна решить моя программа.
На следующий день я пишу код.
Если однажды вы почувствовали себя не в своей тарелке, это еще не конец света. Планируйте работу с учетом своих сил и эмоций.
Временами это сложно. Нельзя просто так взять и перенести важную встречу с партнерами на следующий день просто потому, что ты сегодня недостаточно бодро себя чувствуешь.
Но, по крайней мере, можно сместить фокус на другие задачи внутри проекта, которым вы занимаетесь в одиночку.
Научитесь принимать свою усталость.
Иногда ход мыслей, по которому тебя ведет усталость, оказывается просто гениальным.
А напоследок я скажу...
Все мы хотели бы выкладываться на 200% круглосуточно, 365 дней в году.
Но мы люди.
И это хорошо.
Заранее планируйте свободное время и проявляйте гибкость в отношении графика работы. Вместо того чтобы наливать себе очередной эспрессо, постарайтесь принять свою усталость и не корить себя за неё.
Усталость — превосходный учитель.
Возможно, прямо сейчас вы чувствуете себя как выжатый лимон, однако усталость подчас может научить вас тому, чего не постигнешь, работая как вол.
Так что мои заключительные слова — учитесь на уроках своей усталости. Выгорание — это страшная вещь, но в определенных ситуациях его можно избежать. Все мы испытываем усталость. И речь теперь идет не о единичных случаях, а о коллективной усталости, притом постоянной. При этом я не беру в расчет политическую и экономическую пропасть, в которую наше общество падает день за днем. В новостях всегда будут показывать плохих политиков, последствия изменения климата, недуги, голод и войны. Это обычное состояние мира, в котором мы все живем.   Даже в условиях глобального экономического спада, такого, какой мы переживаем сейчас, техническим специалистам в целом и программистам в частности хватает работы. Однако именно в этом и заключается часть еще одной проблемы. За последние несколько десятилетий работа с 9 до 5 превратилась в работу с 8 до 7, а иногда и вовсе в круглосуточную. Если в субботу вечером у клиента случился коллапс, вам придется по-быстрому допить свое пиво и поскакать обратно к клиенту, чтобы сделать его счастливым. Причем незамедлительно. Конечно, не всё так плохо — и не всегда. Во многих компаниях есть фиксированные рабочие часы даже для удаленных сотрудников. А некоторые организации даже оплачивают дни психического здоровья. Однако наличие нескольких дополнительных выходных не решит основную проблему. Программирование может казаться чем-то творческим, однако по факту это тяжелый интеллектуальный труд. И постоянная работа над решением сложных задач — это только вершина айсберга. Вам приходится таскаться по совещаниям, писать документацию, отчитываться перед менеджерами, помогать младшим коллегам и поддерживать слаженную работу своей команды. Мозг программиста выкладывается на 200% каждый рабочий час. Он постоянно производит адреналин. И, что еще хуже, весь этот адреналин практически никуда не расходуется. Основная, если не вся, работа программиста выполняется сидя, с руками на клавиатуре и глазами, прикованными к монитору. Я не врач, но я знаю, что длительное пребывание под воздействием адреналина может привести к нарушению работы мозга. Если вы не будете двигаться, чтобы сбросить стресс, карьера может оборваться в самый неожиданный момент. При этом я не собираюсь призывать вас заниматься спортом, пить противный зеленый сок, принимать солнечные ванны, соблюдать постоянный режим сна, побольше общаться и вообще стать идеальным человеком. На Medium и так полно подобных рекомендаций, а я не хочу усугублять ситуацию. Вполне вероятно, что подобные советы по общему здоровью вы уже слышали сотни раз. Однако существуют стратегии, которые и правда работают. И самое приятное, что вам не потребуется медицинское образование, чтобы осознать, почему они так полезны. Планируйте время для отдыха заранее Был период в моей жизни, когда я в прямом смысле заносил время сна в календарь как ежедневную встречу. Вам не обязательно заходить так далеко. Я даже сам так больше не делаю. Но вы всегда можете заранее предусмотреть часы, в которые вы точно не будете заниматься работой. Вот несколько нерабочих дел, которые можно попытаться включить в свой еженедельный график: Встречи с друзьями или семьей. Иногда кажется, что с работой никак не справиться, в такие дни близкие могут помочь вам прийти в чувство.
Несколько часов или даже полдня наедине с собой. Это может быть долгая прогулка, поход в комиссионный магазин, проверка нового рецепта или даже просмотр глупой комедии. Постарайтесь не осуждать себя — если за просмотром Netflix вы схомячите целый пакет чипсов, то, возможно, это то, что вам было нужно.
Немного времени на творчество. Программирование, безусловно, предполагает некоторую свободу творчества. Однако по большей части это сухая логическая и аналитическая работа. Попробуйте выделить немного времени для стимуляции творческого мышления — послушайте музыку, освойте какое-то простое ремесло или поработайте по дому. Встречи с друзьями или семьей. Иногда кажется, что с работой никак не справиться, в такие дни близкие могут помочь вам прийти в чувство. Встречи с друзьями или семьей. Иногда кажется, что с работой никак не справиться, в такие дни близкие могут помочь вам прийти в чувство. Несколько часов или даже полдня наедине с собой. Это может быть долгая прогулка, поход в комиссионный магазин, проверка нового рецепта или даже просмотр глупой комедии. Постарайтесь не осуждать себя — если за просмотром Netflix вы схомячите целый пакет чипсов, то, возможно, это то, что вам было нужно. Несколько часов или даже полдня наедине с собой. Это может быть долгая прогулка, поход в комиссионный магазин, проверка нового рецепта или даже просмотр глупой комедии. Постарайтесь не осуждать себя — если за просмотром Netflix вы схомячите целый пакет чипсов, то, возможно, это то, что вам было нужно. Немного времени на творчество. Программирование, безусловно, предполагает некоторую свободу творчества. Однако по большей части это сухая логическая и аналитическая работа. Попробуйте выделить немного времени для стимуляции творческого мышления — послушайте музыку, освойте какое-то простое ремесло или поработайте по дому. Немного времени на творчество. Программирование, безусловно, предполагает некоторую свободу творчества. Однако по большей части это сухая логическая и аналитическая работа. Попробуйте выделить немного времени для стимуляции творческого мышления — послушайте музыку, освойте какое-то простое ремесло или поработайте по дому. Ничего страшного, если вам не удастся решить все запланированные задачи. Иногда жизнь (или работа) требуют обратить на себя повышенное внимание. Однако, планируя всё заранее, вы повышаете вероятность того, что заслуженный отдых все-таки состоится. Установите часы работы Я предпочитаю разграничивать понятия «личное я» и «рабочее я». Безусловно, одно перетекает в другое. Однако между этими двумя версиями меня есть одно большое различие.]]></text>
</doc>
