<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Eduard_Kumykov]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-29, 13:31]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/702258/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[10 Онлайн мини-игр прошлой недели, чтобы развлечься #1]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[itch.io]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[подборка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[новые игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[мини-игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[онлайн игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[игровые джемы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[game jam]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[gamedev]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[развлечения]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[игры]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В этой подборке: top-down shooter сделанный за шесть лет, боевые шахматы под пиво (или под молоко), текстовые квесты и головоломки, игра с продолжением в другой игре и красивые инди-платформеры. Все игры доступны в онлайне и это подборка с itch.io.
Информация о подборке
В этой подборке участвую игры размещенные на сайте itch.io. В материал попадают игры появившиеся в разделах Top Rated и New & Popular за последние 7 дней, несмотря на то, что на платформе они могли появиться и ранее.
Во все игры вы можете играть прямо в браузере и их установка не требуется (если автор не изменил страницу и требования). Страницы игр, на которые ведут ссылки из этой статьи могут изменяться, ведь разработчики постоянно выпускают новые версии и меняют их содержимое.
Некоторые игры доступны для скачивания, а авторам можно отправить пожертвование или скачать их игру на других, предложенных ими платформах и ресурсах. Также, на странице с игрой вы можете найти описание, скриншоты и видеозапись геймплея, подсказки по управлению и информацию о разработчике и истории создания игры. А некоторые игры участвуют в Джемах…
Материал не является рекламой и подборка каждой игры осуществляется только на мой вкус. А чтобы я больше попадал в ваши предпочтения, не забывайте писать пожелания и ссылки на ваши новые игры в комментариях… буду благодарен.
Я веду канал в Telegram, где пишу о разработке игр и геймдизайне и если тема вам интересна, то можете подписаться, чтобы следить за моими публикациями.
Играйте, развлекайтесь и обсуждайте… Поехали!
1. Sing a Song for Freddy
… ссылка на игру - https://haoliao.itch.io/let-me-sing-a-song-for-you-too
Эту прекрасную игру можно пройти за несколько минут и помимо того, что она вовлекает своей атмосферой и музыкальным оформлением, в ней происходит одна очень неожиданная вещь, которая станет для вас большим спойлером, если я укажу ее тут.
Просто попробуйте взобраться на гору и не забывайте звонить своему другу…
Механика, которая реализована в этой игре достаточно интересная и лично я первый раз вижу такое применение, которое можно использовать и при дизайне ваших игр. А постоянное движение вверх только и мотивирует продолжить игру в ожидании происходящего далее после очередного шага милого кролика.
2. Schachkampf - Fantasy Chess
… ссылка на игру - https://keyboardkrieger.itch.io/schachkampf
Если вы такой же старый чувак, который в детстве играл в боевые шахматы как и разработчик этой игры, то вам она точно должна понравится.
В игре вам предстоит решать различные шахматные головоломки, которые по заявлению разработчика меняются каждую неделю. Задания для шахмат выдают жители этого пиксельного королевства и каждую неделю вам становятся доступны 54 новых квеста.
Шахматные фигуры представлены в виде различных защитников замка и бои происходят в локациях с разной тематической атмосферой. В каждом уровне вы сражаетесь против ИИ и можете выбирать удобное для вас расположение игрового поля.
Эта игра залетела в раздел “популярное” на прошлой неделе, но судя по описанию разработчик делает, обновляет и улучшает игру уже в течении года… что по моему заслуживает уважения.
Налейте себе пива (или горячего молока, если вы слишком молоды) и попробуйте эту игру. Может быть, вы лучше, чем вы думаете. (с)
3. SuperBolt
… ссылка на игру - https://thetra00.itch.io/superbolt
Если вы любите платформеры и ностальгируете по старине Марио, то эта пиксельная игра поможет вам окунуться в ту далекую атмосферу игр от Nintendo (NES или Dendy).
Вы играете за маленького робота и ваша цель - спасти принцессу по имени Wrench от злобного бота. Перемещайтесь по трубам, ломайте каменные блоки, прыгайте на противников и собирайте монетки - все самое знакомое из Mario Bros. По ходу игры вы можете собирать бонусы и улучшения для вашего робота, чтобы дальнейшее прохождение игры становилось проще и интереснее.
Вас ждут подводные локации, темные пещеры и другие приключения по выдуманному металлическому миру. Спасите принцессу и уничтожьте злобного 404!
4. Me, me & me
… ссылка на игру - https://quentinpoto.itch.io/me-me-me
Игры с такой механикой могут быть вам знакомы и ее смысл заключается в создании множества копий вашего персонажа, которые должны делать в уровнях различные действия, чтобы решить головоломку.
Вы оказываетесь запертыми в таинственной лаборатории и чтобы из нее выбраться вам необходимо путешествовать во времени. Нажмите на кнопку одним из персонажей и отправьтесь в другое время, чтобы выйти из уровня через открывшуюся дверь.
Сложность головоломок растет с каждым уровнем, и по мере прохождения для вас открываются новые механики игры, которые заставляют значительно напрячь мозг, чтобы найти решение.
5. Popups
… ссылка на игру - https://ride-a-pig.itch.io/popups
Эта игра сделана специально для 1-Button jam. Просто запустите ее и нажмите Пробел… 
6. First Night Last Night
… ссылка на игру - https://opensorcerygames.itch.io/first-night-last-night
Эта игра для любителей историй и текстовых квестов с множеством вариантов выбора дальнейших действий. Единственное, чего не хватает в этой игре - это озвучки, которая помогла бы передать всю атмосферу происходящего.
Любая информация из этой игры станет для вас большими спойлерами и если вы любите игры с сюжетами, то можете насладиться там одной из уникальных авторских историй.
7. Card Explorer
… ссылка на игру - https://samethope.itch.io/card-explorer
Чтобы решить загадку каждого уровня вам предстоит объединять карты между собой, что создать новые материалы. Если вы знакомы с играми в жанре “Эволюция” то эта игра должна вам понравится. Создавайте новые материалы, существ и решайте головоломку задуманную в каждом уровне.
В игре содержится 12 уровней и первые загадки являются очень простыми, но лично я сломался и не смог найти решение уже на пятом уровне… если любите сложные головоломки, то попробуйте дойти до конца без подсказок!
8. Starcatcher
… ссылка на игру - https://escada-games.itch.io/starcatcher
Просто собирайте звезды в этом платформере с космической атмосферой. Если вам кажется, что это просто, то сложные головоломки встретят вас уже через несколько начальных уровней.
Игра сделана специально для One Button Jam, поэтому для управления используется одна кнопка.
9. Towers VS. Cubes
… ссылка на игру - https://mikenolife.itch.io/towers-vs-cubes-04
Игра еще сырая и первые экраны с интерфейсом могут отпугнуть и запутать вас, но основной геймплей достаточно “залипательный” и вы могли видеть похожие игры в жанре Tower Defence.
Игру делает студент факультета разработки игр в Норвегии и это первый проект, в который он старается вкладывать душу, силы и все свободное время… Видно, что разработчик старается развивать игру и сообщество вокруг нее и надеюсь, что в будущем ему удастся довести её до отличного состояния.
И несмотря на то, что игра еще в разработке, в ней можно “убить” достаточно большое количество времени и лично меня она затянула надолго, как и другие игры с похожей механикой.
10. Sword Saint
… ссылка на игру - https://xedindustries.itch.io/sword-saint
Игра сделана специально для 20 Second Game Jam и лично я ни разу не смог победить в ней своего противника. Смысл заключается в том, что вам нужно планировать свои шаги, но в это время их также планирует и противник… сможете ли вы победить в этом мыслительно-случайном бою?
Любая успешная атака завершиться победой или поражением, если оружие заденет вашего героя. А чтобы соблюдать условие Джама, то на победу вам дается всего лишь 20 секунд… Удачи!
Бонус
Игра DRAWING, которую @kushchin начал делать еще шесть лет назад и рассказал о своей замечательной истории разработки - тут.
Это игра в жанре top-down bullet-hell shooter с графикой имитирующей тетрадные рисунки разных цветов, в которой вам необходимо защищаться от толп надвигающихся на вас противников.
С первых минут геймплея можно понять, что игра достаточно сложная… особенно, если не понять, что можно перемещаться по уровню используя клавиши WASD. Волны врагов похожих на космические корабли нападают на игрока и вам приходится уворачиваться от их выстрелов, собирать бонусы и аптечки, чтобы восстановить здоровье и продержаться в уровне как можно больше по времени.
Похоже, что процесс генерации врагов происходит случайным образом и иногда, начиная новую игру на вас могут нападать простые враги или большие противники похожие на боссов.
Видео игрового процесса доступно по ссылке на YouTube.
Заключение
Спасибо, что дочитали и не забывайте писать в комментариях о том, какие игры понравились вам больше всего, а также, указывайте ссылки на свои новые игры и пишите, какие жанры игр вам нравятся больше всего, чтобы увидеть их в следующих подборках.
Читайте другие статьи о разработке игр, общих процессах, монетизации и геймдизайне в моем Telegram канале или ищите их в профиле. До скорого… В этой подборке: top-down shooter сделанный за шесть лет, боевые шахматы под пиво (или под молоко), текстовые квесты и головоломки, игра с продолжением в другой игре и красивые инди-платформеры. Все игры доступны в онлайне и это подборка с itch.io. itch.io itch.io   Информация о подборке В этой подборке участвую игры размещенные на сайте itch.io. В материал попадают игры появившиеся в разделах Top Rated и New & Popular за последние 7 дней, несмотря на то, что на платформе они могли появиться и ранее. itch.io itch.io Во все игры вы можете играть прямо в браузере и их установка не требуется (если автор не изменил страницу и требования). Страницы игр, на которые ведут ссылки из этой статьи могут изменяться, ведь разработчики постоянно выпускают новые версии и меняют их содержимое. Некоторые игры доступны для скачивания, а авторам можно отправить пожертвование или скачать их игру на других, предложенных ими платформах и ресурсах. Также, на странице с игрой вы можете найти описание, скриншоты и видеозапись геймплея, подсказки по управлению и информацию о разработчике и истории создания игры. А некоторые игры участвуют в Джемах… Материал не является рекламой и подборка каждой игры осуществляется только на мой вкус. А чтобы я больше попадал в ваши предпочтения, не забывайте писать пожелания и ссылки на ваши новые игры в комментариях… буду благодарен. Я веду канал в Telegram, где пишу о разработке игр и геймдизайне и если тема вам интересна, то можете подписаться, чтобы следить за моими публикациями. Telegram Telegram Играйте, развлекайтесь и обсуждайте… Поехали! 1. Sing a Song for Freddy   … ссылка на игру - https://haoliao.itch.io/let-me-sing-a-song-for-you-too … ссылка на игру - https://haoliao.itch.io/let-me-sing-a-song-for-you-too https://haoliao.itch.io/let-me-sing-a-song-for-you-too https://haoliao.itch.io/let-me-sing-a-song-for-you-too Эту прекрасную игру можно пройти за несколько минут и помимо того, что она вовлекает своей атмосферой и музыкальным оформлением, в ней происходит одна очень неожиданная вещь, которая станет для вас большим спойлером, если я укажу ее тут. Просто попробуйте взобраться на гору и не забывайте звонить своему другу… Механика, которая реализована в этой игре достаточно интересная и лично я первый раз вижу такое применение, которое можно использовать и при дизайне ваших игр. А постоянное движение вверх только и мотивирует продолжить игру в ожидании происходящего далее после очередного шага милого кролика. 2. Schachkampf - Fantasy Chess   … ссылка на игру - https://keyboardkrieger.itch.io/schachkampf … ссылка на игру - https://keyboardkrieger.itch.io/schachkampf https://keyboardkrieger.itch.io/schachkampf https://keyboardkrieger.itch.io/schachkampf Если вы такой же старый чувак, который в детстве играл в боевые шахматы как и разработчик этой игры, то вам она точно должна понравится. В игре вам предстоит решать различные шахматные головоломки, которые по заявлению разработчика меняются каждую неделю. Задания для шахмат выдают жители этого пиксельного королевства и каждую неделю вам становятся доступны 54 новых квеста. Шахматные фигуры представлены в виде различных защитников замка и бои происходят в локациях с разной тематической атмосферой. В каждом уровне вы сражаетесь против ИИ и можете выбирать удобное для вас расположение игрового поля. Эта игра залетела в раздел “популярное” на прошлой неделе, но судя по описанию разработчик делает, обновляет и улучшает игру уже в течении года… что по моему заслуживает уважения. Налейте себе пива (или горячего молока, если вы слишком молоды) и попробуйте эту игру. Может быть, вы лучше, чем вы думаете. (с) 3. SuperBolt   … ссылка на игру - https://thetra00.itch.io/superbolt … ссылка на игру - https://thetra00.itch.io/superbolt https://thetra00.itch.io/superbolt https://thetra00.itch.io/superbolt Если вы любите платформеры и ностальгируете по старине Марио, то эта пиксельная игра поможет вам окунуться в ту далекую атмосферу игр от Nintendo (NES или Dendy). Вы играете за маленького робота и ваша цель - спасти принцессу по имени Wrench от злобного бота. Перемещайтесь по трубам, ломайте каменные блоки, прыгайте на противников и собирайте монетки - все самое знакомое из Mario Bros. По ходу игры вы можете собирать бонусы и улучшения для вашего робота, чтобы дальнейшее прохождение игры становилось проще и интереснее. Вас ждут подводные локации, темные пещеры и другие приключения по выдуманному металлическому миру. Спасите принцессу и уничтожьте злобного 404! 4. Me, me & me   … ссылка на игру - https://quentinpoto.itch.io/me-me-me … ссылка на игру - https://quentinpoto.itch.io/me-me-me https://quentinpoto.itch.io/me-me-me https://quentinpoto.itch.io/me-me-me Игры с такой механикой могут быть вам знакомы и ее смысл заключается в создании множества копий вашего персонажа, которые должны делать в уровнях различные действия, чтобы решить головоломку. Вы оказываетесь запертыми в таинственной лаборатории и чтобы из нее выбраться вам необходимо путешествовать во времени. Нажмите на кнопку одним из персонажей и отправьтесь в другое время, чтобы выйти из уровня через открывшуюся дверь. Сложность головоломок растет с каждым уровнем, и по мере прохождения для вас открываются новые механики игры, которые заставляют значительно напрячь мозг, чтобы найти решение. 5. Popups   … ссылка на игру - https://ride-a-pig.itch.io/popups … ссылка на игру - https://ride-a-pig.itch.io/popups https://ride-a-pig.itch.io/popups https://ride-a-pig.itch.io/popups Эта игра сделана специально для 1-Button jam. Просто запустите ее и нажмите Пробел…  6. First Night Last Night   … ссылка на игру - https://opensorcerygames.itch.io/first-night-last-night … ссылка на игру - https://opensorcerygames.itch.io/first-night-last-night https://opensorcerygames.itch.io/first-night-last-night https://opensorcerygames.itch.io/first-night-last-night Эта игра для любителей историй и текстовых квестов с множеством вариантов выбора дальнейших действий. Единственное, чего не хватает в этой игре - это озвучки, которая помогла бы передать всю атмосферу происходящего. Любая информация из этой игры станет для вас большими спойлерами и если вы любите игры с сюжетами, то можете насладиться там одной из уникальных авторских историй. 7. Card Explorer   … ссылка на игру - https://samethope.itch.io/card-explorer … ссылка на игру - https://samethope.itch.io/card-explorer https://samethope.itch.io/card-explorer https://samethope.itch.io/card-explorer Чтобы решить загадку каждого уровня вам предстоит объединять карты между собой, что создать новые материалы. Если вы знакомы с играми в жанре “Эволюция” то эта игра должна вам понравится. Создавайте новые материалы, существ и решайте головоломку задуманную в каждом уровне. В игре содержится 12 уровней и первые загадки являются очень простыми, но лично я сломался и не смог найти решение уже на пятом уровне… если любите сложные головоломки, то попробуйте дойти до конца без подсказок! 8. Starcatcher   … ссылка на игру - https://escada-games.itch.io/starcatcher … ссылка на игру - https://escada-games.itch.io/starcatcher https://escada-games.itch.io/starcatcher https://escada-games.itch.io/starcatcher Просто собирайте звезды в этом платформере с космической атмосферой. Если вам кажется, что это просто, то сложные головоломки встретят вас уже через несколько начальных уровней. Игра сделана специально для One Button Jam, поэтому для управления используется одна кнопка. 9. Towers VS. Cubes   … ссылка на игру - https://mikenolife.itch.io/towers-vs-cubes-04 … ссылка на игру - https://mikenolife.itch.io/towers-vs-cubes-04 https://mikenolife.itch.io/towers-vs-cubes-04 https://mikenolife.itch.io/towers-vs-cubes-04 Игра еще сырая и первые экраны с интерфейсом могут отпугнуть и запутать вас, но основной геймплей достаточно “залипательный” и вы могли видеть похожие игры в жанре Tower Defence. Игру делает студент факультета разработки игр в Норвегии и это первый проект, в который он старается вкладывать душу, силы и все свободное время… Видно, что разработчик старается развивать игру и сообщество вокруг нее и надеюсь, что в будущем ему удастся довести её до отличного состояния. И несмотря на то, что игра еще в разработке, в ней можно “убить” достаточно большое количество времени и лично меня она затянула надолго, как и другие игры с похожей механикой. 10. Sword Saint   … ссылка на игру - https://xedindustries.itch.io/sword-saint … ссылка на игру - https://xedindustries.itch.io/sword-saint https://xedindustries.itch.io/sword-saint https://xedindustries.itch.io/sword-saint Игра сделана специально для 20 Second Game Jam и лично я ни разу не смог победить в ней своего противника. Смысл заключается в том, что вам нужно планировать свои шаги, но в это время их также планирует и противник… сможете ли вы победить в этом мыслительно-случайном бою? Любая успешная атака завершиться победой или поражением, если оружие заденет вашего героя. А чтобы соблюдать условие Джама, то на победу вам дается всего лишь 20 секунд… Удачи! Бонус Игра DRAWING, которую @kushchin начал делать еще шесть лет назад и рассказал о своей замечательной истории разработки - тут. DRAWING DRAWING @kushchin @kushchin тут тут   Это игра в жанре top-down bullet-hell shooter с графикой имитирующей тетрадные рисунки разных цветов, в которой вам необходимо защищаться от толп надвигающихся на вас противников. С первых минут геймплея можно понять, что игра достаточно сложная… особенно, если не понять, что можно перемещаться по уровню используя клавиши WASD. Волны врагов похожих на космические корабли нападают на игрока и вам приходится уворачиваться от их выстрелов, собирать бонусы и аптечки, чтобы восстановить здоровье и продержаться в уровне как можно больше по времени. Похоже, что процесс генерации врагов происходит случайным образом и иногда, начиная новую игру на вас могут нападать простые враги или большие противники похожие на боссов. Видео игрового процесса доступно по ссылке на YouTube. YouTube YouTube Заключение Спасибо, что дочитали и не забывайте писать в комментариях о том, какие игры понравились вам больше всего, а также, указывайте ссылки на свои новые игры и пишите, какие жанры игр вам нравятся больше всего, чтобы увидеть их в следующих подборках. Читайте другие статьи о разработке игр, общих процессах, монетизации и геймдизайне в моем Telegram канале или ищите их в профиле. До скорого… Telegram Telegram ]]></text>
</doc>
