<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Doctor_IT]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-29, 12:45]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/selectel/blog/702114/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Это не тот ЦОД, к которому вы привыкли. Чем аттестованный сегмент отличается от классического?]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Selectel]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-стандарты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[selectel]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дата-центры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[а-цод]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[стандарты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сертификаты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[межсетевые экраны]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[законодательство]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[резервирование]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сегодня у компаний есть несколько вариантов размещения своих приложений в зависимости от задач и требований регуляторов. Аттестованный сегмент ЦОД занимает выгодную позицию с точки зрения возможности масштабирования и гибкости оплаты по сравнению с on-premise инфраструктурой. При этом сохраняет почти такой же уровень контроля за безопасностью.

Но чем отличается аттестованный сегмент от обычного? И как организована работа с серверами А-ЦОД в Selectel? Разбираемся вместе с руководителем отдела разработки и сопровождения сервисов ИБ Антоном Ведерниковым. Подробности под катом.

Информационные системы


А-ЦОД в «общих чертах».

А-ЦОД состоит из четырех информационных систем (ИС):
«Инфраструктура» — информационно-телекоммуникационная инфраструктура дата-центра с усиленными мерами безопасности. На базе нее клиенты могут создавать собственные системы и разделять с провайдером ответственность за безопасность. Клиент получает выделенные серверы, сетевое оборудование и дополнительные средства защиты информации.
«Администрирование» — выделенные рабочие места сотрудников провайдера для администрирования средств и систем защиты информации. Клиентам доступны как разовые работы, так и полное сопровождение систем, включая реагирование на инциденты информационной безопасности с аттестованных рабочих мест.
«Управляемые сервисы безопасности» — сервисы для оказания услуг и централизованного управления средствами защиты информации. С помощью ИС «Управляемые сервисы безопасности» клиенты могут выполнить технические меры ФСТЭК и международных стандартов.
«Мониторинг информационной безопасности» — система для мониторинга событий информационной безопасности, обнаружения и реагирования на инциденты внутри инфраструктуры провайдера и клиента.

Каждая система аттестована на основе выделенного набора сегментов в соответствии с п.17.3 приказа ФСТЭК России № 17. Это позволяет распространять аттестат на вновь создаваемые сегменты, если они соответствуют ранее аттестованному.

ИС «Инфраструктура» наиболее значима для клиентов: она отвечает за физическую безопасность и отказоустойчивость оборудования, на базе которого клиенты создают системы. Но какие меры для этого предприняты? На очереди — рубрика «сравнение».

А-ЦОД снаружи

Стойки аттестованного сегмента — это телекоммуникационные шкафы, внутри которых расположены серверы и другое оборудование, но с «апгрейдами».


Рядом с дверной ручкой есть электронный замок. По умолчанию в дата-центре установлены несколько систем контроля и управления доступом (СКУД) — на входе в здание, на этаже и перед дверью в серверное помещение. Эти системы работают только по электронным бейджам — с помощью них инженеры могут пройти в рабочее помещение, а клиенты — в клиентскую зону. В рамках требований мы дополнительно «изолировали» аттестованный сегмент.


Антон Ведерников, руководитель отдела разработки и сопровождения сервисов ИБ в Selectel:
Чтобы ограничить доступ к серверным шкафам, в дополнение к физическим замкам мы поставили на стойки со стороны «горячего» и «холодного» коридоров электронные замки СКУД. Никто из посторонних не может получить доступ к оборудованию. Он есть только у некоторых сотрудников инженерно-технического отдела, которые прошли внутреннее обучение по работе с аттестованными системами.

То есть у клиента нет прямого доступа к оборудованию. Если ему нужно, например, проверить правильность кроссировки, он может создать тикет — придет инженер и сопроводит до стойки. Там будет возможность посмотреть на оборудование через полупрозрачную дверцу серверного шкафа. Но открыть — нельзя: внутри стойки может быть оборудование других клиентов.

Над стойками А-ЦОД установлены видеокамеры. Кроме видеокамер, которые следят за всеми входами, периметром зданий и помещениями, над стойками А-ЦОД есть видеонаблюдение со стороны «холодных» и «горячих» коридоров.

Внутри стоек А-ЦОД, которые клиент арендует целиком, могут быть установлены дополнительные камеры. Запись с них ведется на управляемый клиентом выделенный регистратор (с момента открытия стойки инженером дата-центра) и доступна в онлайн-режиме.

С помощью услуги А-ЦОД можно достичь более высокого уровня физической безопасности и контроля, чем при использовании собственных серверных помещений и IT-оборудования.

Все остальное — как в обычном дата-центре уровня Tier III.
В аттестованном сегменте соблюдается температурный режим. Необходимый микроклимат поддерживается через подачу холодного воздуха под фальшпол. Система кондиционирования зарезервирована по Tier-стандарту и организована по принципу «холодных» и «горячих» коридоров. Больше про охлаждение в дата-центрах можно узнать тут.
Установлены системы пожаротушения. Кроме видеокамер по периметру, в помещениях, на входе в дата-центр, внутри зданий и над стойками А-ЦОД установлены датчики пожарной сигнализации. А в серверных помещениях — системы автоматического пожаротушения.
Электропитание зарезервировано и не зависит от городской сети. Дата-центры используют независимые вводы электричества. Если городская сеть упала, включается кластер бесперебойного питания. А после — дизель-генераторы. Различия по электропитанию начинаются «изнутри».


Что внутри стоек А-ЦОД?

Сетевые подключения через межсетевой экран. Все серверы клиентов аттестованного сегмента размещены за выделенными межсетевыми экранами — они нужны, чтобы изолировать клиентские информационные системы от технологической сети дата-центра и других заказчиков. У клиента есть полный доступ для управления межсетевым экраном: он может самостоятельно настраивать необходимые правила и политики безопасности.

Антон Ведерников, руководитель отдела разработки и сопровождения сервисов ИБ в Selectel:
Мы предоставляем сертифицированные средства защиты, необходимые для создания государственных ИС и других систем, подлежащих обязательной аттестации по требованиям ФСТЭК. Некоторые средства защиты могут быть только в аппаратном исполнении — например, межсетевые экраны типа «А».

Предоставляемые клиенту серверы имеют внешние подключения только через выделенный межсетевой экран. При этом они могут быть подключены к нему напрямую или через выделенные коммутаторы. Выбор зависит от требований к отказоустойчивости, количества серверов и дополнительного оборудования. А для большей надежности межсетевой экран и коммутатор можно зарезервировать — собрать кластер или Stack.


Для межсетевого экрана выделена публичная /29 подсеть. По умолчанию к серверу нельзя подключиться по белому IP-адресу или через панель управления my.selectel.ru. Через нее клиент не может установить операционную систему и получить доступ к консоли сервера. Но благодаря этому он способен полностью контролировать доступ к своей инфраструктуре и поддерживать необходимый уровень изоляции, сократив потенциально возможную поверхность атак.

Для подключения к оборудованию нужно использовать публичный адрес межсетевого экрана, через который происходит «проброс» на серый IP сервера. Или заказать дополнительную публичную подсеть — так можно настроить белый IP-адрес и подключаться по нему. Само управление серверами происходит через IPMI, интерфейс которого подключен к клиентскому межсетевому экрану или коммутатору. Подробнее о базовой настройке оборудования — в базе знаний.

Отказоустойчивое электропитание. По умолчанию мы размещаем в шкафах либо устройство автоматического ввода резервов (АВР), либо блоки розеток. Но в стойке аттестованного сегмента должно быть и то, и другое.

Если сервер с одним блоком питания, он подключается к АВР, которая соединена с двумя независимыми вводами питания. Если один из них отказывает, запускается другой.
Если сервер с двумя БП, он подключается в разные блоки розеток — они запитаны от независимых источников электропитания.


А что с клиентским оборудованием?

Антон Ведерников, руководитель отдела разработки и сопровождения сервисов ИБ в Selectel:
В А-ЦОД клиент может разместить наши выделенные серверы любой конфигурации. И даже оборудование, которое мы не предоставляем, — например, СХД и криптошлюзы для организации шифрованного канала до площадки клиента или подключения к государственным ИС. С нашей стороны — работа по установке и подключению оборудования: межсетевого экрана, коммутатора, серверов.

Безопасность данных

Инфраструктура зарезервирована и защищена. Но в рамках аттестации должны быть проработаны все требования ФСТЭК.

Ситуация. Жесткий диск клиента вышел из строя. В ремонт его отдать нельзя: есть риск утечки конфиденциальной информации клиента, если он не шифровал данные.

Решение. Если операционная система на служебном диагностическом сервере «видит» неисправный диск, сотрудник А-ЦОД уничтожает информацию программными средствами. В противном случае — с помощью специальных устройств.

В Selectel для уничтожения информации используют «Импульс-7У» и «Импульс-7У SSD» для HDD- и SSD-дисков соответственно. Накопитель достаточно положить в устройство — и диск превратится в простую «железку».

Подробнее о том, как мы проводим диагностику и замену дисков в дата-центре, рассказали в статье.

Распределенная инфраструктура

Для обеспечения катастрофоустойчивости лучше использовать географически распределенную инфраструктуру. То есть разместить серверы в нескольких пулах, где доступна услуга «А-ЦОД», — например, в SPB-2 и MSK-2.


Услуга «А-ЦОД» доступна в SPB-2, SPB-5, MSK-1 и MSK-2.

В Selectel для организации сетевой связности используют L3 VPN-сеть, которой клиент может управлять из панели. Так, например, можно объединить в приватную сеть А-ЦОД и выделенный сервер из другого пула. То есть базу данных с конфиденциальной информацией можно разместить в аттестованном сегменте дата-центра, а сервисы приложений — на сервере.


Схема L3 VPN между А-ЦОД и удаленным пулом.

Но кто ответственен за защиту каналов связи? И за что вообще ответственен клиент?

Зоны ответственности

Антон Ведерников, руководитель отдела разработки и сопровождения сервисов ИБ в Selectel:
Оборудование, которое арендует клиент, размещено в ИС «Инфраструктура», где провайдер обеспечивает его функционирование и физическую безопасность. За логическую безопасность размещаемой системы отвечает клиент.

Для того, чтобы сократить затраты и ускорить запуск своего сервиса, клиент может взять по подписке необходимые средства защиты и сервисы, которые функционируют в ИС «Управляемые сервисы». А для того, чтобы полностью сфокусироваться на развитии своего бизнеса, может передать нам и администрирование этих средств защиты. Услуга оказывается с аттестованных рабочих мест ИС «Администрирование».

Зоны ответственности для каждого случая приведены в таблице.
Инфраструктура Управляемые сервисы Администрирование
Данные Клиент Клиент Клиент
Код Клиент Клиент Клиент
Мониторинг Клиент Клиент Провайдер
Прикладное ПО Клиент Клиент Провайдер
Средства защиты Клиент Совместно Провайдер
Системное ПО Клиент Клиент Провайдер
Сеть Клиент Клиент Провайдер
Работа инфраструктуры Провайдер Провайдер Провайдер
Физическая безопасность Провайдер Провайдер Провайдер
Разграничение зон ответственности.

Клиент отвечает за логическую безопасность размещаемой системы — управление доступом, безопасность сетевого периметра на всех уровнях, системного и прикладного ПО, кода приложений, обрабатываемых данных. ИБ-специалисты заказчика могут управлять политиками безопасности, настраивая их под требования и стандарты.

При наличии особых требований к ПО можно использовать собственные лицензии на предоставляемой изолированной IT-инфраструктуре.

Провайдер отвечает за физическую безопасность служебной и клиентской инфраструктуры. То есть за доступ в дата-центр, к серверам и жестким дискам с информацией.

Клиент отвечает за защиту каналов связи. Например, он может использовать собственные криптошлюзы и даже организовать выделенный канал связи между площадками.

Провайдер отвечает за мониторинг информационной безопасности своей инфраструктуры. То есть за регистрацию событий ИБ и реагирование на инциденты в своей зоне ответственности. Это возможно с помощью SIEM-системы, в которую заведены источники инфраструктуры Selectel, входящей в состав услуги А-ЦОД. Это могут быть операционные системы, сетевое оборудование и средства защиты, а также результаты работы средств для анализа защищенности.

Антон Ведерников, руководитель отдела разработки и сопровождения сервисов ИБ в Selectel:
Центр мониторинга используется для выявления и реагирования на инциденты внутри инфраструктуры и служебных систем аттестованного сегмента. Для наших клиентов мы строим выделенные инсталляции и помогаем с подключением и поддержанием систем.

Провайдер отвечает за управляемые сервисы безопасности — средства контроля антивирусов, систем защиты от несанкционированного доступа и сканер анализа защищенности.

Клиент может использовать по подписке наши средства защиты и выполнить требования ФСТЭК, сократив затраты на закупку и эксплуатацию собственного ПО.

Соответствие стандартам

Ключевая ответственность со стороны провайдера — соответствие информационных систем международным стандартам и требованиям российских законов. Каждому клиенту предоставляется IT-инфраструктура, которая проверена внешними аудиторами. То есть А-ЦОД подходит компаниям, которые:
обрабатывают персональные данные до УЗ-1 включительно (21 приказ ФСТЭК),
создают и эксплуатируют государственные информационные системы до К1 включительно (17 приказ ФСТЭК),
обрабатывают данные держателей карт (PCI DSS),
имеют внутренние стандарты и высокие требования к поставщикам услуг (SOC 2),
обрабатывают персональные данные граждан ЕС или людей, находящихся в ЕС (GDPR).

Сертификаты и аттестаты выдают независимые аудиторские компании. Они регулярно проверяют устройство инфраструктуры на соответствие стандартам и законодательству. А также анализируют бизнес-процессы — от алгоритмов действия в рамках политики ИБ до процессов управления доступом и устранения уязвимостей. Кроме того, аудит включает:
интервью с сотрудниками А-ЦОД и инженерами дата-центра,
проверку политик и регламентов. Например, наличие артефактов — отчетов о сканировании, задач на предоставление доступа и другое — для подтверждения соответствующих стандартов.

Для подтверждения соответствия подобные процедуры проводят ежегодно.

Большинство аттестатов, сертификатов и заключений доступны на странице услуги. Некоторые документы — например, полный отчет SOC 2 Type 1 — мы предоставляем при заключении соглашения о конфиденциальности.

Мы рассмотрели особенности аттестованного сегмента ЦОД. Несмотря на то, что со стороны он похож на обычный дата-центр, есть много нюансов. И все они важны для аттестации системы. Подробнее о преимуществах А-ЦОД для клиентов рассказали в прошлой статье.

Возможно, эти тексты тоже вас заинтересуют:

→ Как избежать распространенных ошибок при работе с СУБД￼
→ Как начать работать с крупным бизнесом? Советы разработчикам SaaS
→ Построение Full-Mesh VPN-сети с использованием fastd, tinc, VpnCloud и тестирование производительности    Аттестованный сегмент ЦОД      Информационные системы Информационные системы     А-ЦОД в «общих чертах».    «Инфраструктура» — информационно-телекоммуникационная инфраструктура дата-центра с усиленными мерами безопасности. На базе нее клиенты могут создавать собственные системы и разделять с провайдером ответственность за безопасность. Клиент получает выделенные серверы, сетевое оборудование и дополнительные средства защиты информации.
«Администрирование» — выделенные рабочие места сотрудников провайдера для администрирования средств и систем защиты информации. Клиентам доступны как разовые работы, так и полное сопровождение систем, включая реагирование на инциденты информационной безопасности с аттестованных рабочих мест.
«Управляемые сервисы безопасности» — сервисы для оказания услуг и централизованного управления средствами защиты информации. С помощью ИС «Управляемые сервисы безопасности» клиенты могут выполнить технические меры ФСТЭК и международных стандартов.
«Мониторинг информационной безопасности» — система для мониторинга событий информационной безопасности, обнаружения и реагирования на инциденты внутри инфраструктуры провайдера и клиента. «Инфраструктура» — информационно-телекоммуникационная инфраструктура дата-центра с усиленными мерами безопасности. На базе нее клиенты могут создавать собственные системы и разделять с провайдером ответственность за безопасность. Клиент получает выделенные серверы, сетевое оборудование и дополнительные средства защиты информации. «Инфраструктура» «Администрирование» — выделенные рабочие места сотрудников провайдера для администрирования средств и систем защиты информации. Клиентам доступны как разовые работы, так и полное сопровождение систем, включая реагирование на инциденты информационной безопасности с аттестованных рабочих мест. «Администрирование» «Управляемые сервисы безопасности» — сервисы для оказания услуг и централизованного управления средствами защиты информации. С помощью ИС «Управляемые сервисы безопасности» клиенты могут выполнить технические меры ФСТЭК и международных стандартов. «Управляемые сервисы безопасности» «Мониторинг информационной безопасности» — система для мониторинга событий информационной безопасности, обнаружения и реагирования на инциденты внутри инфраструктуры провайдера и клиента. «Мониторинг информационной безопасности»  Каждая система аттестована на основе выделенного набора сегментов в соответствии с п.17.3 приказа ФСТЭК России № 17. Это позволяет распространять аттестат на вновь создаваемые сегменты, если они соответствуют ранее аттестованному.    А-ЦОД снаружи А-ЦОД снаружи       Рядом с дверной ручкой есть электронный замок.      Антон Ведерников  Чтобы ограничить доступ к серверным шкафам, в дополнение к физическим замкам мы поставили на стойки со стороны «горячего» и «холодного» коридоров электронные замки СКУД. Никто из посторонних не может получить доступ к оборудованию. Он есть только у некоторых сотрудников инженерно-технического отдела, которые прошли внутреннее обучение по работе с аттестованными системами.    Над стойками А-ЦОД установлены видеокамеры.   Внутри стоек А-ЦОД, которые клиент арендует целиком, могут быть установлены дополнительные камеры.      В аттестованном сегменте соблюдается температурный режим. Необходимый микроклимат поддерживается через подачу холодного воздуха под фальшпол. Система кондиционирования зарезервирована по Tier-стандарту и организована по принципу «холодных» и «горячих» коридоров. Больше про охлаждение в дата-центрах можно узнать тут.
Установлены системы пожаротушения. Кроме видеокамер по периметру, в помещениях, на входе в дата-центр, внутри зданий и над стойками А-ЦОД установлены датчики пожарной сигнализации. А в серверных помещениях — системы автоматического пожаротушения.
Электропитание зарезервировано и не зависит от городской сети. Дата-центры используют независимые вводы электричества. Если городская сеть упала, включается кластер бесперебойного питания. А после — дизель-генераторы. Различия по электропитанию начинаются «изнутри». В аттестованном сегменте соблюдается температурный режим. Необходимый микроклимат поддерживается через подачу холодного воздуха под фальшпол. Система кондиционирования зарезервирована по Tier-стандарту и организована по принципу «холодных» и «горячих» коридоров. Больше про охлаждение в дата-центрах можно узнать тут. тут Установлены системы пожаротушения. Кроме видеокамер по периметру, в помещениях, на входе в дата-центр, внутри зданий и над стойками А-ЦОД установлены датчики пожарной сигнализации. А в серверных помещениях — системы автоматического пожаротушения. Электропитание зарезервировано и не зависит от городской сети. Дата-центры используют независимые вводы электричества. Если городская сеть упала, включается кластер бесперебойного питания. А после — дизель-генераторы. Различия по электропитанию начинаются «изнутри».      Что внутри стоек А-ЦОД? Что внутри стоек А-ЦОД?  Сетевые подключения через межсетевой экран. межсетевыми экранами   Антон Ведерников  Мы предоставляем сертифицированные средства защиты, необходимые для создания государственных ИС и других систем, подлежащих обязательной аттестации по требованиям ФСТЭК. Некоторые средства защиты могут быть только в аппаратном исполнении — например, межсетевые экраны типа «А».  Stack        базе знаний   Отказоустойчивое электропитание.   Если сервер с одним блоком питания, он подключается к АВР, которая соединена с двумя независимыми вводами питания. Если один из них отказывает, запускается другой.
Если сервер с двумя БП, он подключается в разные блоки розеток — они запитаны от независимых источников электропитания. Если сервер с одним блоком питания, он подключается к АВР, которая соединена с двумя независимыми вводами питания. Если один из них отказывает, запускается другой. Если сервер с одним блоком питания, он подключается к АВР Если сервер с двумя БП, он подключается в разные блоки розеток — они запитаны от независимых источников электропитания. Если сервер с двумя БП, он подключается в разные блоки розеток     А что с клиентским оборудованием?  Антон Ведерников  В А-ЦОД клиент может разместить наши выделенные серверы любой конфигурации. И даже оборудование, которое мы не предоставляем, — например, СХД и криптошлюзы для организации шифрованного канала до площадки клиента или подключения к государственным ИС. С нашей стороны — работа по установке и подключению оборудования: межсетевого экрана, коммутатора, серверов. выделенные серверы  Безопасность данных Безопасность данных    Ситуация.   Решение.     Подробнее о том, как мы проводим диагностику и замену дисков в дата-центре, рассказали в статье. статье  Распределенная инфраструктура Распределенная инфраструктура       Услуга «А-ЦОД» доступна в SPB-2, SPB-5, MSK-1 и MSK-2.   объединить      Схема L3 VPN между А-ЦОД и удаленным пулом.     Зоны ответственности Зоны ответственности  Антон Ведерников  Оборудование, которое арендует клиент, размещено в ИС «Инфраструктура», где провайдер обеспечивает его функционирование и физическую безопасность. За логическую безопасность размещаемой системы отвечает клиент.

Для того, чтобы сократить затраты и ускорить запуск своего сервиса, клиент может взять по подписке необходимые средства защиты и сервисы, которые функционируют в ИС «Управляемые сервисы». А для того, чтобы полностью сфокусироваться на развитии своего бизнеса, может передать нам и администрирование этих средств защиты. Услуга оказывается с аттестованных рабочих мест ИС «Администрирование».     Инфраструктура Управляемые сервисы Администрирование
Данные Клиент Клиент Клиент
Код Клиент Клиент Клиент
Мониторинг Клиент Клиент Провайдер
Прикладное ПО Клиент Клиент Провайдер
Средства защиты Клиент Совместно Провайдер
Системное ПО Клиент Клиент Провайдер
Сеть Клиент Клиент Провайдер
Работа инфраструктуры Провайдер Провайдер Провайдер
Физическая безопасность Провайдер Провайдер Провайдер Инфраструктура Управляемые сервисы Администрирование
Данные Клиент Клиент Клиент
Код Клиент Клиент Клиент
Мониторинг Клиент Клиент Провайдер
Прикладное ПО Клиент Клиент Провайдер
Средства защиты Клиент Совместно Провайдер
Системное ПО Клиент Клиент Провайдер
Сеть Клиент Клиент Провайдер
Работа инфраструктуры Провайдер Провайдер Провайдер
Физическая безопасность Провайдер Провайдер Провайдер Инфраструктура Управляемые сервисы Администрирование
Данные Клиент Клиент Клиент
Код Клиент Клиент Клиент
Мониторинг Клиент Клиент Провайдер
Прикладное ПО Клиент Клиент Провайдер
Средства защиты Клиент Совместно Провайдер
Системное ПО Клиент Клиент Провайдер
Сеть Клиент Клиент Провайдер
Работа инфраструктуры Провайдер Провайдер Провайдер
Физическая безопасность Провайдер Провайдер Провайдер Инфраструктура Управляемые сервисы Администрирование  Инфраструктура Управляемые сервисы Администрирование Данные Клиент Клиент Клиент Данные Клиент Клиент Клиент Код Клиент Клиент Клиент Код Клиент Клиент Клиент Мониторинг Клиент Клиент Провайдер Мониторинг Клиент Клиент Провайдер Прикладное ПО Клиент Клиент Провайдер Прикладное ПО Клиент Клиент Провайдер Средства защиты Клиент Совместно Провайдер Средства защиты Клиент Совместно Провайдер Системное ПО Клиент Клиент Провайдер Системное ПО Клиент Клиент Провайдер Сеть Клиент Клиент Провайдер Сеть Клиент Клиент Провайдер Работа инфраструктуры Провайдер Провайдер Провайдер Работа инфраструктуры Провайдер Провайдер Провайдер Физическая безопасность Провайдер Провайдер Провайдер Физическая безопасность Провайдер Провайдер Провайдер Разграничение зон ответственности.   Клиент отвечает за логическую безопасность размещаемой системы   При наличии особых требований к ПО можно использовать собственные лицензии на предоставляемой изолированной IT-инфраструктуре.  Провайдер отвечает за физическую безопасность служебной и клиентской инфраструктуры.   Клиент отвечает за защиту каналов связи.   Провайдер отвечает за мониторинг информационной безопасности своей инфраструктуры.   Антон Ведерников  Центр мониторинга используется для выявления и реагирования на инциденты внутри инфраструктуры и служебных систем аттестованного сегмента. Для наших клиентов мы строим выделенные инсталляции и помогаем с подключением и поддержанием систем.  Провайдер отвечает за управляемые сервисы безопасности   Клиент может использовать по подписке наши средства защиты и выполнить требования ФСТЭК, сократив затраты на закупку и эксплуатацию собственного ПО.  Соответствие стандартам Соответствие стандартам   обрабатывают персональные данные до УЗ-1 включительно (21 приказ ФСТЭК),
создают и эксплуатируют государственные информационные системы до К1 включительно (17 приказ ФСТЭК),
обрабатывают данные держателей карт (PCI DSS),
имеют внутренние стандарты и высокие требования к поставщикам услуг (SOC 2),
обрабатывают персональные данные граждан ЕС или людей, находящихся в ЕС (GDPR). обрабатывают персональные данные до УЗ-1 включительно (21 приказ ФСТЭК), создают и эксплуатируют государственные информационные системы до К1 включительно (17 приказ ФСТЭК), обрабатывают данные держателей карт (PCI DSS), имеют внутренние стандарты и высокие требования к поставщикам услуг (SOC 2), обрабатывают персональные данные граждан ЕС или людей, находящихся в ЕС (GDPR).   интервью с сотрудниками А-ЦОД и инженерами дата-центра,
проверку политик и регламентов. Например, наличие артефактов — отчетов о сканировании, задач на предоставление доступа и другое — для подтверждения соответствующих стандартов. интервью с сотрудниками А-ЦОД и инженерами дата-центра, проверку политик и регламентов. Например, наличие артефактов — отчетов о сканировании, задач на предоставление доступа и другое — для подтверждения соответствующих стандартов.    Большинство аттестатов, сертификатов и заключений доступны на странице услуги. Некоторые документы — например, полный отчет SOC 2 Type 1 — мы предоставляем при заключении соглашения о конфиденциальности. странице услуги  статье   Возможно, эти тексты тоже вас заинтересуют:

→ Как избежать распространенных ошибок при работе с СУБД￼
→ Как начать работать с крупным бизнесом? Советы разработчикам SaaS
→ Построение Full-Mesh VPN-сети с использованием fastd, tinc, VpnCloud и тестирование производительности Возможно, эти тексты тоже вас заинтересуют:   Как избежать распространенных ошибок при работе с СУБД￼  Как начать работать с крупным бизнесом? Советы разработчикам SaaS  Построение Full-Mesh VPN-сети с использованием fastd, tinc, VpnCloud и тестирование производительности ]]></text>
</doc>
