<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[bodyawm]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-29, 12:11]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/702228/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Этот китайский смартфон за 250 рублей имеет аккумулятор, который можно подключить «на горячую». Всё ещё достоин?]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка под Android]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Беспроводные технологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Серверное администрирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Гаджеты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Смартфоны]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[подделки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[китайцы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ништяки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[смартфоны]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как обычно, без технички и колхоза не обойдется. Но на этот раз не только с моей стороны - но и со стороны китайцев. Иначе как можно объяснить решение, что китайцы решили выпустить смартфон с целыми двумя аккумуляторами, один из которых "пристегивается" на лету? Кроме того, мы попытаемся сделать быстрофикс кнопки питания - особенно если она полностью вывалилась: в нашем случае вмешательство потребовалось и хардварное, и софтварное. Интересно? Тогда бегом читать!
Предыстория
Конечно же видят фотографию аппарат выше, первая ваша ассоциация это "вау, да это же HTC Desire!". И в целом всё совпадает - версия Android 2.3, есть мультитач, неплохой дисплей с адекватным разрешением. Но что-то тут не так - что это за надпись "Android" сверху? :)
Вероятнее всего, это часть маркетинга китайцев - есть раскрученный бренд Android, и есть люди, которые слышали что такое Android, но в руках не держали(аппарат вышел в 2011 году - в регионах смартфоны были не везде). Так почему бы его не использовать? Мысль здравая, но название и бренд у этих аппаратов всё же имелись - обычно это были Hero(H7000 - обзор есть у меня в профиле), Star и.т.п. И хоть от наглого копирования названий брендов и моделей китайцы отреклись, внешне аппараты они всё же копировали - и зачастую целью были смартфоны от HTC.
HTC на 2011 год были очень популярны - это был далеко не дешёвый бренд, но их смартфоны хорошо модифицировались, они выпускали смартфоны в разных сегментах(от среднего до флагманов), и отличный дизайн - смартфоны этого бренда никогда не страдали от плохого, или слишком стандартного внешнего вида. В случае HTC ставить оригинальный бренд было относительно рискованно - всё таки Тайвань под боком, но если раньше китайцы лишь внешне копировали систему "оригинала", оставаясь на своей платформе MAUI, то с выходом Android, и китайских недорогих чипсетов с поддержкой оного, стало возможным не просто скопировать интерфейс оригинального аппарата, но и реально поставить его на свои подделки. Вот забавно то как - китайская подделка с почти точной копией Sense UI, и тем же функционалом!
Клоны начинались с первого китайского смартфонного чипсета MediaTek - MT6516. Как я уже рассказывал раннее - этот чипсет не имел графического ускорителя, и был сам по себе достаточно слабым(всего 400мгц), из-за чего опыт использования аппаратов на нём требовал терпеливости. Чуть позже вышел уже MT6573 - практически тот же самый чипсет, но заметно разогнанный(от 600 до 800мгц) и экипированный GPU PowerVR SGX531, причём далеко не самым плохим на своё время(это было среднее ценовое решение). Кроме того, у 6573 уже появился 3G и GPS, что очень выгодно выделяло его на фоне конкурентов. Буквально через два года полнооценные смартфоны на нём(по типу недорогих Fly) начали стоить всего 2.000 рублей.
Сцена моддинга аппаратов - а это всевозможные кастомы, ядра, скрипты, модификации интерфейса тогда уже вполне набрала обороты, но MTK все еще обходили стороной, хотя MTK был ОЧЕНЬ открытой платформой, настолько, что производители подписывали рекавери тестовыми ключами без необходимости какого либо обхода рекваери. Но даже если кто-то подписал прошивку своими ключами, фирменный флэшер без всяких вопросов мог прошить любой раздел - со временем там появился и CWM, который подпись пакетов не требует.
По сути сегодняшний аппарат не сильно отличается от оригинала для конечного пользователя тех лет - конечно же он несколько слабее, и не имеет того обилия прошивок и фишек, которое было доступно оригинальному пользователю, но интерфейс здесь очень сильно похож на оный из HTC, а скорость работы достаточно приемлема.
Недавно я листал хабр(кстати, хабр привет! На момент написания поста у меня бан на месяц за баттхерт, но вдруг добрые модераторы вытащат статью из песочницы и дадут разбан), и увидел очень старые посты(12-13 летней давности) о китайских смартфонах из 2009 года, которые стоили 100-150 бакосв(3000-5000 рублей на тот момент) и при этом работали на WinMobile! Будем искать такой аппарат, надеюсь подобные не выбросили ещё.
Итак, возвращаясь к сабжу мы выяснили каким образом появились эти смартфоны 11 лет назад(на момент написания статьи). Но большинство этих аппаратов уже давно оказались на свалке, либо лежат и ждут своего часа в пыльных шкафах. Мне же данный девайс достался совершенно случайно - листая популярную барахолку я увидел лот, где женщина продавала целых два ништяка за 500 рублей - китайскую ноклу из 2007, о которой была вчера статья, и смартфон с говорящим брендом "Android".
Из дефектов была указана отсутствующая кнопка включения, но "скрепкой его включить можно было". Я подумал что вывалился только сам толкатель и конечно же заказал лот.
Изначально я удивился с того, что у девайса целых две крышки - одна обычная, а другая пухлая, с запасным аккумулятором, который можно было пристегнуть на горячую. И что самое крутое - эту крышку-аккумулятор можно было заряжать нокиевской зарядкой отдельно(есть спец. отверстие):
Плата с контактами аккумулятора играла роль и контроллера заряда АКБ. Вообще идея очень классная, мне неясно по какой причине такую фишку не делают до сих пор. Да, повербанк это круто, но всё же это отдельный и зачастую достаточно тяжёлый и габаритный девайс. А тут крышку переодел, даже не выключая телефона и хоба!
Идею использовали ещё как минимум один раз, на этот раз в смартфоне DNS S5001(Amoi A850W): там под пластиковым корпусом был установлен тонкий аккумулятор на ~1200мАч, плюс ещё один аккумулятор можно установить на "горячую". При этом система показывала заряд обоих аккумуляторов сразу(см. фото ниже) - что было очень удобно и круто, но надёжность схемы была не очень(аппарат падал в вечную загрузку на ранних версиях, если встроенный аккумулятор выпаивали или он выходил из строя). Кроме того, туда нельзя было просто напаять плюс и минус - требовалось при перепаковке аккумулятора снимать оригинальную плату защиты, которая имела 4 пина. По видимому одна из них сообщала где какой аккумулятор.
У меня есть такой, но у него, увы, померла память eMMC.
Когда мой новый девайс пришёл ко мне, я увидел что у него отсутствует не только толкатель, но и сама кнопка, хотя сами пятачки были целыми(плохая пайка с завода). Конечно же это нужно было ремонтировать! Родной аккумулятор умер. Совсем - он практически не брал в себя заряд и не держал его, а от оригинала аккумулятор сюда не подойдет, поэтому с этим тоже нужно что-нибудь придумать. Касательно аккумулятора в крышке - он тоже был разряжен в ноль, более того, отдельно без основной АКБ он работать не умеет.
Разбираем наш девайс. Выполнен он как бутерброд - основная плата с чипсетом и всей схемой подключается коннектором в синюю плату, на которой разведены контакты под вибромотор, динамики и.т.п. Там же и расположена кнопка включения.
При разборке таких девайсов нужно быть осторожными, чтобы не порвать шлейф дисплея. На этих аппаратах он припаян с передней стороны платы практически во всю длину платы. Кстати дисплеи эти работают по параллельной 8080 шине, шириной 16 бит, а распиновка доступна в интернете. Кто хочет - может попытаться заюзать в своём проекте.
Смотрим на пятачки кнопки включения, и видим что припой остался и на креплениях, и сами контакты кнопки были не повреждены. Это хорошо! На данный момент такой SMD кнопки у меня нет, и маркировки её я не знаю, поэтому идём на быстрофикс - проводок, который при необходимости включить девайс будет кидаться на массу. Кнопка считается нажатой, когда на ней логический ноль, а размыкатель в виде тактовой кнопки при необходимости замыкает цель, сажая сигнальную линию на массу и включая девайс.
На контактах питания уже были окислы - поэтому от отвертки они не реагировали. Я освежил припой, и сделал перемычку между ними - заработало!
Затем я решил кинуть провод через весь корпус, дабы при необходимости включить аппарат, я мог его включить просто замыкая на защитный экран.
Я решил: дальше - больше, видите эту колодку с контактами? На самом деле это диагностические резервные пины на различные необходимые дорожки(питание VBat и Gnd, питание и данные с USB(здесь они скорее всего прописаны как TP1 под шлейфом тачскрина), UART и кнопка включения).
За что китайцам огромное спасибо - так это за эти пины. Конечно на совсем старых смартфонах они не подписаны, зато на относительно современных китайцы заботливо подписывают и выводят на плату и UART, и резервные пины колодки аккумулятора(бывают и они вываливаются) и чего только не делают. На этом аппарате они не подписаны, поэтому я решил их "отреверсить", а заодно и показать вам, как это можно сделать вообще не имея никакой схемы аппарата.
По сути такую длинную перемычку не нужно было кидать через всю плату: мы берём мультиметр и звоним нашу перемычку со всеми диагностическими пятаками. Опа, мы его обнаружили:
Найти землю очень легко, по сути её можно взять даже с защитного экрана, а вот VBat придётся проверить самому, для этого нужно точно проверить, что он не звонится на землю и потихоньку подавать питание. Питальника для проца там 100% не будет, поэтому мобилку вы не спалите, но всё же надо быть осторожнее.
Затем я решил интереса ради найти и подпаять UART - обычно в чипсете есть несколько UART контроллеров, и один из них выводит логи(очень полезно если будете копать такой девайс "всерьёз"), другой общается с модемом, ещё один выполняет роль прошивочного. В качестве UART преобразователя я использую доступную практически везде ESP32 - она недорогая, и использует уровни 3.3v, а для использования её в качестве преобразователя достаточно лишь кинуть ногу EN на массу(это закинет сам чип в RESET и не будет мешать потоку информации):
Пины нашлись сразу - они маленькие, практически под слотом для SIM, и выделялись тем что были в паре!
Но! Все эти манипуляции с перепайкой и поиском пятачков нужны только для старых MTK. Суть в чём - в статье про Moto Milestone я рассказывал вам, как можно сделать автоматическое включение при подключении устройства к сети.
На новых MTK как загрузчик используется lk, в то время как на 6516/6573 U-Boot, и он же показывает анимацию зарядки. На новых MTK сначала загружается Linux, а анимацию заряда показывает просто программа /bin/charger, что даёт возможность попытаться изменить режим загрузки на систему. Тут же так сделать не выйдет, поэтому приходится немного костылить.
Теперь что касается софтовой части - нам необходимо переназначить кнопку включения на "громкость вниз". Громкость всё равно можно будет менять в настройках ползунком.
Для этого через adb pull вытаскиваем наш keylayout. Посмотреть его можно в /system/usr/keylayout/ с расширением .kl.
WAKE_DROPPED на WAKE, перемонтируем системный раздел в rw с помощью mount -o remount, rw /system/, и закидываем файл обратно с помощью adb
Перезагружаемся и хоба! Аппарат включается от кнопок громкости.
Кстати, что достаточно классно - у аппарата из коробки есть root доступ, что позволяет моддить его без каких либо проблем. Только делайте бэкапы!
Обзор
Девайс работает на многими любимой Android 2.3 и имеет 256мб ОЗУ. Оболочка явно копирует HTC Sense и не стесняется:
Дисплей на то время достаточно хорошего разрешения, да и если честно, с зрением большинства пользователей хабра у нас уже есть "хардварное" сглаживание в наших глазах ;) А вот что касается его качества - с этим проблем нет, дисплей не блеклый и достаточно яркий, приятный. На некоторых бюджетниках дисплей очень блеклый и это не очень хорошо влияет на зрение.
Прошивка у девайса глючная и сырая: например по какой-то причине приложение "Музыка" зависало и вылетало:
Но базовые функции здесь работают нормально - и звонилка и контакты, причём контакты поддерживают импорт и экспорт из vcf. Удобно!
Зато не обошлось без выпендрежки в виде кастомных экранов блокировки. У девайса половина функций не работает без кастома, зато мы ставим экраны блокировки ;)
А ещё у девайса был встроенный аналоговый ТВ приёмник(всё по классике), который уже не работает вне зависимости от региона. По какой-то причине даже радио отказывается работать, и вылетает.
Приложение для просмотра ТВ банально крашится
На самом деле показать что-то конкретное по софтовой части аппарата прямо сейчас не выйдет - нужно искать причину крашей и вылетов(кто-то до меня здесь уже пытался поставить кастомную прошивку) - ведь девайс сам по себе достаточно шустрый и резвый. И в любой иной ситуации, будь он полностью рабочим, он мог бы послужить неплохую службу, как, например, навигатор! Но на данный момент он требует обслуживания по всем аспектам - как софтовой, так и хардварной, чтобы снова стать полноценным смартфоном.
И всё таки отвечу заранее на вопрос: почему такой колхоз? У меня не было именно такой SMD кнопки на донорах, и я хотел лишь показать читателям, как можно экстренно реанимировать подобный аппарат в случае подобных проблем, на случай если необходимо достать контакты, или важные файлы! Вероятно, кому то эта статья окажется полезной. Как обычно, без технички и колхоза не обойдется. Но на этот раз не только с моей стороны - но и со стороны китайцев. Иначе как можно объяснить решение, что китайцы решили выпустить смартфон с целыми двумя аккумуляторами, один из которых "пристегивается" на лету? Кроме того, мы попытаемся сделать быстрофикс кнопки питания - особенно если она полностью вывалилась: в нашем случае вмешательство потребовалось и хардварное, и софтварное. Интересно? Тогда бегом читать!    Предыстория Конечно же видят фотографию аппарат выше, первая ваша ассоциация это "вау, да это же HTC Desire!". И в целом всё совпадает - версия Android 2.3, есть мультитач, неплохой дисплей с адекватным разрешением. Но что-то тут не так - что это за надпись "Android" сверху? :) Вероятнее всего, это часть маркетинга китайцев - есть раскрученный бренд Android, и есть люди, которые слышали что такое Android, но в руках не держали(аппарат вышел в 2011 году - в регионах смартфоны были не везде). Так почему бы его не использовать? Мысль здравая, но название и бренд у этих аппаратов всё же имелись - обычно это были Hero(H7000 - обзор есть у меня в профиле), Star и.т.п. И хоть от наглого копирования названий брендов и моделей китайцы отреклись, внешне аппараты они всё же копировали - и зачастую целью были смартфоны от HTC. HTC на 2011 год были очень популярны - это был далеко не дешёвый бренд, но их смартфоны хорошо модифицировались, они выпускали смартфоны в разных сегментах(от среднего до флагманов), и отличный дизайн - смартфоны этого бренда никогда не страдали от плохого, или слишком стандартного внешнего вида. В случае HTC ставить оригинальный бренд было относительно рискованно - всё таки Тайвань под боком, но если раньше китайцы лишь внешне копировали систему "оригинала", оставаясь на своей платформе MAUI, то с выходом Android, и китайских недорогих чипсетов с поддержкой оного, стало возможным не просто скопировать интерфейс оригинального аппарата, но и реально поставить его на свои подделки. Вот забавно то как - китайская подделка с почти точной копией Sense UI, и тем же функционалом!    Клоны начинались с первого китайского смартфонного чипсета MediaTek - MT6516. Как я уже рассказывал раннее - этот чипсет не имел графического ускорителя, и был сам по себе достаточно слабым(всего 400мгц), из-за чего опыт использования аппаратов на нём требовал терпеливости. Чуть позже вышел уже MT6573 - практически тот же самый чипсет, но заметно разогнанный(от 600 до 800мгц) и экипированный GPU PowerVR SGX531, причём далеко не самым плохим на своё время(это было среднее ценовое решение). Кроме того, у 6573 уже появился 3G и GPS, что очень выгодно выделяло его на фоне конкурентов. Буквально через два года полнооценные смартфоны на нём(по типу недорогих Fly) начали стоить всего 2.000 рублей. Сцена моддинга аппаратов - а это всевозможные кастомы, ядра, скрипты, модификации интерфейса тогда уже вполне набрала обороты, но MTK все еще обходили стороной, хотя MTK был ОЧЕНЬ открытой платформой, настолько, что производители подписывали рекавери тестовыми ключами без необходимости какого либо обхода рекваери. Но даже если кто-то подписал прошивку своими ключами, фирменный флэшер без всяких вопросов мог прошить любой раздел - со временем там появился и CWM, который подпись пакетов не требует. По сути сегодняшний аппарат не сильно отличается от оригинала для конечного пользователя тех лет - конечно же он несколько слабее, и не имеет того обилия прошивок и фишек, которое было доступно оригинальному пользователю, но интерфейс здесь очень сильно похож на оный из HTC, а скорость работы достаточно приемлема. Недавно я листал хабр(кстати, хабр привет! На момент написания поста у меня бан на месяц за баттхерт, но вдруг добрые модераторы вытащат статью из песочницы и дадут разбан), и увидел очень старые посты(12-13 летней давности) о китайских смартфонах из 2009 года, которые стоили 100-150 бакосв(3000-5000 рублей на тот момент) и при этом работали на WinMobile! Будем искать такой аппарат, надеюсь подобные не выбросили ещё. Итак, возвращаясь к сабжу мы выяснили каким образом появились эти смартфоны 11 лет назад(на момент написания статьи). Но большинство этих аппаратов уже давно оказались на свалке, либо лежат и ждут своего часа в пыльных шкафах. Мне же данный девайс достался совершенно случайно - листая популярную барахолку я увидел лот, где женщина продавала целых два ништяка за 500 рублей - китайскую ноклу из 2007, о которой была вчера статья, и смартфон с говорящим брендом "Android".   Из дефектов была указана отсутствующая кнопка включения, но "скрепкой его включить можно было". Я подумал что вывалился только сам толкатель и конечно же заказал лот. Изначально я удивился с того, что у девайса целых две крышки - одна обычная, а другая пухлая, с запасным аккумулятором, который можно было пристегнуть на горячую. И что самое крутое - эту крышку-аккумулятор можно было заряжать нокиевской зарядкой отдельно(есть спец. отверстие):    Плата с контактами аккумулятора играла роль и контроллера заряда АКБ. Вообще идея очень классная, мне неясно по какой причине такую фишку не делают до сих пор. Да, повербанк это круто, но всё же это отдельный и зачастую достаточно тяжёлый и габаритный девайс. А тут крышку переодел, даже не выключая телефона и хоба!    Идею использовали ещё как минимум один раз, на этот раз в смартфоне DNS S5001(Amoi A850W): там под пластиковым корпусом был установлен тонкий аккумулятор на ~1200мАч, плюс ещё один аккумулятор можно установить на "горячую". При этом система показывала заряд обоих аккумуляторов сразу(см. фото ниже) - что было очень удобно и круто, но надёжность схемы была не очень(аппарат падал в вечную загрузку на ранних версиях, если встроенный аккумулятор выпаивали или он выходил из строя). Кроме того, туда нельзя было просто напаять плюс и минус - требовалось при перепаковке аккумулятора снимать оригинальную плату защиты, которая имела 4 пина. По видимому одна из них сообщала где какой аккумулятор.    У меня есть такой, но у него, увы, померла память eMMC. Когда мой новый девайс пришёл ко мне, я увидел что у него отсутствует не только толкатель, но и сама кнопка, хотя сами пятачки были целыми(плохая пайка с завода). Конечно же это нужно было ремонтировать! Родной аккумулятор умер. Совсем - он практически не брал в себя заряд и не держал его, а от оригинала аккумулятор сюда не подойдет, поэтому с этим тоже нужно что-нибудь придумать. Касательно аккумулятора в крышке - он тоже был разряжен в ноль, более того, отдельно без основной АКБ он работать не умеет.    Разбираем наш девайс. Выполнен он как бутерброд - основная плата с чипсетом и всей схемой подключается коннектором в синюю плату, на которой разведены контакты под вибромотор, динамики и.т.п. Там же и расположена кнопка включения. При разборке таких девайсов нужно быть осторожными, чтобы не порвать шлейф дисплея. На этих аппаратах он припаян с передней стороны платы практически во всю длину платы. Кстати дисплеи эти работают по параллельной 8080 шине, шириной 16 бит, а распиновка доступна в интернете. Кто хочет - может попытаться заюзать в своём проекте.   Смотрим на пятачки кнопки включения, и видим что припой остался и на креплениях, и сами контакты кнопки были не повреждены. Это хорошо! На данный момент такой SMD кнопки у меня нет, и маркировки её я не знаю, поэтому идём на быстрофикс - проводок, который при необходимости включить девайс будет кидаться на массу. Кнопка считается нажатой, когда на ней логический ноль, а размыкатель в виде тактовой кнопки при необходимости замыкает цель, сажая сигнальную линию на массу и включая девайс. На контактах питания уже были окислы - поэтому от отвертки они не реагировали. Я освежил припой, и сделал перемычку между ними - заработало!    Затем я решил кинуть провод через весь корпус, дабы при необходимости включить аппарат, я мог его включить просто замыкая на защитный экран.   Я решил: дальше - больше, видите эту колодку с контактами? На самом деле это диагностические резервные пины на различные необходимые дорожки(питание VBat и Gnd, питание и данные с USB(здесь они скорее всего прописаны как TP1 под шлейфом тачскрина), UART и кнопка включения). кнопка включения За что китайцам огромное спасибо - так это за эти пины. Конечно на совсем старых смартфонах они не подписаны, зато на относительно современных китайцы заботливо подписывают и выводят на плату и UART, и резервные пины колодки аккумулятора(бывают и они вываливаются) и чего только не делают. На этом аппарате они не подписаны, поэтому я решил их "отреверсить", а заодно и показать вам, как это можно сделать вообще не имея никакой схемы аппарата. По сути такую длинную перемычку не нужно было кидать через всю плату: мы берём мультиметр и звоним нашу перемычку со всеми диагностическими пятаками. Опа, мы его обнаружили:    Найти землю очень легко, по сути её можно взять даже с защитного экрана, а вот VBat придётся проверить самому, для этого нужно точно проверить, что он не звонится на землю и потихоньку подавать питание. Питальника для проца там 100% не будет, поэтому мобилку вы не спалите, но всё же надо быть осторожнее. Затем я решил интереса ради найти и подпаять UART - обычно в чипсете есть несколько UART контроллеров, и один из них выводит логи(очень полезно если будете копать такой девайс "всерьёз"), другой общается с модемом, ещё один выполняет роль прошивочного. В качестве UART преобразователя я использую доступную практически везде ESP32 - она недорогая, и использует уровни 3.3v, а для использования её в качестве преобразователя достаточно лишь кинуть ногу EN на массу(это закинет сам чип в RESET и не будет мешать потоку информации): ESP32     Пины нашлись сразу - они маленькие, практически под слотом для SIM, и выделялись тем что были в паре!      Но! Все эти манипуляции с перепайкой и поиском пятачков нужны только для старых MTK. Суть в чём - в статье про Moto Milestone я рассказывал вам, как можно сделать автоматическое включение при подключении устройства к сети. только  На новых MTK как загрузчик используется lk, в то время как на 6516/6573 U-Boot, и он же показывает анимацию зарядки. На новых MTK сначала загружается Linux, а анимацию заряда показывает просто программа /bin/charger, что даёт возможность попытаться изменить режим загрузки на систему. Тут же так сделать не выйдет, поэтому приходится немного костылить. Теперь что касается софтовой части - нам необходимо переназначить кнопку включения на "громкость вниз". Громкость всё равно можно будет менять в настройках ползунком. Для этого через adb pull вытаскиваем наш keylayout. Посмотреть его можно в /system/usr/keylayout/ с расширением .kl.   WAKE_DROPPED на WAKE, перемонтируем системный раздел в rw с помощью mount -o remount, rw /system/, и закидываем файл обратно с помощью adb   Перезагружаемся и хоба! Аппарат включается от кнопок громкости. Кстати, что достаточно классно - у аппарата из коробки есть root доступ, что позволяет моддить его без каких либо проблем. Только делайте бэкапы! Обзор Обзор Девайс работает на многими любимой Android 2.3 и имеет 256мб ОЗУ. Оболочка явно копирует HTC Sense и не стесняется:    Дисплей на то время достаточно хорошего разрешения, да и если честно, с зрением большинства пользователей хабра у нас уже есть "хардварное" сглаживание в наших глазах ;) А вот что касается его качества - с этим проблем нет, дисплей не блеклый и достаточно яркий, приятный. На некоторых бюджетниках дисплей очень блеклый и это не очень хорошо влияет на зрение. Прошивка у девайса глючная и сырая: например по какой-то причине приложение "Музыка" зависало и вылетало:    Но базовые функции здесь работают нормально - и звонилка и контакты, причём контакты поддерживают импорт и экспорт из vcf. Удобно!    Зато не обошлось без выпендрежки в виде кастомных экранов блокировки. У девайса половина функций не работает без кастома, зато мы ставим экраны блокировки ;)    А ещё у девайса был встроенный аналоговый ТВ приёмник(всё по классике), который уже не работает вне зависимости от региона. По какой-то причине даже радио отказывается работать, и вылетает. Приложение для просмотра ТВ банально крашится       На самом деле показать что-то конкретное по софтовой части аппарата прямо сейчас не выйдет - нужно искать причину крашей и вылетов(кто-то до меня здесь уже пытался поставить кастомную прошивку) - ведь девайс сам по себе достаточно шустрый и резвый. И в любой иной ситуации, будь он полностью рабочим, он мог бы послужить неплохую службу, как, например, навигатор! Но на данный момент он требует обслуживания по всем аспектам - как софтовой, так и хардварной, чтобы снова стать полноценным смартфоном. И всё таки отвечу заранее на вопрос: почему такой колхоз? У меня не было именно такой SMD кнопки на донорах, и я хотел лишь показать читателям, как можно экстренно реанимировать подобный аппарат в случае подобных проблем, на случай если необходимо достать контакты, или важные файлы! Вероятно, кому то эта статья окажется полезной. ]]></text>
</doc>
