<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[lperovskaya]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-28, 12:57]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/vk/blog/701956/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[VK Cup: место встречи чемпионов]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании VK]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Спортивное программирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[JavaScript]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Go]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[vkcup]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[чемпионат]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[go]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[javascript]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[mobile]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ml]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет, Хабр! Я к вам с хорошими новостями: 28 ноября стартовала регистрация на чемпионат VK Cup! В этом году он посвящён только разработке (но не расстраивайтесь — дизайнерский трек мы перенесли в программу чемпионата VK Design Cup).
Классическое олимпиадное программирование пройдёт на площадке Codeforces — регистрируйтесь. К остальным трекам – мобильной разработке, машинному обучению и разработке на Go и JavaScript можно присоединиться на платформе All Cups.
Все полезные подробности о чемпионате — уже восьмом — читайте под катом.
Каким чемпионат был прежде
Впервые VK Cup прошёл 10 лет назад как турнир по спортивному программированию для школьников и студентов. В нём участвовали около 6 000 человек со всего мира (более чем из 50 стран!). 
Потом он превратился в ежегодный чемпионат, а все призовые мы решили выдавать круглыми числами в двоичной системе счисления. Каждый раз призовой фонд составлял 2,5 миллиона рублей, а лидеры получали 2²⁰, 2¹⁹ и 2¹⁸ рублей. Это стало одной из ключевых фишек чемпионата.
Соревнование сначала было командным, а позднее — и многопрофильным: в 2015-м участвовали 2 300 команд, в 2018-м — 3 200. 
А в 2019-м чемпионат расширил рамки, и появились новые треки:
спортивное программирование;
дизайн интерфейсов;
мобильная разработка на платформах Android и iOS;
машинное обучение.
Мы сами сильно прокачались внутри — и стали готовы делиться задачами по актуальным технологиям, используемым на рынке. 
Также в 2019 году мы решили дать возможность показать себя в чемпионате молодым ребятам, поэтому сняли возрастные ограничения, и с этих пор участвовать в нём могут все желающие старше 14 лет :) К тому же соревнование из командного снова стало индивидуальным.
Чем VK Cup 2022 отличается от прошлогоднего? 
Вместо направления по дизайну добавили два других — по JS и Go. Так что VK Cup 2022 посвящён только разработке и будет идти в пять параллельных потоков:
по олимпиадному программированию — Engine;
по разработке на JavaScript — JS;
по разработке на Go — серьёзный высоконагруженный бэкенд;
по мобильной разработке — Kotlin, Java, Swift, Objective-C;
по машинному обучению.
Задачи помогали составлять специалисты из разных проектов VK: ВКонтакте, Дзена, Почты Mail․ru, департамента рекламных технологий VK.
Победители обретут славу в веках, неистовый почёт и солидные призовые — 4 000 000 рублей, которые поделятся между лидерами:
1-е место — 300 000 рублей;
2-е место — 250 000 рублей;
3-е место — 150 000 рублей;
4-е место — 100 000 рублей.
Расписание
Регистрируйтесь и бросайте вызов лучшим из лучших!
Начало регистрации: 28 ноября 2022 года, присоединиться можно до конца квалификации.
Квалификационный этап: с 3 по 18 декабря 2022 года, на нём мы отберём 256 лучших участников в каждом из пяти направлений.
Отборочный этап: с 4 по 16 января 2023 года, этот раунд определит 80 лучших участников из пяти треков.
И наконец, финал, на котором встретятся лидеры отбора: 4–5 февраля 2023 года. Он пройдёт в офисе VK в Москве и параллельно онлайн — для тех, кто не сможет приехать. 
Следите за новостями и расписанием чемпионата в сообществе VK Cup ВКонтакте  Привет, Хабр! Я к вам с хорошими новостями: 28 ноября стартовала регистрация на чемпионат VK Cup! В этом году он посвящён только разработке (но не расстраивайтесь — дизайнерский трек мы перенесли в программу чемпионата VK Design Cup). Классическое олимпиадное программирование пройдёт на площадке Codeforces — регистрируйтесь. К остальным трекам – мобильной разработке, машинному обучению и разработке на Go и JavaScript можно присоединиться на платформе All Cups. регистрируйтесь регистрируйтесь  можно присоединиться можно присоединиться Все полезные подробности о чемпионате — уже восьмом — читайте под катом.   Каким чемпионат был прежде Впервые VK Cup прошёл 10 лет назад как турнир по спортивному программированию для школьников и студентов. В нём участвовали около 6 000 человек со всего мира (более чем из 50 стран!).  Потом он превратился в ежегодный чемпионат, а все призовые мы решили выдавать круглыми числами в двоичной системе счисления. Каждый раз призовой фонд составлял 2,5 миллиона рублей, а лидеры получали 2²⁰, 2¹⁹ и 2¹⁸ рублей. Это стало одной из ключевых фишек чемпионата. Соревнование сначала было командным, а позднее — и многопрофильным: в 2015-м участвовали 2 300 команд, в 2018-м — 3 200.  А в 2019-м чемпионат расширил рамки, и появились новые треки: спортивное программирование;
дизайн интерфейсов;
мобильная разработка на платформах Android и iOS;
машинное обучение. спортивное программирование; спортивное программирование; дизайн интерфейсов; дизайн интерфейсов; мобильная разработка на платформах Android и iOS; мобильная разработка на платформах Android и iOS; машинное обучение. машинное обучение. Мы сами сильно прокачались внутри — и стали готовы делиться задачами по актуальным технологиям, используемым на рынке.  Также в 2019 году мы решили дать возможность показать себя в чемпионате молодым ребятам, поэтому сняли возрастные ограничения, и с этих пор участвовать в нём могут все желающие старше 14 лет :) К тому же соревнование из командного снова стало индивидуальным. Чем VK Cup 2022 отличается от прошлогоднего?  Вместо направления по дизайну добавили два других — по JS и Go. Так что VK Cup 2022 посвящён только разработке и будет идти в пять параллельных потоков: по олимпиадному программированию — Engine;
по разработке на JavaScript — JS;
по разработке на Go — серьёзный высоконагруженный бэкенд;
по мобильной разработке — Kotlin, Java, Swift, Objective-C;
по машинному обучению. по олимпиадному программированию — Engine; по олимпиадному программированию — Engine; по разработке на JavaScript — JS; по разработке на JavaScript — JS; по разработке на Go — серьёзный высоконагруженный бэкенд; по разработке на Go — серьёзный высоконагруженный бэкенд; по мобильной разработке — Kotlin, Java, Swift, Objective-C; по мобильной разработке — Kotlin, Java, Swift, Objective-C; по машинному обучению. по машинному обучению. Задачи помогали составлять специалисты из разных проектов VK: ВКонтакте, Дзена, Почты Mail․ru, департамента рекламных технологий VK. Победители обретут славу в веках, неистовый почёт и солидные призовые — 4 000 000 рублей, которые поделятся между лидерами: 1-е место — 300 000 рублей;
2-е место — 250 000 рублей;
3-е место — 150 000 рублей;
4-е место — 100 000 рублей. 1-е место — 300 000 рублей; 1-е место — 300 000 рублей; 2-е место — 250 000 рублей; 2-е место — 250 000 рублей; 3-е место — 150 000 рублей; 3-е место — 150 000 рублей; 4-е место — 100 000 рублей. 4-е место — 100 000 рублей. Расписание   Регистрируйтесь и бросайте вызов лучшим из лучших! Начало регистрации: 28 ноября 2022 года, присоединиться можно до конца квалификации.
Квалификационный этап: с 3 по 18 декабря 2022 года, на нём мы отберём 256 лучших участников в каждом из пяти направлений.
Отборочный этап: с 4 по 16 января 2023 года, этот раунд определит 80 лучших участников из пяти треков.
И наконец, финал, на котором встретятся лидеры отбора: 4–5 февраля 2023 года. Он пройдёт в офисе VK в Москве и параллельно онлайн — для тех, кто не сможет приехать.  Начало регистрации: 28 ноября 2022 года, присоединиться можно до конца квалификации. Начало регистрации: 28 ноября 2022 года, присоединиться можно до конца квалификации. Квалификационный этап: с 3 по 18 декабря 2022 года, на нём мы отберём 256 лучших участников в каждом из пяти направлений. Квалификационный этап: с 3 по 18 декабря 2022 года, на нём мы отберём 256 лучших участников в каждом из пяти направлений. Отборочный этап: с 4 по 16 января 2023 года, этот раунд определит 80 лучших участников из пяти треков. Отборочный этап: с 4 по 16 января 2023 года, этот раунд определит 80 лучших участников из пяти треков. И наконец, финал, на котором встретятся лидеры отбора: 4–5 февраля 2023 года. Он пройдёт в офисе VK в Москве и параллельно онлайн — для тех, кто не сможет приехать.  И наконец, финал, на котором встретятся лидеры отбора: 4–5 февраля 2023 года. Он пройдёт в офисе VK в Москве и параллельно онлайн — для тех, кто не сможет приехать.  Следите за новостями и расписанием чемпионата в сообществе VK Cup ВКонтакте  VK Cup VK Cup]]></text>
</doc>
