<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[rvnikita]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-28, 10:11]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/701936/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Digital-мероприятия в Москве c 28 ноября по 4 декабря]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Хакатоны]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Конференции]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ивенты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[конференции]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[митапы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[meetup]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[conference]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[event]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[events]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[marketing]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[конференция]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[митап]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[хакатон]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[хакатоны]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Подборка мероприятий на неделю


Flow 2022

29 ноября (вторник) — 30 ноября (среда)
онлайн
от 15 000 р.
Flow — конференция по системному и бизнес‑анализу для тех, кто создает сложные системы. В программе будут выступления про проектирование взаимодействия сервисов, инструменты аналитика, моделирование бизнес-процессов и работу с требованиями.

VK MarTech Day

30 ноября (среда)
онлайн
бесплатно
В программе:
изменения в маркетинговых технологиях;
новые инструменты для performance-задач;
автоматизация коммуникаций;
аналитические решения для роста бизнеса;
работа с инфлюенсерами, креативом и контентом;
рекламные и нерекламные инструменты для малого бизнеса.

Frontend meetup от СберМегаМаркета

01 декабря (четверг)
онлайн
бесплатно
Запускаем микрофонты — Данил Чушко, СберМегаМаркет
Расскажем, как переписывали монолитный легаси-проект с Angular на новенький Vue. Мы выстроили очень удобную, на наш взгляд, архитектуру и готовы поделиться своим опытом и наработками.
Архитектура универсальных веб-приложений, Глеб Михеев, CTO Skillbox Holding
А что, если я скажу, что нативная разработка не нужна? Что она мертва, и практически нет никакого смысла разрабатывать сервисные проекты на нативном стеке? Попробуем натянуть веб на мобилку, обсудим, как это сделать и что потребуется изменить в архитектуре.
Тестирование современного фронтенда, Александр Моргунов, Samokat_tech
Поговорим о том, как можно тестировать современные фронтенд-приложения. Какие подходы к тестированию сейчас актуальны, как начать писать тесты, как можно взаимодействовать c QA и писать тесты совместно, какие есть ограничения.

RustCon 2022

02 декабря (пятница)
Москва
от 16 000 р.
Второго декабря, в Москве, пройдет второй RustCon — конференция для тех, кто пишет на языке Rust, и для тех, кто только приглядывается к нему. И сразу хорошая новость — в этом году RustCon пройдет одновременно в офлайн и онлайн-форматах!

Conversations 2022

02 декабря (пятница)
Самарская улица, 1
от 24 900 р.
Конференция по разговорному AI, где знают всё о голосовых ассистентах, чат-ботах и технологиях для их создания. Приходи за концентрированным опытом, трендами и смелыми идеями или смотри онлайн!
На грядущем мероприятии эксперты из различных отраслей расскажут о том, как технологии разговорного AI влияют на бизнес и общество, поделятся новыми кейсами и результатами.

Хакатон Avanpost Challenge

02 декабря (пятница) — 04 декабря (воскресенье)
онлайн
бесплатно
Участникам предстоит показать все свои навыки в борьбе за призовой фонд в размере 300.000 рублей, а также за специальные призы от организаторов. Командам предстоит решить одну из двух задач на выбор:
– Разработка механизма предиктивной авторизации (ML/AI).
– Распознавание отпечатков пальцев (Go).
У команд будет 48 часов на решение выбранного кейса, после чего они продемонстрируют работоспособность прототипов перед членами жюри на финальной питч-сессии. Подборка мероприятий на неделю     Flow 2022 Flow 2022  29 ноября (вторник) — 30 ноября (среда)
онлайн
от 15 000 р.
Flow — конференция по системному и бизнес‑анализу для тех, кто создает сложные системы. В программе будут выступления про проектирование взаимодействия сервисов, инструменты аналитика, моделирование бизнес-процессов и работу с требованиями. 29 ноября (вторник) — 30 ноября (среда) 29 ноября (вторник) — 30 ноября (среда) онлайн от 15 000 р. Flow — конференция по системному и бизнес‑анализу для тех, кто создает сложные системы. В программе будут выступления про проектирование взаимодействия сервисов, инструменты аналитика, моделирование бизнес-процессов и работу с требованиями.  VK MarTech Day VK MarTech Day  30 ноября (среда)
онлайн
бесплатно
В программе:
изменения в маркетинговых технологиях;
новые инструменты для performance-задач;
автоматизация коммуникаций;
аналитические решения для роста бизнеса;
работа с инфлюенсерами, креативом и контентом;
рекламные и нерекламные инструменты для малого бизнеса. 30 ноября (среда) 30 ноября (среда) онлайн бесплатно В программе:
изменения в маркетинговых технологиях;
новые инструменты для performance-задач;
автоматизация коммуникаций;
аналитические решения для роста бизнеса;
работа с инфлюенсерами, креативом и контентом;
рекламные и нерекламные инструменты для малого бизнеса.  изменения в маркетинговых технологиях;
новые инструменты для performance-задач;
автоматизация коммуникаций;
аналитические решения для роста бизнеса;
работа с инфлюенсерами, креативом и контентом;
рекламные и нерекламные инструменты для малого бизнеса. изменения в маркетинговых технологиях; новые инструменты для performance-задач; автоматизация коммуникаций; аналитические решения для роста бизнеса; работа с инфлюенсерами, креативом и контентом; рекламные и нерекламные инструменты для малого бизнеса.   Frontend meetup от СберМегаМаркета Frontend meetup от СберМегаМаркета  01 декабря (четверг)
онлайн
бесплатно
Запускаем микрофонты — Данил Чушко, СберМегаМаркет
Расскажем, как переписывали монолитный легаси-проект с Angular на новенький Vue. Мы выстроили очень удобную, на наш взгляд, архитектуру и готовы поделиться своим опытом и наработками.
Архитектура универсальных веб-приложений, Глеб Михеев, CTO Skillbox Holding
А что, если я скажу, что нативная разработка не нужна? Что она мертва, и практически нет никакого смысла разрабатывать сервисные проекты на нативном стеке? Попробуем натянуть веб на мобилку, обсудим, как это сделать и что потребуется изменить в архитектуре.
Тестирование современного фронтенда, Александр Моргунов, Samokat_tech
Поговорим о том, как можно тестировать современные фронтенд-приложения. Какие подходы к тестированию сейчас актуальны, как начать писать тесты, как можно взаимодействовать c QA и писать тесты совместно, какие есть ограничения. 01 декабря (четверг) 01 декабря (четверг) онлайн бесплатно
Запускаем микрофонты — Данил Чушко, СберМегаМаркет
Расскажем, как переписывали монолитный легаси-проект с Angular на новенький Vue. Мы выстроили очень удобную, на наш взгляд, архитектуру и готовы поделиться своим опытом и наработками.
Архитектура универсальных веб-приложений, Глеб Михеев, CTO Skillbox Holding
А что, если я скажу, что нативная разработка не нужна? Что она мертва, и практически нет никакого смысла разрабатывать сервисные проекты на нативном стеке? Попробуем натянуть веб на мобилку, обсудим, как это сделать и что потребуется изменить в архитектуре.
Тестирование современного фронтенда, Александр Моргунов, Samokat_tech
Поговорим о том, как можно тестировать современные фронтенд-приложения. Какие подходы к тестированию сейчас актуальны, как начать писать тесты, как можно взаимодействовать c QA и писать тесты совместно, какие есть ограничения.  Запускаем микрофонты — Данил Чушко, СберМегаМаркет
Расскажем, как переписывали монолитный легаси-проект с Angular на новенький Vue. Мы выстроили очень удобную, на наш взгляд, архитектуру и готовы поделиться своим опытом и наработками.
Архитектура универсальных веб-приложений, Глеб Михеев, CTO Skillbox Holding
А что, если я скажу, что нативная разработка не нужна? Что она мертва, и практически нет никакого смысла разрабатывать сервисные проекты на нативном стеке? Попробуем натянуть веб на мобилку, обсудим, как это сделать и что потребуется изменить в архитектуре.
Тестирование современного фронтенда, Александр Моргунов, Samokat_tech
Поговорим о том, как можно тестировать современные фронтенд-приложения. Какие подходы к тестированию сейчас актуальны, как начать писать тесты, как можно взаимодействовать c QA и писать тесты совместно, какие есть ограничения. Запускаем микрофонты — Данил Чушко, СберМегаМаркет
Расскажем, как переписывали монолитный легаси-проект с Angular на новенький Vue. Мы выстроили очень удобную, на наш взгляд, архитектуру и готовы поделиться своим опытом и наработками.  Архитектура универсальных веб-приложений, Глеб Михеев, CTO Skillbox Holding
А что, если я скажу, что нативная разработка не нужна? Что она мертва, и практически нет никакого смысла разрабатывать сервисные проекты на нативном стеке? Попробуем натянуть веб на мобилку, обсудим, как это сделать и что потребуется изменить в архитектуре.  Тестирование современного фронтенда, Александр Моргунов, Samokat_tech
Поговорим о том, как можно тестировать современные фронтенд-приложения. Какие подходы к тестированию сейчас актуальны, как начать писать тесты, как можно взаимодействовать c QA и писать тесты совместно, какие есть ограничения.   RustCon 2022 RustCon 2022  02 декабря (пятница)
Москва
от 16 000 р.
Второго декабря, в Москве, пройдет второй RustCon — конференция для тех, кто пишет на языке Rust, и для тех, кто только приглядывается к нему. И сразу хорошая новость — в этом году RustCon пройдет одновременно в офлайн и онлайн-форматах! 02 декабря (пятница) 02 декабря (пятница) Москва от 16 000 р. Второго декабря, в Москве, пройдет второй RustCon — конференция для тех, кто пишет на языке Rust, и для тех, кто только приглядывается к нему. И сразу хорошая новость — в этом году RustCon пройдет одновременно в офлайн и онлайн-форматах!  Conversations 2022 Conversations 2022  02 декабря (пятница)
Самарская улица, 1
от 24 900 р.
Конференция по разговорному AI, где знают всё о голосовых ассистентах, чат-ботах и технологиях для их создания. Приходи за концентрированным опытом, трендами и смелыми идеями или смотри онлайн!
На грядущем мероприятии эксперты из различных отраслей расскажут о том, как технологии разговорного AI влияют на бизнес и общество, поделятся новыми кейсами и результатами. 02 декабря (пятница) 02 декабря (пятница) Самарская улица, 1 от 24 900 р. Конференция по разговорному AI, где знают всё о голосовых ассистентах, чат-ботах и технологиях для их создания. Приходи за концентрированным опытом, трендами и смелыми идеями или смотри онлайн!
На грядущем мероприятии эксперты из различных отраслей расскажут о том, как технологии разговорного AI влияют на бизнес и общество, поделятся новыми кейсами и результатами.   Хакатон Avanpost Challenge Хакатон Avanpost Challenge  02 декабря (пятница) — 04 декабря (воскресенье)
онлайн
бесплатно
Участникам предстоит показать все свои навыки в борьбе за призовой фонд в размере 300.000 рублей, а также за специальные призы от организаторов. Командам предстоит решить одну из двух задач на выбор:
– Разработка механизма предиктивной авторизации (ML/AI).
– Распознавание отпечатков пальцев (Go).
У команд будет 48 часов на решение выбранного кейса, после чего они продемонстрируют работоспособность прототипов перед членами жюри на финальной питч-сессии. 02 декабря (пятница) — 04 декабря (воскресенье) 02 декабря (пятница) — 04 декабря (воскресенье) онлайн бесплатно Участникам предстоит показать все свои навыки в борьбе за призовой фонд в размере 300.000 рублей, а также за специальные призы от организаторов. Командам предстоит решить одну из двух задач на выбор:
– Разработка механизма предиктивной авторизации (ML/AI).
– Распознавание отпечатков пальцев (Go).
У команд будет 48 часов на решение выбранного кейса, после чего они продемонстрируют работоспособность прототипов перед членами жюри на финальной питч-сессии.   ]]></text>
</doc>
