<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[missli]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-27, 21:31]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/701888/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кто такой системный аналитик и как не перепутать его с бизнесом]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[IT-стандарты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление разработкой]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Карьера в IT-индустрии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-компании]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[аналитика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[системная аналитика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[бизнес аналитика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[карьера ит-специалиста]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[карьера в it-индустрии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка по]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В мире IT аналитики я всего год. Но даже за такой небольшой промежуток времени, при поиске работы столкнулась с настолько разным и размытым пониманием понятия "Системный аналитик", что сегодня хотелось бы немного разобраться, что же это за неведомый науке зверь
На вкус и цвет
Пройдя изрядное количество собеседований в разные компании, которые были в поиске кандидата на роль "Системного аналитика", я поняла, что для каждой компании - это "свой аналитик" исходя из специфики, бюджета и хотелок.
И так, сейчас я опишу собирательный образ, исходя из всех услышанных пожеланий и потом чуть более подробно разберем:
работа с бизнес требованиями
работа с различными нотациями (BPMN, UML)
умение проектировать REST, SOAP, работать с брокерами
писать тех.документацию
интервьюировать product owner`ов
управлять людьми "без управления" (это кстати цитата)
строить карты развития продукта
проектировать архитектуру
работать с БД
проектировать интерфейсы
писать постановки для разработчиков
тестировать приложения
поднимать Docker
снимать логи с приложений
настраивать операционные системы под стенды
иногда писать код
умение работать в команде
высокая работоспособность
аналитические и организаторские способности
стрессоустойчивость
настойчивость в выполнении поставленных целей и задач
Как видите, списочек получается достаточно внушительный. Чаще всего, работодатели намешивают в одну роль и бизнес аналитику, реже QA или DevOps навыки ( и такие случаи встречались на практике, где ты должен быть человек-оркестр за одну ставку:)).
Бизнес или системный. Или почему работодатели так любят совмещать эти роли
Если обратиться к списку навыков выше, можно увидеть, что чаще всего к роли системного аналитика примешивают бизнес, и делают вид, что так и надо, или потому что так удобно.
На самом деле за все время работы системным аналитиком, я поняла насколько разные эти роли и почему не стоит их по возможности совмещать.
В моем понимании, бизнес аналитика это мирочек, который связан безусловно с системной, но все же их стоит разделять. Бизнес аналитики - это очень грамотные специалисты с точки зрения работы именно с бизнес заказчиками, требованиями, процессами, финансовыми рисками, процессом развития самого продукта и многим другим. В то время, как системная аналитика делает упор именно на сам процесс разработки продукта, работы с системными требованиями, технологиями и тесный контакт с техническими специалистами.

Проще говоря:
бизнес управляет финансовой стороной вопроса
системный непосредственно разработкой
И на тех и на других специалистах лежит большой груз ответственности, но совмещать их одну роль... Как-то неправильно что ли...
Может ли бизнес стать системным и наоборот?
Существует некий стереотип, что самыми хорошими системными аналитиками становятся либо тестировщики, либо программисты. От части, это действительно так, потому что системная аналитика требует мощный технический бэкграунд у специалиста, чтобы разбираться во всех тонкостях процесса. Однако, такая роль также требует мощные soft скилы, чтобы строить различные коммуникации, находить ко всем подход, а также порой решать сложившиеся конфликты. Кстати, у многих крупных компаний один из этапов собеседования - это общение с командой, где вы просто знакомитесь с ребятами, они задают тебе не относящиеся к работе вопросы, а потом уже выносят свой вердикт. Скажем так "палочка выбирает волшебника мистер Поттер:)".
Несмотря на все технические сложности, бизнес аналитик также может развиться в системного. Да, возможно будет чуть тяжелее, но как говорится было бы желание, а остальное все приложится.]]></text>
</doc>
