<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[VASExperts]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-26, 20:53]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/vasexperts/blog/701600/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Что может тормозить внедрение IPFS]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании VAS Experts]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Децентрализованные сети]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Хранение данных]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка систем связи]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IPFS]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[vas experts]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[протокол]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ipfs]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сетевые технологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[p2p]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Протоколу давно пророчат светлое будущее. Об этом мы говорили в одном из прошлых материалов. И сегодня решили взглянуть, как обстоят дела с внедрением IPFS и какие факторы замедляют распространение.
/ Unsplash.com / Pier Monzon
Немного контекста
IPFS представляет собой протокол с открытым кодом, объединяющий устройства в сеть с распределенной файловой системой. Так, данные хранятся сразу на нескольких девайсах и не зависят от центральных серверов как в классической клиент-серверной модели.
Протокол уже находит практическое применение. На его основе продавцы в e-commerce строят цифровые витрины, а медицинские учреждения используют для обмена данными о заболеваниях. Лаборатория при Южно-Калифорнийском и Стэнфордском университете спроектировала хранилище на базе IPFS и держит там записи, имеющие историческое значение. В то же время под экосистему создают защищенные хранилища данных, а также инструменты для разработчиков.
Но несмотря на разнообразие проектов, пока рано говорить о массовом распространении протокола. Что же тормозит внедрение IPFS?
Какие есть сложности
Одна из ключевых проблем — устоявшаяся интернет-инфраструктура. Ей управляют тысячи провайдеров, телекоммуникационных компаний и корпораций. Подобная «распределенность» — одна из сильных сторон интернета. Но она же делает невозможными фундаментальные изменения, способные поломать работоспособность приложений для миллионов людей. Также можно сказать, что AJAX и REST API «зацементировали» базу межкомпьютерного взаимодействия по HTTP API.
В таких условиях тяжко протолкнуть даже инкрементальные модификации. Хорошим примером может быть IPv6, который за десятки лет не получил серьезного распространения. Только в конце апреля его доля в сетевом трафике впервые перешагнула отметку в 40%.
Вторая сложность связана с представлением адресов. В основе IPFS лежит хэш-адресация, то есть в качестве адреса используют значение, возвращаемое хэш-функцией. В итоге получается URL, который сложно писать и читать. Например, по адресу ниже находится логотип «Википедии»:
ipfs://QmRW3V9znzFW9M5FYbitSEvd5dQrPWGvPvgQD6LM22Tv8D/
Даже сами разработчики протокола отмечают, что поиск и внедрение эффективных механизмов, связанных с конвертацией IPFS-адресов в понятные для людей конструкции, помогут распространению технологии.
Третья проблема связана со скоростью разработки протокола. Спустя семь лет после запуска, его версии до сих пор начинаются с нуля. Последняя версия — 0.16.0 — вышла четвертого октября 2022 года. Пока, как отмечают резиденты Hacker News, производительность протокола оставляет желать лучшего. Он может работать быстро, но через кэширующие прокси. Частая ситуация, когда начало загрузки файла приходится ждать по 45 секунд.
/ Unsplash.com / Metin Ozer
Наконец, остается открытым и вопрос кибербезопасности. В начале ноября группа ИБ-специалистов сообщила, что злоумышленники используют IPFS в качестве инфраструктуры для фишинга и хранят там целые семейства вредоносов — например, софт для кражи информации Hannabi Grabber, написанный на Python. Хотя назвать это какой-то уникальной проблемой нельзя, поскольку все то же самое хакеры делают и в условиях текущей интернет-архитектуры.
Так есть ли будущее
По этому вопросу в IT-сообществе нет консенсуса. Есть мнение, что IPFS действительно решит многие проблемы интернет-архитектуры, сделает её более устойчивой. В Internet Archive давно утверждают, что новый протокол поможет сохранить наследие интернета. Речь идет о графике, видео, программном обеспечении и страницах сайтов, средний срок жизни которых не превышает ста дней.
Однако IPFS еще предстоит пройти долгий путь — как в контексте популяризации, так и технической разработки.
Что еще почитать в нашем блоге на Хабре:
Что там с DDoS — обсуждаем, как меняется ситуация в мире
Профильная литература — книги про сети, алгоритмы и разработку
И корпоративном блоге VAS Experts:
Pest — компактный p2p-протокол
Потенциальная уязвимость DHCP и rDNS — что нужно знать Протоколу давно пророчат светлое будущее. Об этом мы говорили в одном из прошлых материалов. И сегодня решили взглянуть, как обстоят дела с внедрением IPFS и какие факторы замедляют распространение. прошлых материалов  / Unsplash.com / Pier Monzon]]></text>
</doc>
