<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Realixy]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-16, 06:41]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/705866/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Угроза нейросетей для 2D и 3D-художников]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Работа с 3D-графикой]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[CGI (графика)]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Искусственный интеллект]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[нейросети]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[2d-графика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3d графика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ai]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На днях на ArtStation произошло одно событие. Многие 2D-художники стали выкладывать вместо своих работ картинки с протестом. А выступали все они против нейросетей для генерации изображений таких как Midjourney, обученных на миллионах картинок и фотографий со всего мира. Нейросети уже могут выдавать очень приличный результат по заданным параметрам, но пока не в состоянии по итогу генерировать несколько скринов в одном едином арт-стиле. Думаю, что это со временем исправят. Напрямую угроза потери дохода или работы коснулась иллюстраторов и концептеров, да и вообще 2D-шников.
Однако плюсы у Midjourney есть. Ее можно использовать как дополнительный инструмент в своей ежедневной работе с 3D-графикой. С ее помощью можно сгенерировать пару десятков таких изображений и использовать их в качестве референсов.
Похожая ситуация была, когда появилась система захвата движений - Motion Capture. После ее распространения в индустрии, упал спрос на аниматоров. А многие из них востребованы только для чистки "ключей" первичной анимации в софте.
3D-шникам, такая перспектива в ближайшее время не грозит. Однако, "звоночки" уже есть. Так в UE5 появилась виртуализация геометрии, а это можно приравнять к автоматизации LOD-ов. Кроме того, существует нейросеть Kaedim, которая конвертит 2D изображение в 3D ассет в онлайне. Результат работы Kaedim уже можно использовать в качестве рефа или base-mesh для начала моделирования. Но успехи, конечно, не сравнить с Midjourney. Нейросеткам по типу Kaedim еще расти и расти, но вектор уже понятен.
История знает много похожих примеров: телефонистки, извозчики и ямщики, фонарщики, машинистки, трубочисты и так далее. Все эти профессии практически исчезли, а если где-то и применяются, то в единичных количествах.
Прогресс не остановится, а оставаться востребованным специалистом можно только постоянно развиваясь.
Больше материалов по 3D графике и gamedev на канале Записки 3D-шника. Канал мой. Все статьи написаны лично. Делюсь собственным опытом и знаниями.   На днях на ArtStation произошло одно событие. Многие 2D-художники стали выкладывать вместо своих работ картинки с протестом. А выступали все они против нейросетей для генерации изображений таких как Midjourney, обученных на миллионах картинок и фотографий со всего мира. Нейросети уже могут выдавать очень приличный результат по заданным параметрам, но пока не в состоянии по итогу генерировать несколько скринов в одном едином арт-стиле. Думаю, что это со временем исправят. Напрямую угроза потери дохода или работы коснулась иллюстраторов и концептеров, да и вообще 2D-шников. Однако плюсы у Midjourney есть. Ее можно использовать как дополнительный инструмент в своей ежедневной работе с 3D-графикой. С ее помощью можно сгенерировать пару десятков таких изображений и использовать их в качестве референсов. Похожая ситуация была, когда появилась система захвата движений - Motion Capture. После ее распространения в индустрии, упал спрос на аниматоров. А многие из них востребованы только для чистки "ключей" первичной анимации в софте. 3D-шникам, такая перспектива в ближайшее время не грозит. Однако, "звоночки" уже есть. Так в UE5 появилась виртуализация геометрии, а это можно приравнять к автоматизации LOD-ов. Кроме того, существует нейросеть Kaedim, которая конвертит 2D изображение в 3D ассет в онлайне. Результат работы Kaedim уже можно использовать в качестве рефа или base-mesh для начала моделирования. Но успехи, конечно, не сравнить с Midjourney. Нейросеткам по типу Kaedim еще расти и расти, но вектор уже понятен. История знает много похожих примеров: телефонистки, извозчики и ямщики, фонарщики, машинистки, трубочисты и так далее. Все эти профессии практически исчезли, а если где-то и применяются, то в единичных количествах. Прогресс не остановится, а оставаться востребованным специалистом можно только постоянно развиваясь. Больше материалов по 3D графике и gamedev на канале Записки 3D-шника. Канал мой. Все статьи написаны лично. Делюсь собственным опытом и знаниями. Записки 3D-шника ]]></text>
</doc>
