<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[s_K_a_t_e]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-15, 14:04]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/tinkoff/blog/705718/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как скетчи помогают в работе и жизни: от коммуникации с заказчиком до иллюстративного дневника]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании TINKOFF]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[скетчинг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[скетчи]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[рисование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[творчество]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[иллюстрации]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[продуктовый дизайн]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет! Меня зовут Катя Седова, я продуктовый дизайнер и иллюстратор в Тинькофф. Примерно 50% моей работы — создание картинок к клиентским письмам и дайджестам. Рассылки происходят постоянно, поэтому рисовать нужно много и быстро. 
За год работы у меня появилось понимание процессов и особенностей взаимодействия команды, а стиль продукта стал родным. Но даже в отлично выстроенных процессах иногда возникают ситуации, которые требуют поиска новых решений — быстрых и эффективных. Для себя я нашла способ генерации таких идей через скетчи. В статье расскажу, как их создание помогает мне в работе, и дам советы тем, кто хочет превратить наброски в привычку.
Об инструментах
Я рисую на планшете. Он всегда рядом и один заменяет бумагу, маркеры и карандаши плюс синхронизируется с телефоном. Рисую в Procreate или прямо в заметках. Но ручка и блокнот — отличная альтернатива, особенно если они под рукой. Когда-то я увлекалась акварельными набросками и постоянно носила с собой коробочку «Белых ночей», беличью кисточку, мини-альбом и гелевую ручку. На тот момент я бы однозначно скетчила ими.
Плюсы скетчей
Скетчи для меня оказались самым быстрым способом найти новые идеи и представить их команде. Это не обязательная практика в компании, но я часто ее использую. Далее расскажу подробнее, как именно это работает.
Экономят время. Да-да, звучит парадоксально: дополнительное изображение ускоряет процесс отрисовки итоговой картинки. Дело в том, что часто скетчи занимают гораздо меньше времени, чем поиски рефов и их обсуждение в чате с командой. Если я понимаю, что у задачи есть как минимум два возможных решения, найти точный реф для иллюстрации идеи будет сложно, а текстовые обсуждения могут затянуться, как и работа над итоговым вариантом. Тогда я достаю планшет и делаю наброски. Чаще всего два-три скетча занимают 10—15 минут. 
Пример с тремя разными по сюжету и технике исполнения вариантами картинки к одной задачке. Их я рисовала без скетчей, по описаниям в чате, и этот случай стал поворотным
Заменяют текстовые описания. Может показаться, что написать быстрее и проще, чем нарисовать скетч. Так кажется, пока в чате после отправки готовой картинки не появляются комментарии вроде: «Слушай, я представляю себе эту историю немного иначе». И дело не в плохом ТЗ или недостаточном количестве вопросов, а в том, что представить итоговый результат по текстовому описанию сложно, и разные люди будут «видеть» разное.
Скетчи исключают такую ситуацию: когда все участники чата видят варианты набросков, обсуждение идет эффективнее. 
Пример с вариантами скетчей по одному ТЗ и готовой иллюстрацией по результатам согласования 
Работают как договор. В скетчах «прописаны» самые важные пункты: элементы, композиция, цвет. Получите — распишитесь. В планшете у меня уже собрана фирменная палитра, так что я всегда рисую в цвете, чтобы «договор» был подробным. 
Если вы используете карандаш или ручку, советую разделять элементы по тону, выделять жирнее то, что ближе, использовать пунктир для обозначения прозрачности и прочие ухищрения, чтобы… ну, чтобы не «представлять историю немного иначе».
Как скетчи превращаются в иллюстрации
Экономят силы. Скетч — это уже не белый лист, а готовая идея, которую остается только уточнить и масштабировать. А «свободные», несогласованные эскизы можно оставить на будущее.
Помогают набить руку. Чем чаще мы рисуем скетчи, тем быстрее и проще получается это делать. Так мы тренируем скорость и насмотренность. А чем лучше получается, тем больше хочется возвращаться к рисованию: вырабатывается дофамин, мозг запоминает процесс, который приносит удовольствие, и требует его повторения. Небольшой совет: на первых порах лучше ставить таймер, который поможет не погрузиться в творческую нирвану и напомнит о рабочей задаче. 
Скетчи как бонус
У скетчинга много плюсов. Но самое сложное — начать их рисовать, включить ту самую дофаминовую систему поощрения и превратить наброски в бонусы. Я тоже сталкивалась со сложностями, но постепенно нашла способы, которые помогли мне сделать скетчинг приятным и привычным процессом.
Совмещение. В какой-то момент я попробовала совместить наброски с чем-то, что было несовместимо с работой. Мне зашли аудиокниги. Слушать их, собирая итоговую иллюстрацию, я не могла, потому что отвлекалась на сюжет. А рисовать скетчи под них, не переживая за возможную ошибку, оказалось легко. 
Так постепенно получилось совмещать очень приятное с суперполезным: не только рисовать, но и слушать аудиокниги, закрывая гештальты. А как-то раз я оказалась с планшетом на музыкальном вечере и делала скетчи, слушая симфонический оркестр. Так что совмещать можно что угодно, главное — получать удовольствие. 
Безмозговой штурм. Для этого метода подойдет любая ситуация, не требующая активного включения. Выберите один объект и рисуйте его (и про него), не останавливаясь и не пытаясь осмыслить промежуточные результаты. Получается полезная прокрастинация: голова отдыхает, рука вытворяет, глаз радуется. 
В рамках этого метода можно попробовать и рисование непрерывной линией без отрыва руки. А вдохновляться — средой, в которой вы находитесь. Только не переживайте за неточности и кривизну. Вот увидите: чем дальше от «идеала», тем интереснее.
Мои любимые модели в таких случаях: питомец, коллеги, ботинки под столом, кофейный стаканчик и сам офис
Новости. Вечером вижу новость — утром рисую скетч о злободневном. 
«Открытки» из путешествий. Обычно после поездки набирается гора фотографий с красивыми видами, вкусной едой, необычной посудой, неповторимыми закатами и так далее. Большая часть этих сокровищ спустя время отправляется в корзину, но часть можно сохранить, «вытащив» скетчем интересные подробности. А еще можно привезти из отпуска а-ля «репортажные открытки». Независимо от техники исполнения, эффект точно превзойдет впечатления от фото. 
Способ убить время. Задержка рейса в аэропорту, опаздывающая в кофейню подруга, путешествие на поезде — прекрасные возможности и темы для скетчей.
Дневник, мудборд или кулинарная книга. В моей жизни был период, когда хотелось делиться событиями, не пересказывая их. Я начала вести иллюстративный дневник. Он помогал рассказать о пережитом, и его можно было показывать, не боясь оказаться прочитанной. К этому же методу относятся любые иллюстрации, связанные смысловой нитью: например, любимые пирожные, разные уличные фонари, чайные кружки, фигурки лего и далее. Сюда же я отношу рисование кулинарных рецептов: часто они оказываются нагляднее текстовых.
Рисование под счет. Практика занятий по рисунку отлично ложится на повседневную жизнь, а счетовода заменяет таймер. Я ставлю его на пять минут и просто рисую что успею.
Заключение
Подведем итоги. Скетчи — это:
1. Всегда поправимо.
2. Классно своей кривизной.
3. Быстро.
Поэтому смело внедряйте их в рабочий процесс, упрощайте работу и получайте удовольствие!    Привет! Меня зовут Катя Седова, я продуктовый дизайнер и иллюстратор в Тинькофф. Примерно 50% моей работы — создание картинок к клиентским письмам и дайджестам. Рассылки происходят постоянно, поэтому рисовать нужно много и быстро.  За год работы у меня появилось понимание процессов и особенностей взаимодействия команды, а стиль продукта стал родным. Но даже в отлично выстроенных процессах иногда возникают ситуации, которые требуют поиска новых решений — быстрых и эффективных. Для себя я нашла способ генерации таких идей через скетчи. В статье расскажу, как их создание помогает мне в работе, и дам советы тем, кто хочет превратить наброски в привычку. Об инструментах Я рисую на планшете. Он всегда рядом и один заменяет бумагу, маркеры и карандаши плюс синхронизируется с телефоном. Рисую в Procreate или прямо в заметках. Но ручка и блокнот — отличная альтернатива, особенно если они под рукой. Когда-то я увлекалась акварельными набросками и постоянно носила с собой коробочку «Белых ночей», беличью кисточку, мини-альбом и гелевую ручку. На тот момент я бы однозначно скетчила ими. Плюсы скетчей Скетчи для меня оказались самым быстрым способом найти новые идеи и представить их команде. Это не обязательная практика в компании, но я часто ее использую. Далее расскажу подробнее, как именно это работает. Экономят время. Да-да, звучит парадоксально: дополнительное изображение ускоряет процесс отрисовки итоговой картинки. Дело в том, что часто скетчи занимают гораздо меньше времени, чем поиски рефов и их обсуждение в чате с командой. Если я понимаю, что у задачи есть как минимум два возможных решения, найти точный реф для иллюстрации идеи будет сложно, а текстовые обсуждения могут затянуться, как и работа над итоговым вариантом. Тогда я достаю планшет и делаю наброски. Чаще всего два-три скетча занимают 10—15 минут.  Экономят время.  Пример с тремя разными по сюжету и технике исполнения вариантами картинки к одной задачке. Их я рисовала без скетчей, по описаниям в чате, и этот случай стал поворотным Заменяют текстовые описания. Может показаться, что написать быстрее и проще, чем нарисовать скетч. Так кажется, пока в чате после отправки готовой картинки не появляются комментарии вроде: «Слушай, я представляю себе эту историю немного иначе». И дело не в плохом ТЗ или недостаточном количестве вопросов, а в том, что представить итоговый результат по текстовому описанию сложно, и разные люди будут «видеть» разное. Заменяют текстовые описания. Скетчи исключают такую ситуацию: когда все участники чата видят варианты набросков, обсуждение идет эффективнее.   Пример с вариантами скетчей по одному ТЗ и готовой иллюстрацией по результатам согласования  Работают как договор. В скетчах «прописаны» самые важные пункты: элементы, композиция, цвет. Получите — распишитесь. В планшете у меня уже собрана фирменная палитра, так что я всегда рисую в цвете, чтобы «договор» был подробным.  Работают как договор. Если вы используете карандаш или ручку, советую разделять элементы по тону, выделять жирнее то, что ближе, использовать пунктир для обозначения прозрачности и прочие ухищрения, чтобы… ну, чтобы не «представлять историю немного иначе».]]></text>
</doc>
