<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<original_author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Kif Leswing]]></item>
	</original_author>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[AdminVPS]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-15, 12:49]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/adminvps/blog/705688/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Почему усилия Европы по разблокировке iPhone не сильно навредят Apple]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании AdminVPS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка под iOS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Монетизация мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-компании]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[apple store]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[iphone development]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[iphone приложение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[iphone development.]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[iphone]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[apple]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка под ios]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка программного обеспечения]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Компания Apple работает над соблюдением закона, который может заставить внести серьезные изменения в iPhone и нарушить прибыльную модель распространения приложений Apple.
По данным Bloomberg News, Apple разрабатывает программное обеспечение для соответствия новым требованиям Европейского союза, которые должны вступить в силу в 2024 году. Ничего окончательного не известно, но Apple рассматривает изменения, включая разрешение сторонних браузерных движков, предоставление приложениям для кошельков доступа к чипу NFC телефона и переход на порт зарядки USB-C с фирменного разъема Lightning, согласно отчету.
Эти изменения будут отвечать давним жалобам потребителей и предоставят сторонним приложениям - включая мобильные кошельки, такие как PayPal, Venmo, а также мобильные браузеры, такие как Google Chrome - больше шансов конкурировать со встроенными приложениями Apple. Изменение зарядного устройства USB-C означает, что большинство людей смогут использовать одно зарядное устройство для телефона и ноутбука.
Но самое большое изменение, о котором сообщается, заключается в том, что Apple работает над тем, чтобы разрешить прямую загрузку или "боковую загрузку" приложений из Интернета, включая потенциально сторонние магазины приложений, на iPhone.
В настоящее время App Store является единственным способом загрузки программного обеспечения на iPhone.
На первый взгляд, это может показаться решением самой большой антимонопольной жалобы, с которой Apple столкнулась за последнее десятилетие. Apple получает огромную прибыль от своего магазина App Store, который получает до 30% от цифровых продаж, осуществляемых через любое приложение, которое он распространяет.
Многие компании, включая Coinbase, Epic Games, Match, Meta, Microsoft, Spotifyи Twitter
в последнее время все чаще стали высказывать недовольство по поводу сборов Apple и того, что Apple может задержать обновление или удалить приложение из-за нарушения политики App Store. Акции Match и Spotify подскочили после этого сообщении во вторник.
Но разработчикам нужно подождать, чтобы проверить мелкий шрифт в официальном объявлении, прежде чем праздновать.
Для начала, по данным Bloomberg News, изменения могут вступить в силу только в Европе.
Это не крошечный рынок, но европейцы тратят на приложения для iPhone меньше, чем американцы. По оценкам компании Data.ai, занимающейся отслеживанием загрузок и расходов приложений, из примерно 85 миллиардов долларов, вырученных магазином приложений Apple в этом году, расходы на приложения для iOS в ЕС составили около 6 миллиардов долларов. Согласно той же оценке, на американский магазин пришлось около 29 миллиардов долларов.
В самом маловероятном худшем сценарии для Apple, если альтернативные магазины приложений в Европе приведут к полной потере продаж App Store в этом регионе, это лишь снизит бизнес Apple в сфере услуг примерно на 4%, общий доход - примерно на 1%, а прибыль на акцию - на 2,5%, согласно оценке Morgan Stanley, опубликованной в среду.
В 2022 финансовом году, который закончился в сентябре, компания Apple отчиталась об общем объеме продаж в 394 миллиарда долларов, из которых 78 миллиардов долларов пришлось на услуги.
США предложили аналогичное законодательство, Закон об открытых рынках приложений, который в настоящее время обсуждается в Конгрессе.
Как Apple все еще может зарабатывать на приложениях
Даже если закон ЕС заставит Apple отменить контроль App Store над распространением приложений, компания все равно сможет найти способ получать плату с приложений, распространяемых другими способами.
В прошлогоднем судебном разбирательстве с Epic Games по поводу политики App Store представители Apple утверждали, что сборы App Store идут на оплату интеллектуальной собственности - программных инструментов, которые разработчики используют для создания приложений для iPhone, - а не только на распространение. Приложения, распространяемые через Интернет, предположительно все равно будут использовать программные интерфейсы Apple.
Apple также утверждает, что App Store важен для безопасности клиентов, поскольку программное обеспечение, которое Apple не проверила, может украсть личные данные или платежную информацию. Поэтому если Apple действительно откроет iPhone для сторонних приложений или магазинов приложений, то, скорее всего, разработчики будут предъявлять требования к безопасности.
Например, Apple может потребовать от разработчиков, которые хотят распространять приложения за пределами App Store, подать заявку на участие в программах, чтобы получить доступ к специальным интерфейсам программирования, или подтвердить, что они соответствуют определенным требованиям безопасности. Она также может обязать производителей приложений отображать всплывающее предупреждение, если их приложения распространяются не через Apple.
Генеральный директор Apple Тим Кук выступает во время ежегодной Всемирной конференции разработчиков Apple в Сан-Хосе, Калифорния, США, 6 июня 2022 года. Питер Дасильва | Reuters

Действия Apple в Южной Корее являются поучительным примером. В начале этого года судебное решение заставило Apple разрешить приложениям, распространяемым через App Store, выставлять счета своим клиентам напрямую, вместо использования собственной платежной системы Apple.
Однако Apple все равно нашла способ взимать плату. Apple потребовала от приложений, которые воспользовались новой политикой, платить комиссию в размере 26%, что является лишь небольшой скидкой по сравнению со стандартными 30%.
Для этого Apple потребовала от разработчиков приложений предоставить отчет в формате электронной таблицы с описанием каждой транзакции в приложении в течение месяца, а затем взимала долю с этих покупок.
Apple смогла применить свою систему, потому что она по-прежнему контролировала App Store для распространения, и разработчики должны были согласиться с ее условиями обслуживания, чтобы получить хоть какое-то распространение. В данном случае производители приложений должны были обратиться к Apple за "правом" на включение собственной системы обработки платежей и согласиться с системой электронных таблиц и выставления счетов, которую придумала Apple. (Южная Корея проводит расследование в отношении Apple, чтобы выяснить, не нарушает ли ее система новый закон).
Apple также потребовала, чтобы приложения, которые воспользовались этой политикой, отображали сообщение: "Это приложение не поддерживает частную и безопасную систему платежей App Store".
Если Apple применит подобную тактику в Европе, это может заставить европейских потребителей поверить, что App Store является самым безопасным и лучшим местом для приобретения программного обеспечения для iPhone. Или разработчики могут решить, что это слишком хлопотно, чтобы искать альтернативы.
"Клиенты Apple уже давно отдают предпочтение безопасности, централизации и удобству, которые обеспечивает App Store", - написал Эрик Вудринг из Morgan Stanley в записке в среду.
Детали того, как Apple в конечном итоге осуществит эти изменения, будут зависеть от того, как ее юристы интерпретируют Закон о цифровых рынках. Согласно записке Morgan Stanley, Apple также обычно исчерпывает все доступные средства правовой защиты, когда речь идет об оспаривании модели App Store, включая апелляции.
Компания Apple отказалась от комментариев. Компания Apple работает над соблюдением закона, который может заставить внести серьезные изменения в iPhone и нарушить прибыльную модель распространения приложений Apple. По данным Bloomberg News, Apple разрабатывает программное обеспечение для соответствия новым требованиям Европейского союза, которые должны вступить в силу в 2024 году. Ничего окончательного не известно, но Apple рассматривает изменения, включая разрешение сторонних браузерных движков, предоставление приложениям для кошельков доступа к чипу NFC телефона и переход на порт зарядки USB-C с фирменного разъема Lightning, согласно отчету. Эти изменения будут отвечать давним жалобам потребителей и предоставят сторонним приложениям - включая мобильные кошельки, такие как PayPal, Venmo, а также мобильные браузеры, такие как Google Chrome - больше шансов конкурировать со встроенными приложениями Apple. Изменение зарядного устройства USB-C означает, что большинство людей смогут использовать одно зарядное устройство для телефона и ноутбука. Но самое большое изменение, о котором сообщается, заключается в том, что Apple работает над тем, чтобы разрешить прямую загрузку или "боковую загрузку" приложений из Интернета, включая потенциально сторонние магазины приложений, на iPhone. В настоящее время App Store является единственным способом загрузки программного обеспечения на iPhone. На первый взгляд, это может показаться решением самой большой антимонопольной жалобы, с которой Apple столкнулась за последнее десятилетие. Apple получает огромную прибыль от своего магазина App Store, который получает до 30% от цифровых продаж, осуществляемых через любое приложение, которое он распространяет. Многие компании, включая Coinbase, Epic Games, Match, Meta, Microsoft, Spotifyи Twitter
в последнее время все чаще стали высказывать недовольство по поводу сборов Apple и того, что Apple может задержать обновление или удалить приложение из-за нарушения политики App Store. Акции Match и Spotify подскочили после этого сообщении во вторник.  Но разработчикам нужно подождать, чтобы проверить мелкий шрифт в официальном объявлении, прежде чем праздновать. Для начала, по данным Bloomberg News, изменения могут вступить в силу только в Европе. Это не крошечный рынок, но европейцы тратят на приложения для iPhone меньше, чем американцы. По оценкам компании Data.ai, занимающейся отслеживанием загрузок и расходов приложений, из примерно 85 миллиардов долларов, вырученных магазином приложений Apple в этом году, расходы на приложения для iOS в ЕС составили около 6 миллиардов долларов. Согласно той же оценке, на американский магазин пришлось около 29 миллиардов долларов. Data.ai В самом маловероятном худшем сценарии для Apple, если альтернативные магазины приложений в Европе приведут к полной потере продаж App Store в этом регионе, это лишь снизит бизнес Apple в сфере услуг примерно на 4%, общий доход - примерно на 1%, а прибыль на акцию - на 2,5%, согласно оценке Morgan Stanley, опубликованной в среду. В 2022 финансовом году, который закончился в сентябре, компания Apple отчиталась об общем объеме продаж в 394 миллиарда долларов, из которых 78 миллиардов долларов пришлось на услуги. США предложили аналогичное законодательство, Закон об открытых рынках приложений, который в настоящее время обсуждается в Конгрессе. Как Apple все еще может зарабатывать на приложениях Даже если закон ЕС заставит Apple отменить контроль App Store над распространением приложений, компания все равно сможет найти способ получать плату с приложений, распространяемых другими способами. В прошлогоднем судебном разбирательстве с Epic Games по поводу политики App Store представители Apple утверждали, что сборы App Store идут на оплату интеллектуальной собственности - программных инструментов, которые разработчики используют для создания приложений для iPhone, - а не только на распространение. Приложения, распространяемые через Интернет, предположительно все равно будут использовать программные интерфейсы Apple. Apple также утверждает, что App Store важен для безопасности клиентов, поскольку программное обеспечение, которое Apple не проверила, может украсть личные данные или платежную информацию. Поэтому если Apple действительно откроет iPhone для сторонних приложений или магазинов приложений, то, скорее всего, разработчики будут предъявлять требования к безопасности. Например, Apple может потребовать от разработчиков, которые хотят распространять приложения за пределами App Store, подать заявку на участие в программах, чтобы получить доступ к специальным интерфейсам программирования, или подтвердить, что они соответствуют определенным требованиям безопасности. Она также может обязать производителей приложений отображать всплывающее предупреждение, если их приложения распространяются не через Apple.  Генеральный директор Apple Тим Кук выступает во время ежегодной Всемирной конференции разработчиков Apple в Сан-Хосе, Калифорния, США, 6 июня 2022 года. Питер Дасильва | Reuters Действия Apple в Южной Корее являются поучительным примером. В начале этого года судебное решение заставило Apple разрешить приложениям, распространяемым через App Store, выставлять счета своим клиентам напрямую, вместо использования собственной платежной системы Apple.  Однако Apple все равно нашла способ взимать плату. Apple потребовала от приложений, которые воспользовались новой политикой, платить комиссию в размере 26%, что является лишь небольшой скидкой по сравнению со стандартными 30%. Для этого Apple потребовала от разработчиков приложений предоставить отчет в формате электронной таблицы с описанием каждой транзакции в приложении в течение месяца, а затем взимала долю с этих покупок. Apple смогла применить свою систему, потому что она по-прежнему контролировала App Store для распространения, и разработчики должны были согласиться с ее условиями обслуживания, чтобы получить хоть какое-то распространение. В данном случае производители приложений должны были обратиться к Apple за "правом" на включение собственной системы обработки платежей и согласиться с системой электронных таблиц и выставления счетов, которую придумала Apple. (Южная Корея проводит расследование в отношении Apple, чтобы выяснить, не нарушает ли ее система новый закон). Apple также потребовала, чтобы приложения, которые воспользовались этой политикой, отображали сообщение: "Это приложение не поддерживает частную и безопасную систему платежей App Store". Если Apple применит подобную тактику в Европе, это может заставить европейских потребителей поверить, что App Store является самым безопасным и лучшим местом для приобретения программного обеспечения для iPhone. Или разработчики могут решить, что это слишком хлопотно, чтобы искать альтернативы. "Клиенты Apple уже давно отдают предпочтение безопасности, централизации и удобству, которые обеспечивает App Store", - написал Эрик Вудринг из Morgan Stanley в записке в среду. Детали того, как Apple в конечном итоге осуществит эти изменения, будут зависеть от того, как ее юристы интерпретируют Закон о цифровых рынках. Согласно записке Morgan Stanley, Apple также обычно исчерпывает все доступные средства правовой защиты, когда речь идет об оспаривании модели App Store, включая апелляции. Компания Apple отказалась от комментариев. ]]></text>
</doc>
