<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[doshamisha]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-12, 14:18]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/704922/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мы с братом сделали сервис Mind Tracker]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Здоровье]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Flutter]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[mindtracker]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дневник]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[приложение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[здоровье]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[эмоции]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[трекер]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[трекер эмоций]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Я Михаил Федосов и мы с братом запустил сервис Mind Tracker. 
Mind Tracker, это сервис по улучшению ментального состояния. Приложение показывает аналитику по психологическому самочувствию пользователя. Оно позволяет пользователю развивать жизненно важную способность, основу любого выживания не только у человека, но и у животных – различительную способность.
Мы начали делать приложение ещё в разгар ковида, когда многие столкнулись с эмоциональными и психическими проблемами. На тот момент я работал над открытием онлайн-банка на Филиппинах, это создавало особенного благоприятные условия, чтобы поехать кукухой.
До начала разработки я начинал вести дневник эмоций, чтобы хоть как-то бороться с депрессивным состоянием. Помогал сам процесс рефлексии и структурирования эмоций. Я  записывал какое у меня настроение, эмоции и события, которые их вызвали. При оценке настроения, я строил график в экселе. Стало понятно, что в таком формате это делать неудобно. Я перебрал множество приложений, но они не устраивали по нескольким причинам:
Везде используется пятибалльная шкала, которая не подходит для оценки настроения
Нет аналитики настроения по времени суток
Нет аналитики влияния событий на самочувствие
Нет возможности отмечать уровень энергии
Рекомендации никак не подстраиваются под пользователя.
Тогда и пришла идея сделать своё приложение. 
Семибалльная шкала
В первую очередь мы отказались от пятибалльной шкалы и начали использовать семибалльную. В пятибалльной шкале оценка 3 является негативной, будь то оценка фильма 3 из 5, или тройка в школе. В нашей шкале средняя оценка настроения это норма и не вызывает негативных ассоциаций.
Также мы решили максимально уйти от визуализации настроения через эмодзи. Если с позитивными смайликами ещё куда ни шло, то выбирать “грустное” лицо, когда и без того плохое настроение, только бесит. Человек может испытывать настолько сильные переживание, что все грустные рожицы будут выглядеть наивно.
Поскольку я у мамы дизайнер, я решил использовать только цветовое кодирование, и уйти от лишних ассоциаций.
Время суток
В течение дня настроение и общее самочувствие сильно меняется, полезно понимать какое время суток наиболее продуктивное, а в какое наоборот лучше отдохнуть. Мы добавили отображение аналитики, в том числе по времени суток. Только когда я начал пользоваться приложением, я понял, что я нифига не ночной человек, и утром я явно чувствую себя лучше.
Энергия
В процессе мы поняли, что одной шкалы для оценки самочувствия не достаточно. Первые тестовые пользователи это подтвердили. Часто возникали ситуации, когда ты устал, но настроение у тебя неплохое, или ты зол и расстроен, но как никогда полон сил. В таких ситуациях пользователи отмечали настроение хуже, чем оно было на самом деле, или затруднялись с оценкой. Нужно было разделить настроение и количество энергии, ведь в разных состояниях важно правильно расставить приоритеты.
Например: 
Хорошее настроение, но мало энергии– сейчас лучше почитать книгу или заняться любой малоактивной деятельностью, лучше не браться за 10 дел сразу.
Плохое настроение, но еще осталось много энергии, можно перебрать все старые рутинные дела, которые не требуют большого эмоционального вовлечения.
События
События в жизни непосредственно влияют на наше ментальное состояние.
Не лишним будет учитывать, какое событие спровоцировало то или иное самочувствие. Так одна из важных механик приложения– добавление событий, и возможность увидеть их влияние на себя. Человек не всегда может найти прямую связь между событием и самочувствием. Особенно в далекой перспективе.
Так мы сделали возможность добавлять любые события, чтобы приложение анализировало и отображало их влияние на график эмоций. Мы берём среднее настроение каждого пользователя, в том числе в зависимости от дня недели и времени суток, сравниваем с медианным настроением, и показываем, как событие повлияло на самочувствие в моменте и в перспективе. 
Самые простые примеры: 
Алкоголь в моменте улучшает настроение, но в следующие 24 часа у человека настроение хуже нормы.
Во время занятия спортом настроение среднее, но в следующие 24 часа значительно лучше.
Таких связей множество, и далеко не всегда они очевидны, а иногда даже удивляют. Кто бы мог подумать, что Дота очень плохо влияет на моё самочувствие. Почти всегда после игры моё настроение будет хуже, чем моё обычное состояние. А после уборки наоборот– лучше, причем значительно. В Доту я конечно играть не перестану, а вот браться за уборку с этим знанием стало проще.
Эмоции
Изначально мы хотели визуализировать эмоции в виде круга Роберта Плутчика. Плутчик считает, что бывают противоположные эмоции, которые одновременно существовать не могут. Сейчас эту идею часто оспаривают, на своём примере я понял, что человек может испытывать противоположные эмоции в некоторых моментах. Даже просто пытаясь выбрать, какие эмоции ты испытываешь, особенно если они негативные, ты переключаешься из эмоционального деструктивного состояние в более рациональное, и негативные эмоции становятся менее разрушительными.
Заметки
В приложении можно создавать заметки, и они привязаны к отметке настроения. Иногда достаточно сформулировать негативные мысли, и уже станет лучше. В планах сделать заметки “умнее”, чтобы приложение само вычленяло из текста события и эмоции.
График
Мы проделали большую работу над тем, как усреднять данные. График должен быть читабельным на большом масштабе, при этом сохранять верхние и нижние пики. Мы добавили разные веса в зависимости от удаленности от нормы.
График важный инструмент для самоанализа. У всех нас есть определенные циклы, которые протекают по разному. Цикл может длиться несколько дней или месяцев, также на состояние сильно влияют времена года. Особенно это важно учитывать для людей с биполярным расстройством, пограничным расстройством или циклическими депрессиями. Находить на графике циклы, закономерности и заранее иметь возможность “подложить соломку”.
Что ещё
При работе с психологом или психиатром бывает так, что ты окрашиваешь события в цвет сиюминутных эмоций, и забываешь какое оно было до этого, а если и помнишь, то не всегда можешь вспомнить причину. Приложение сможет напомнить. Специалист сможет сказать больше, используя ваши данные.
Нас в команде 2 человека, я и мой брат. Сейчас мы никак не монетизируем приложение, оно полностью бесплатное, хотя приложения даже с меньшем функционалом, работают по подписке. На данный момент мы работаем над персональными рекомендациями и профилем пользователя. Мы очень аккуратно ведём эту работу, потому что не хотим давать “вредные советы”. Нам всегда пригодится помощь специалистов из сферы психотерапии и психиатрии, если вы таковым являетесь, или у вас есть знакомые, которым это может быть интересно, дайте знать. Мы открыты к сотрудничеству.
Я не хочу говорить, что сейчас такое время, когда особенно важно следить за собой и своей психикой. Уйти в апатичное или депрессивное состояние всегда найдётся способ. Если у вас есть инструменты, которые поддерживают вас, пользуйтесь ими. Даже сформулировать свои переживания, и записать на листочек, помогает почувствовать себя лучше.
iOS
Android Я Михаил Федосов и мы с братом запустил сервис Mind Tracker.  Mind Tracker, это сервис по улучшению ментального состояния. Приложение показывает аналитику по психологическому самочувствию пользователя. Оно позволяет пользователю развивать жизненно важную способность, основу любого выживания не только у человека, но и у животных – различительную способность.   Мы начали делать приложение ещё в разгар ковида, когда многие столкнулись с эмоциональными и психическими проблемами. На тот момент я работал над открытием онлайн-банка на Филиппинах, это создавало особенного благоприятные условия, чтобы поехать кукухой. До начала разработки я начинал вести дневник эмоций, чтобы хоть как-то бороться с депрессивным состоянием. Помогал сам процесс рефлексии и структурирования эмоций. Я  записывал какое у меня настроение, эмоции и события, которые их вызвали. При оценке настроения, я строил график в экселе. Стало понятно, что в таком формате это делать неудобно. Я перебрал множество приложений, но они не устраивали по нескольким причинам: Везде используется пятибалльная шкала, которая не подходит для оценки настроения
Нет аналитики настроения по времени суток
Нет аналитики влияния событий на самочувствие
Нет возможности отмечать уровень энергии
Рекомендации никак не подстраиваются под пользователя.]]></text>
</doc>
