<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[VolkoIvan]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-09, 21:22]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/704600/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как получить доступ к chatGPT в России]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка веб-сайтов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Искусственный интеллект]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[chatgpt]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[llm]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[openai]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[доступ]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[gpt]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[chat]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[bot]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[chatbot]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем привет! Перед началом статьи сразу скажу:
САМЫЙ ВАЖНЫЙ ДИСКЛЕЙМЕР: естественно, покупая смс на чужой номер вы полностью компрометируете безопасность своего аккаунта. Мало ли кто его потом еще купит для получения доступа. Поэтому, помните, что представленный в данной статье способ получения доступа - это только на "поиграться". Не стоит вводить туда свои реальные почты и использовать это в работе, так как полученный доступ может быть в любой момент взломан/прикрыт.
Забавный prompt для превьюшки
Но да ладно, приступим. Здесь без всякого объяснения того что такое ChatGPT - кому надо тот знает. В этой статье я хочу поделиться путем который вас за 30Р может к этому боту привести. Вдаваться в детали я не хочу, это чисто статья для ребят которые хотят без лишних запар пройти путь человека который доступ к боту уже получил :)
Как и многих вокруг, меня удивила новая технология от Open AI. Попытался зайти и зарегистрироваться через гугл, но...
Да, они ограничивают доступ в зависимости от региона.
Точно не знаю зависит ли эта блокировка от VPN, но на всякий случай рекомендую начинать регистрацию с ним. Первый раз я зашел без VPN и со своим Google-аккаунтом - в итоге получил stunlock на доступ к сервису. Помогло только F12 и очистка всех данных сайта.
Поэтому, лучше перестрахуйтесь и сразу открывайте сайт под VPN.
Получение номера для регистрации
Самая главная загвоздка которая перед нами есть - это получить смс на какой-либо заграничный номер. Я пролистал несколько сайтов с получением смсок и в итоге понял следующее:
Все бесплатные номера уже заняты. Пробил кучу сайтов с бесплатными номерами на рандомный email - везде сайт openai пишет что такой номер уже занят
Платные сайты - подойдут, но надо еще найти нормальный. Зарегистрировался на паре в топах поиска - показались очень сомнительными, решил обойти стороной.
По итогу скажу что ваш ориентир - это стоимость пополнения максимумом в 30Р (После пополнения у меня удалось купить номер примерно за 5р)
Не знаю какие на хабре правила рекламы, я с этого ничего не получаю, просто делюсь первой адекватной ссылкой которую нашел.
По итогу выбрал следующий сайт:
https://onlinesim.ru/
Скрин сайта чтобы понимали
Если это против правил - уберу всю эту часть, но тут комментаторы или модераторы сразу же подскажут я уверен ;)
Опять же, вы можете выбрать любой другой - просто в этом у меня все успешно получилось, если хотите - можете поискать сами)
Пополнение баланса
Я оплачивал просто с карты, но есть любые другие способы оплаты.
Точно не помню почему вышла такая сумма (бог рандома или калькулятор сайта постарался), но по факту я пополнил кошелек на 56р 52 коп
56.52р нормальная сумма, почему бы нет
Выбор номера
Как не надо
Когда вы будете выбирать номер, то у вас может появиться идея взять номер под названием "Другие сайты", типа openai туда подойдет.
НЕ НАДО.
По какой то причине, после 5 таких запросов в разных странах ни одна из смс мне не пришла. Поэтому здесь мы пойдем другим способом
Так делать скорее всего не надо
Как надо
1) Чтобы смс пришла нужно написать в строке поиска сервис openai
2) После этого слева будут только те страны в которых есть номера для этого сервиса.
3) Теперь ваша задача здесь - найти страну с минимально приемлемой для вас ценой :)
Да, надо будет тыкать каждую страну чтобы посмотреть цену, но можно быстро найти подходящий вариант
Точно не знаю как работает разделение, но скорее всего это уже готовые свободные номера в разных странах для получения доступа к этому сервису. Может и потребуется пара попыток
А так можно
ВАЖНЫЙ МОМЕНТ: не знаю как на других сайтах, но на этом сайте если вы купили номер и не получили смс на него, то деньги с баланса не спишутся. Поэтому после пополнения можете спокойно пробовать разные номера.
Как купили номер
После того как вы купили номер - заходите на https://chat.openai.com/auth/login, вводите все данные (не уверен, но желательно вручную, без OAuth)
Когда вас спросят номер - вводите купленный номер. Если смс пришла - вводите и поздравляю, доступ у вас есть.Если не пришла - не печалимся, выбираем другой номер и пробуем зарегаться еще раз.
Когда все получилось
И вот он, наш интерфейс со строкой ввода и большим окном вывода о котором мы мечтали
Эпилог:
Перефразируя ИИ помощника:
Надеюсь, что это руководство помогло вам легко получить доступ к сайту. Надеюсь, что эта статья была интересной и полезной, спасибо, что посетили ее на этом сайте. И помните: даже в самом плохом коде есть что-то хорошее, если вы захотите его найти.
P.S. Я как мобильный разработчик уже несколько дней в него тыкаюсь и мы с женой тестировщицей просто в шоке от его возможностей. Что ждет нас в будущем я не представляю. Ну а вам удачи, жду в комментах ваши интересные диалоги с этим чудесным чат ботом :) Всем привет! Перед началом статьи сразу скажу: САМЫЙ ВАЖНЫЙ ДИСКЛЕЙМЕР: естественно, покупая смс на чужой номер вы полностью компрометируете безопасность своего аккаунта. Мало ли кто его потом еще купит для получения доступа. Поэтому, помните, что представленный в данной статье способ получения доступа - это только на "поиграться". Не стоит вводить туда свои реальные почты и использовать это в работе, так как полученный доступ может быть в любой момент взломан/прикрыт. САМЫЙ ВАЖНЫЙ ДИСКЛЕЙМЕР: естественно, покупая смс на чужой номер вы полностью компрометируете безопасность своего аккаунта. Мало ли кто его потом еще купит для получения доступа. Поэтому, помните, что представленный в данной статье способ получения доступа - это только на "поиграться". Не стоит вводить туда свои реальные почты и использовать это в работе, так как полученный доступ может быть в любой момент взломан/прикрыт.  Забавный prompt для превьюшки Но да ладно, приступим. Здесь без всякого объяснения того что такое ChatGPT - кому надо тот знает. В этой статье я хочу поделиться путем который вас за 30Р может к этому боту привести. Вдаваться в детали я не хочу, это чисто статья для ребят которые хотят без лишних запар пройти путь человека который доступ к боту уже получил :) Как и многих вокруг, меня удивила новая технология от Open AI. Попытался зайти и зарегистрироваться через гугл, но...    Да, они ограничивают доступ в зависимости от региона. Точно не знаю зависит ли эта блокировка от VPN, но на всякий случай рекомендую начинать регистрацию с ним. Первый раз я зашел без VPN и со своим Google-аккаунтом - в итоге получил stunlock на доступ к сервису. Помогло только F12 и очистка всех данных сайта. stunlock stunlock Поэтому, лучше перестрахуйтесь и сразу открывайте сайт под VPN. Получение номера для регистрации Самая главная загвоздка которая перед нами есть - это получить смс на какой-либо заграничный номер. Я пролистал несколько сайтов с получением смсок и в итоге понял следующее: Все бесплатные номера уже заняты. Пробил кучу сайтов с бесплатными номерами на рандомный email - везде сайт openai пишет что такой номер уже занят
Платные сайты - подойдут, но надо еще найти нормальный. Зарегистрировался на паре в топах поиска - показались очень сомнительными, решил обойти стороной.
По итогу скажу что ваш ориентир - это стоимость пополнения максимумом в 30Р (После пополнения у меня удалось купить номер примерно за 5р) Все бесплатные номера уже заняты. Пробил кучу сайтов с бесплатными номерами на рандомный email - везде сайт openai пишет что такой номер уже занят Все бесплатные номера уже заняты. Пробил кучу сайтов с бесплатными номерами на рандомный email - везде сайт openai пишет что такой номер уже занят Платные сайты - подойдут, но надо еще найти нормальный. Зарегистрировался на паре в топах поиска - показались очень сомнительными, решил обойти стороной.
По итогу скажу что ваш ориентир - это стоимость пополнения максимумом в 30Р (После пополнения у меня удалось купить номер примерно за 5р) Платные сайты - подойдут, но надо еще найти нормальный. Зарегистрировался на паре в топах поиска - показались очень сомнительными, решил обойти стороной.
По итогу скажу что ваш ориентир - это стоимость пополнения максимумом в 30Р (После пополнения у меня удалось купить номер примерно за 5р)  Не знаю какие на хабре правила рекламы, я с этого ничего не получаю, просто делюсь первой адекватной ссылкой которую нашел. По итогу выбрал следующий сайт: https://onlinesim.ru/ https://onlinesim.ru/  Скрин сайта чтобы понимали Если это против правил - уберу всю эту часть, но тут комментаторы или модераторы сразу же подскажут я уверен ;) Если это против правил - уберу всю эту часть, но тут комментаторы или модераторы сразу же подскажут я уверен ;) Опять же, вы можете выбрать любой другой - просто в этом у меня все успешно получилось, если хотите - можете поискать сами) Пополнение баланса Я оплачивал просто с карты, но есть любые другие способы оплаты. Точно не помню почему вышла такая сумма (бог рандома или калькулятор сайта постарался), но по факту я пополнил кошелек на 56р 52 коп 56.52р нормальная сумма, почему бы нет  56.52р нормальная сумма, почему бы нет Выбор номера Как не надо Когда вы будете выбирать номер, то у вас может появиться идея взять номер под названием "Другие сайты", типа openai туда подойдет.
НЕ НАДО.
По какой то причине, после 5 таких запросов в разных странах ни одна из смс мне не пришла. Поэтому здесь мы пойдем другим способом    Так делать скорее всего не надо Как надо 1) Чтобы смс пришла нужно написать в строке поиска сервис openai
2) После этого слева будут только те страны в которых есть номера для этого сервиса.
3) Теперь ваша задача здесь - найти страну с минимально приемлемой для вас ценой :)
Да, надо будет тыкать каждую страну чтобы посмотреть цену, но можно быстро найти подходящий вариант    Точно не знаю как работает разделение, но скорее всего это уже готовые свободные номера в разных странах для получения доступа к этому сервису. Может и потребуется пара попыток Точно не знаю как работает разделение, но скорее всего это уже готовые свободные номера в разных странах для получения доступа к этому сервису. Может и потребуется пара попыток  А так можно ВАЖНЫЙ МОМЕНТ: не знаю как на других сайтах, но на этом сайте если вы купили номер и не получили смс на него, то деньги с баланса не спишутся. Поэтому после пополнения можете спокойно пробовать разные номера. не получили смс деньги с баланса не спишутся спокойно пробовать разные номера Как купили номер После того как вы купили номер - заходите на https://chat.openai.com/auth/login, вводите все данные (не уверен, но желательно вручную, без OAuth) https://chat.openai.com/auth/login не уверен Когда вас спросят номер - вводите купленный номер. Если смс пришла - вводите и поздравляю, доступ у вас есть.Если не пришла - не печалимся, выбираем другой номер и пробуем зарегаться еще раз. поздравляю Когда все получилось И вот он, наш интерфейс со строкой ввода и большим окном вывода о котором мы мечтали   Эпилог:   Перефразируя ИИ помощника: Надеюсь, что это руководство помогло вам легко получить доступ к сайту. Надеюсь, что эта статья была интересной и полезной, спасибо, что посетили ее на этом сайте. И помните: даже в самом плохом коде есть что-то хорошее, если вы захотите его найти. Надеюсь, что это руководство помогло вам легко получить доступ к сайту. Надеюсь, что эта статья была интересной и полезной, спасибо, что посетили ее на этом сайте. И помните: даже в самом плохом коде есть что-то хорошее, если вы захотите его найти. P.S. Я как мобильный разработчик уже несколько дней в него тыкаюсь и мы с женой тестировщицей просто в шоке от его возможностей. Что ждет нас в будущем я не представляю. Ну а вам удачи, жду в комментах ваши интересные диалоги с этим чудесным чат ботом :) Я как мобильный разработчик уже несколько дней в него тыкаюсь и мы с женой тестировщицей просто в шоке от его возможностей. Что ждет нас в будущем я не представляю. Ну а вам удачи, жду в комментах ваши интересные диалоги с этим чудесным чат ботом :) ]]></text>
</doc>
