<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ChristinaTalvir]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-08, 14:08]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/704292/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Анимация в Figma от 0 до постинга на Behance]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Работа с видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Компьютерная анимация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Figma]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[анимация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[анимация в Figma]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[обработка видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[выгрузить видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[загрузить видео на Behance]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[embed]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[презентация проекта]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[презентация проекта на Behance]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Behance]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новичок в веб-дизайне? Восхищаешься красивыми анимированными кейсами на Behance, но не знаешь, как сделать анимацию и добавить видео в свою презентацию? Тогда эта статья специально для тебя: я пошагово расскажу, что надо делать!
Проблемы
При подготовке презентации своего нового проекта для Behance я столкнулась с такими проблемами:
Идея моей анимации слишком сложная, и ни один тьюториал не смог мне подсказать, как воплотить её в реальность;
Видеохостинг Vimeo изменился и перестал делать, как я хочу;
На Behance видео постится с дефолтным плеером и выглядит некрасиво.
Моя анимация
Я делала лендинг в рамках учебного проекта Логомашины. Тема «мужская парфюмерная вода Feromon 47». На Behance уже, как минимум, больше сотни концептов на эту тему! Поэтому мне необходимо было сделать что-то необычное и, конечно же, создать качественную интересную анимацию. Вот самая сложная из них:
Как сделать
Конечно, мне проще было сделать её в After Effects, но у меня была идея-фикс научиться, наконец, анимации именно в Figma!
Шаг 1. Придумываем крутую идею для нашей анимации. Если в голову ничего крутого не приходит, то смотрим референсы на https://www.awwwards.com/, например. Я подсмотрела там идею для анимации заголовков, но, в итоге, от неё отказалась.
Моя идея была такова: пользователь видит, что это блок с описанием нот аромата, наводит мышку на любую из картинок, и видит гифку в треугольнике по центру, и более-менее понимает, что это за растения, и как может пахнуть Feromon 47, т.е. идея сделать визуализацию аромата.
Шаг 2. Делаем макет будущей анимации в Figma.
Шаг 3. Далее смотрим на Youtube тьюториалы по анимации в Figma в зависимости от того, что и как именно хотим заанимировать, например:
https://youtu.be/3biJU63iS5M
https://youtu.be/ExKJPcM83ss
https://youtu.be/AL-tpUbfino
Шаг 4. Получаем просветление и понимание того, как нам надо дорисовать макет для анимации, чтобы он работал, и делаем это.
Шаг 5. Заходим в режим прототипа и проводим стрелочки для соединения нужных фреймов и настраиваем параметры нашей анимации. Я очень долго тыкалась в настройках, пробуя различные варианты, потому что результаты получались очень неожиданными, а тьюториалы я не смотрела.
Чтобы фрейм треугольника не перекрывал нижние карточки делаем Flattern (правой кнопкой мыши). Если это тоже не помогает, то рисуем хитрый маленький невидимый треугольник поверх большого треугольника, и к нему привязываем анимацию!
Шаг 6. Добиваемся того, чтобы наша основная анимация работала, как было задумано. Например, в своей анимации я выбрала мгновенную (instant) анимацию по наведению (while hovering), чтобы при наведении мышки на каждую из фотографий гифка в треугольнике сменялась мгновенно. Приятным и неожиданным сюрпризом для меня стало то, что гифки реально проигрываются.
Шаг 7. Ни в коем случае не пытаемся проделать то же самое с заголовками - ничего не получится, проверено! Если у вас такая же многоуровневая анимация, как в моём проекте, то для заголовков необходимо использовать уже другой вид анимации в Figma - анимацию через компоненты. Спасибо кураторам Логомашины за то, что подсказали мне поискать тьюториалы именно на эту тему: 
Шаг 8. Получаем новое просветление, в моём случае готовим 2 варианта заголовков: невидимые (0% непрозрачности) и видимые (100% непрозрачности), потому что заголовки должны мягко проявляться. Выделяем их вместе и оборачиваем в компоненты (create multiple components). Затем создаём наши варианты (create as variants). Я назвала варианты «Default» и «Normal» соответственно.
Шаг 9. Настраиваем несложную анимацию в режиме прототипа.
Шаг 10. Кликаем на варианты «Default» и с зажатым Alt дублируем их в нужные места нашего макета с основной анимацией. Лично я сперва продублировала их на отдельный фрейм для удобства и потом уже с него перетащила эти невидимые заголовки на места макета, где должна была проявиться моя анимация заголовков. Фото не прикладываю, потому что они, всё равно, невидимые.
Шаг 11. Готово! Вы прекрасны! В режиме прототипа проигрываем нашу анимацию, наслаждаемся и пожинаем лавры.
Подготовка видео
Шаг 1. В режиме full screen делаем запись экрана, например, с помощью Loom (расширение для Google) и загружаем видео на компьютер.
Шаг 2. Далее в Photoshop обрезаем наше видео, а также кадрируем. Это можно сделать и в онлайн-редакторах, но не все они кадрируют или показывают изображение покадрово, поэтому теперь я делаю это в Photoshop.
Шаг3. Лично у меня в моей анимации возник неприятный момент: при переносе курсора мыши с одной фотографии на другую при попадании курсора на пустую область экрана в треугольнике стало на миг появляться дефолтное изображение треугольника. Поэтому я вырезала эти кадры из видео, и проблема решилась!
Шаг 4. Также я ускорила своё видео до 250% и экспортировала в mp4.
Выгрузка видео на видеохостинг
В этот раз именно выгрузка на видеохостинг затормозила мой процесс и повергла в уныние, потому что всё на Vimeo изменилось, и на бесплатном тарифе у меня ничего не получалось. Перед сном я почитала «Размышления» Марка Аврелия и смирилась с тем, что в моей презентации не будет анимации, ведь, всё равно, «все мы скоро распадёмся на первостихии, и память о нас сотрётся». Однако наутро всё волшебным образом получилось!
Для того, чтобы на Behance наше видео было нужного размера и стало зацикленным, необходимо сперва выгрузить его на какой-нибудь видеохостинг. Я использую Vimeo, потому что там можно бесплатно выставить свои опции для видео.
Хочу предупредить, что интерфейс Vimeo изменился плюс теперь из России им можно полноценно пользоваться только с VPN!
Для того, чтобы выставить нужные опции, заходим справа в расширенные настройки (advanced settings).
Далее, слева, в разделе General убираем галочку «People can add to collections».
Идём в раздел Embed и убираем галочки «Like», «Watch later», «Share». Там же убираем галочки с «Profile picture», «Title», «Byline».
Это нужно для того, чтобы на Behance мы не видели дефолтный плеер с нашей аватаркой, названием видео, нашим именем, т.е., чтобы было красиво. Сохраняемся. Если найдём кнопку Save. Потому что, лично у меня, она постоянно куда-то мигрирует. Например, она может проявиться в разделе General. Главное, без паники, как учит нас Марк Аврелий!
Выгрузка видео на Behance
Шаг 1. Копируем ID нашего видео (номер видео виден в ссылке прямо над видео). Вставляем ID в следующий embed-код перед знаком вопроса:
<iframe src="https://player.vimeo.com/video/776363129?badge=0&autopause=0&muted=1&autoplay=1&loop=1&player_id=0&app_id=58479" width="1920" height="1080" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>
Шаг 2. Шагаем на Behance и в нашей презентации выбираем Embed и вставляем туда наш код.
Готово! Вы восхитительны! Любуемся нашим зацикленным видео без разноцветного плеера, аватарки ит.д. и пожинаем лавры!
Мою итоговую презентацию со всеми анимациями можно посмотреть здесь.
Благодарю за внимание и желаю вдохновения и качественных анимашек! Новичок в веб-дизайне? Восхищаешься красивыми анимированными кейсами на Behance, но не знаешь, как сделать анимацию и добавить видео в свою презентацию? Тогда эта статья специально для тебя: я пошагово расскажу, что надо делать! Проблемы При подготовке презентации своего нового проекта для Behance я столкнулась с такими проблемами: Идея моей анимации слишком сложная, и ни один тьюториал не смог мне подсказать, как воплотить её в реальность;
Видеохостинг Vimeo изменился и перестал делать, как я хочу;
На Behance видео постится с дефолтным плеером и выглядит некрасиво. Идея моей анимации слишком сложная, и ни один тьюториал не смог мне подсказать, как воплотить её в реальность; Идея моей анимации слишком сложная, и ни один тьюториал не смог мне подсказать, как воплотить её в реальность; Видеохостинг Vimeo изменился и перестал делать, как я хочу; Видеохостинг Vimeo изменился и перестал делать, как я хочу; На Behance видео постится с дефолтным плеером и выглядит некрасиво. На Behance видео постится с дефолтным плеером и выглядит некрасиво. Моя анимация Я делала лендинг в рамках учебного проекта Логомашины. Тема «мужская парфюмерная вода Feromon 47». На Behance уже, как минимум, больше сотни концептов на эту тему! Поэтому мне необходимо было сделать что-то необычное и, конечно же, создать качественную интересную анимацию. Вот самая сложная из них:  Как сделать Конечно, мне проще было сделать её в After Effects, но у меня была идея-фикс научиться, наконец, анимации именно в Figma! Шаг 1. Придумываем крутую идею для нашей анимации. Если в голову ничего крутого не приходит, то смотрим референсы на https://www.awwwards.com/, например. Я подсмотрела там идею для анимации заголовков, но, в итоге, от неё отказалась. Шаг 1. https://www.awwwards.com/ Моя идея была такова: пользователь видит, что это блок с описанием нот аромата, наводит мышку на любую из картинок, и видит гифку в треугольнике по центру, и более-менее понимает, что это за растения, и как может пахнуть Feromon 47, т.е. идея сделать визуализацию аромата. Шаг 2. Делаем макет будущей анимации в Figma. Шаг 2.   Шаг 3. Далее смотрим на Youtube тьюториалы по анимации в Figma в зависимости от того, что и как именно хотим заанимировать, например: Шаг 3.  https://youtu.be/3biJU63iS5M https://youtu.be/3biJU63iS5M https://youtu.be/ExKJPcM83ss https://youtu.be/ExKJPcM83ss https://youtu.be/AL-tpUbfino https://youtu.be/AL-tpUbfino Шаг 4. Получаем просветление и понимание того, как нам надо дорисовать макет для анимации, чтобы он работал, и делаем это. Шаг 4.   Шаг 5. Заходим в режим прототипа и проводим стрелочки для соединения нужных фреймов и настраиваем параметры нашей анимации. Я очень долго тыкалась в настройках, пробуя различные варианты, потому что результаты получались очень неожиданными, а тьюториалы я не смотрела. Шаг 5. ]]></text>
</doc>
