<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[rinachistyakova]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-08, 13:49]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/tele2/blog/704274/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запись митапа Tele2 «Продакт и продукт»]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Tele2]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Аналитика мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление продуктом]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[продукт]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[продуктовая разработка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[продуктовый дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[продукт менеджмент]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[мобильные приложения]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[цифровой продукт]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[метрики продукта]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[метрики]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[product owner]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На встрече мы поговорили о разработке цифрового-продукта на разных этапах и уровнях: от управленческих задач и распределения фокусов по командам, работы с метриками эффективности до запуска конкретного предложения и дизайна.
После мероприятия мы решили собрать в одном тексте полезные материалы.
Тайм-коды:
Александр Биденко
2:57 - Руководитель направления цифровых продуктов Tele2: Как перенарезать продуктовые команды в устоявшейся структуре и не разругаться в хлам со всей компанией
— Какой путь проходят изначально нецифровые компании на рынке с точки зрения становления цифровых продуктов внутри;
— Как идентифицировать каждый из этапов;
— Почему каждый из этапов перестает работать;
— Почему не стоит бояться изменений модели взаимодействия;
— Как это сделать в условиях жесткой интеграции в процессы компании;
— Какие проблемы возникнут и как их можно решить;
— Что в итоге это дало лично нам. Три ключевых метрики.
Александр Смердов
28:58 - Руководитель направления мобильных приложений Tele2: Продуктовый подход в сервисных приложениях
— История сервисных приложений от появления смартфонов до наших дней;
— Приложение оператора — не только сервисный канал, но и продукт;
— На какие метрики бизнеса влияет такой продукт. Как принимать решения, когда этого влияния не видно;
— Как мы сортируем и приоритизируем задачи.
Светлана Карлович
57:04 - Product Owner X5: А можно по-другому? Привычные вызовы - новые решения. Опыт запуска внутреннего продукта для обучения сотрудников X5 Group
— От идеи до реализации;
— Ключевые метрики;
— Принципы развития.
Елена Лобачева
1:18:29 Дизайнер продукта: "На связи" Эволюция мобильного приложения
— Как развивалось приложение, какие функции добавлялись и почему;
— Почему делали редизайн разделов;
— Как приложение выступает дополнительным каналом коммуникации и поддержки в трудные времена;
— Об эмпатии к коллегам и желании помочь;
— Как видеть возможности и стараться улучшить внутренние процессы компании.
По ссылке
Notion – The all-in-one workspace for your notes, tasks, wikis, and databases.
www.notion.so
- Полезные материалы от экспертов митапа
- Вакансии в Tele2 Digital
- Презентации спикеров На встрече мы поговорили о разработке цифрового-продукта на разных этапах и уровнях: от управленческих задач и распределения фокусов по командам, работы с метриками эффективности до запуска конкретного предложения и дизайна. После мероприятия мы решили собрать в одном тексте полезные материалы.  Тайм-коды: Тайм-коды: Александр Биденко
2:57 - Руководитель направления цифровых продуктов Tele2: Как перенарезать продуктовые команды в устоявшейся структуре и не разругаться в хлам со всей компанией  Александр Биденко 2:57 - Руководитель направления цифровых продуктов Tele2: Как перенарезать продуктовые команды в устоявшейся структуре и не разругаться в хлам со всей компанией 2:57 — Какой путь проходят изначально нецифровые компании на рынке с точки зрения становления цифровых продуктов внутри; — Как идентифицировать каждый из этапов; — Почему каждый из этапов перестает работать; — Почему не стоит бояться изменений модели взаимодействия; — Как это сделать в условиях жесткой интеграции в процессы компании; — Какие проблемы возникнут и как их можно решить; — Что в итоге это дало лично нам. Три ключевых метрики. Александр Смердов
28:58 - Руководитель направления мобильных приложений Tele2: Продуктовый подход в сервисных приложениях ]]></text>
</doc>
