<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[netsvetaev]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-02, 17:48]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/703202/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Релиз InvokeAI 2.2: универсальный холст, удобные установщики, автозагрузка моделей и DPM++]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Python]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Обработка изображений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Машинное обучение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Искусственный интеллект]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ai]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[stablediffusion]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[invokeai]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[neural networks]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[neural paintings]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[image processing]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[graphic design]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нейросети]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[machinelearning]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн интерфейсов]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет! InvokeAI 2.2 теперь доступен для всех. В этом обновлении добавлены UI Outpainting, Embedding Management и другие функции. Ознакомьтесь с выделенными обновлениями ниже, а также с полным описанием всех функций, включенных в релиз.
Что такое InvokeAI? 
Сегодня состоялся релиз InvokeAI 2.2: A Stable Diffusion Toolkit, проекта, цель которого — предоставить энтузиастам и профессионалам набор надежных инструментов для создания и редактирования изображений с помощью нейросети. InvokeAI требует всего ~3,5 Гб видеопамяти для создания изображений 512x768 пикселей (и еще меньше для 512х512), и совместим с Windows/Linux/Mac с M1 и M2.
InvokeAI это интерфейс и оптимизированная реализация нейросети Stable Diffusion. InvokeAI был одним из самых ранних форков основного репозитория CompVis, а теперь превратился в полноценный инструментарий Stable Diffusion с открытым исходным кодом под названием InvokeAI.
Унифицированный холст 
В веб-интерфейсе теперь есть бесконечный холст для inpainting, outpainting, img2img, sketch2img и txt2img, чтобы вы могли оптимизировать свой творческий процесс. Код холста был переписан для значительного повышения производительности и поддержки множества функций, вроде кисти, неограниченной истории, отображения прогресса генерации в реальном времени и многого другого.
Управление моделями для стилизации (embeddings) 
Легко добавляйте модели с Huggingface прямо в «Инвок», используя токен для создания нужного стиля (модель подтянется автоматически). Возможность одновременного использования нескольких моделей позволяет легко импортировать и изучать различные стили в рамках одной сессии!
Просмотрщик 
В веб-интерфейсе теперь есть просмотрщик, позволяющее более детально изучить ваши генерации. Больше не нужно открывать изображения во внешнем файловом проводнике, даже если речь идет о больших картинках!
Установка в 1 клик 
С автоматическими инсталляторами использование «Инвок» стало еще проще. Наши пакеты для разных ОС (Mac M1/M2, Windows и Linux) помогут вам настроить все необходимое. Наш инсталлятор с исходниками доступен сейчас, а исполняемые файлы появятся в ближайшие день-два. Нажимайте и начинайте!
Поддержка семплера DPM++ (экспериментальная) 
Добавлена поддержка DPM++! Пожалуйста, обратите внимание, что это экспериментальный вариант, и он может быть изменен в будущем, так как мы продолжаем совершенствовать нашу внутреннюю систему.
Что нас ждет? 
Мы постоянно обсуждаем и исследуем новые идеи, чтобы сделать InvokeAI лучшим приложением с каждым релизом. Начинается работа над созданием модульной архитектуры бэкенда, которая позволит нам поддерживать очереди, атомарное выполнение, легко добавлять новые функции и многое другое. 
В скором времени мы также официально добавим поддержку SD2.0. Если вы разработчик, который в настоящее время использует InvokeAI в качестве бэкенда, мы приглашаем вас присоединиться к обсуждению и предоставить обратную связь, чтобы мы могли создать лучшую систему из возможных.
Наши ценности 
Поскольку InvokeAI все чаще используется творческими профессионалами и коммерческими проектами, мы считаем важным поделиться нашими ценностями с сообществом, которое решило поверить в нашу работу.
Команда InvokeAI полностью привержена созданию инструментов, которые не только продвигают этот невероятный мир генеративного искусства дальше, но и расширяют возможности художников и креативщиков, которые играют ключевую роль в этой экосистеме. 
Мы считаем, что наша роль в разработке этого программного обеспечения этична, и стремимся осмысленно реагировать на все проблемы сообщества. Чтобы узнать больше, пожалуйста, ознакомьтесь с нашим заявлением здесь.
Если вы разработчик, желающий развить или внести свой вклад в проект, профессионал, ищущий профессиональные инструменты для внедрения в свой рабочий процесс, или просто ищете отличный опыт работы с SD с открытым исходным кодом, мы будем рады, если вы присоединитесь к сообществу.
Вы можете получить последнюю версию на GitHub, а также присоединиться к сообществу в discord здесь.
О себе: Меня зовут Артур Нецветаев, я менеджер продуктов, предприниматель и дизайнер интерфейсов. Я участвую в разработке интерфейса InvokeAI и пользуюсь им сам с момента создания. Привет! InvokeAI 2.2 теперь доступен для всех. В этом обновлении добавлены UI Outpainting, Embedding Management и другие функции. Ознакомьтесь с выделенными обновлениями ниже, а также с полным описанием всех функций, включенных в релиз.  Что такое InvokeAI?  Сегодня состоялся релиз InvokeAI 2.2: A Stable Diffusion Toolkit, проекта, цель которого — предоставить энтузиастам и профессионалам набор надежных инструментов для создания и редактирования изображений с помощью нейросети. InvokeAI требует всего ~3,5 Гб видеопамяти для создания изображений 512x768 пикселей (и еще меньше для 512х512), и совместим с Windows/Linux/Mac с M1 и M2. InvokeAI требует всего ~3,5 Гб видеопамяти для создания изображений 512x768 пикселей (и еще меньше для 512х512), и совместим с Windows/Linux/Mac с M1 и M2. InvokeAI это интерфейс и оптимизированная реализация нейросети Stable Diffusion. InvokeAI был одним из самых ранних форков основного репозитория CompVis, а теперь превратился в полноценный инструментарий Stable Diffusion с открытым исходным кодом под названием InvokeAI. InvokeAI  Унифицированный холст  В веб-интерфейсе теперь есть бесконечный холст для inpainting, outpainting, img2img, sketch2img и txt2img, чтобы вы могли оптимизировать свой творческий процесс. Код холста был переписан для значительного повышения производительности и поддержки множества функций, вроде кисти, неограниченной истории, отображения прогресса генерации в реальном времени и многого другого. Управление моделями для стилизации (embeddings)  Легко добавляйте модели с Huggingface прямо в «Инвок», используя токен для создания нужного стиля (модель подтянется автоматически). Возможность одновременного использования нескольких моделей позволяет легко импортировать и изучать различные стили в рамках одной сессии! Просмотрщик  В веб-интерфейсе теперь есть просмотрщик, позволяющее более детально изучить ваши генерации. Больше не нужно открывать изображения во внешнем файловом проводнике, даже если речь идет о больших картинках! Установка в 1 клик  С автоматическими инсталляторами использование «Инвок» стало еще проще. Наши пакеты для разных ОС (Mac M1/M2, Windows и Linux) помогут вам настроить все необходимое. Наш инсталлятор с исходниками доступен сейчас, а исполняемые файлы появятся в ближайшие день-два. Нажимайте и начинайте! Поддержка семплера DPM++ (экспериментальная)  Добавлена поддержка DPM++! Пожалуйста, обратите внимание, что это экспериментальный вариант, и он может быть изменен в будущем, так как мы продолжаем совершенствовать нашу внутреннюю систему. Что нас ждет?  Мы постоянно обсуждаем и исследуем новые идеи, чтобы сделать InvokeAI лучшим приложением с каждым релизом. Начинается работа над созданием модульной архитектуры бэкенда, которая позволит нам поддерживать очереди, атомарное выполнение, легко добавлять новые функции и многое другое.  В скором времени мы также официально добавим поддержку SD2.0. Если вы разработчик, который в настоящее время использует InvokeAI в качестве бэкенда, мы приглашаем вас присоединиться к обсуждению и предоставить обратную связь, чтобы мы могли создать лучшую систему из возможных. Наши ценности  Поскольку InvokeAI все чаще используется творческими профессионалами и коммерческими проектами, мы считаем важным поделиться нашими ценностями с сообществом, которое решило поверить в нашу работу. Команда InvokeAI полностью привержена созданию инструментов, которые не только продвигают этот невероятный мир генеративного искусства дальше, но и расширяют возможности художников и креативщиков, которые играют ключевую роль в этой экосистеме.  Мы считаем, что наша роль в разработке этого программного обеспечения этична, и стремимся осмысленно реагировать на все проблемы сообщества. Чтобы узнать больше, пожалуйста, ознакомьтесь с нашим заявлением здесь. ознакомьтесь с нашим заявлением здесь  Если вы разработчик, желающий развить или внести свой вклад в проект, профессионал, ищущий профессиональные инструменты для внедрения в свой рабочий процесс, или просто ищете отличный опыт работы с SD с открытым исходным кодом, мы будем рады, если вы присоединитесь к сообществу. Вы можете получить последнюю версию на GitHub, а также присоединиться к сообществу в discord здесь. последнюю версию на GitHub присоединиться к сообществу в discord здесь  О себе: Меня зовут Артур Нецветаев, я менеджер продуктов, предприниматель и дизайнер интерфейсов. Я участвую в разработке интерфейса InvokeAI и пользуюсь им сам с момента создания. дизайнер интерфейсов InvokeAI ]]></text>
</doc>
