<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Asya_Dyu]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-01, 20:56]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/702966/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[С Днем Рождения, Джерри Лоусон, спасибо за картриджи для видеоигр]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[История IT]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Старое железо]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ретро]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[история it]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[игровые приставки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[история игр]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Я увидела, что Google опубликовал в его честь тематический Doodle «Gerald «Jerry» Lawson's 82nd Birthday», где все желающие могут создать свою собственную игру.

Оказалось, сегодня, 1 декабря, Джерри Лоусону, создателю картриджа для видеоигр, исполнилось бы 82 года. Под катом небольшая история его жизни.

Я веду канал в Telegram GameDEVils и блог на Substack . Подписывайтесь, я делюсь там материалами про геймдизайн, разработку и историю игр.




Gerald A. «Jerry» Lawson родился в Бруклине, Нью-Йорк, 1 декабря 1940 года. Его родители постарались, чтобы Лоусон получил хорошее образование, и поощряли его интерес к научным увлечениям, вроде радиолюбительства или химии. Однажды в детстве Джерри захотел на Рождество игрушечную лабораторию. Его мать не могла себе этого позволить, поэтому вместо лаборатории купила ему радиоприемник, непреднамеренно пробудив в нем увлечение радиотехникой.

«Когда мама шла в школу, она интервьюировала учителей, директора, и если они не сдавали ее экзамен, я не ходил в эту школу», — сказал Лоусон в 2009 году в интервью веб-сайту «Vintage Computing and Gaming».

Фотография чернокожего ученого и изобретателя Джорджа Вашингтона Карвера на стене рядом с его партой в первом классе и слова его учителя «Это мог бы быть ты» впечатлили молодого Лоусона. Он захотел тоже стать ученым.



С юности он проявлял большой интерес к электронике, часто чинил мелкие бытовые приборы своих соседей. Подростком он жил в Квинсе и зарабатывал ремонтом телевизоров.

В возрасте 13 лет он получил лицензию на радиолюбительскую деятельность, и даже построил дома собственную радиостанцию, купив все необходимое на собственные деньги в магазинах электроники.

Лоусон учился в Квинс-колледже и Колледже Нью-Йорка, но не получил ученой степени, хотя позже работал по программе наставничества в Стэнфордском университете.



Лоусон впервые столкнулся с компьютерами во время работы в Federal Electric ITT и PDR Electronics в Нью-Йорке. После оттачивания навыков программирования и электроники он переехал на запад, в Кремневую долину, стал членом «Homebrew Computer Club».

Кстати, про «Homebrew Computer Club». Лоусон рассказывал, что когда он работал в Fairchild Semiconductor, то как-то собеседовал Стива Возняка, но не взял его.

Лоусон присоединился к Fairchild Semiconductor в Сан-Франциско в 1970 году, в качестве консультанта по разработке приложений в их отделе продаж.



В начале 1970-х большинство электронных игр были доступны только на мэйнфреймах в университетских лабораториях. Лоусон оборудовал свой собственный миникомпьютер Digital Equipment Corporation PDP-8 в своем гараже и играл на нем в космическую текстовую игру Lunar Lander.



В свободное время в гараже, он создал аркадную игру с монетоприемником под названием Demolition Derby, в которой, вроде как, использовался микропроцессор Fairchild F8.

Дизайн аркадного автомата впечатлил коллег: два элемента управления на рулевом колесе, которыми могли пользоваться несколько игроков, каждый с «переключением передач» (большинство игр, которые были в то время, были просто подделки Pong).

Игру так и не запустили в производство, но техническое исполнение привлекло внимание руководства Fairchild.



В 1975 году Fairchild пригласил Лоусона возглавить команду, чтобы преобразовать прототип Alpex Computer Corporation в первую домашнюю систему видеоигр на основе картриджей. В 1976 году команда Лоусона выпустила консоль Fairchild Channel F.



В отличие от других устройств, чьи игры были предварительно запрограммированы производителем, Fairchild Channel F позволял игрокам менять картриджи и играть в разные игры, вроде Video Black Jack, Space War и Spitfire.



Покинув Fairchild в 1980 году, Лоусон основал Videosoft.



Videosoft разрабатывала программное обеспечение для игровой системы Atari 2600.



Крах рынка видеоигр 1983–1985 годов вынудили Лоусон закрыть Video Soft, прежде чем она смогла выпустить какую-либо из своих игр. В 2010 году группа энтузиастов из Atari вместе Лоусоном выпустили 100 копий шести прототипов игр, включая игру «Genesis 3D»:



После Video Soft Лоусон работал консультантом, свидетелем-экспертом в судебных процессах и советником молодых инженеров. Эта награда 1994 года от факультета аэронавтики и космонавтики Стэнфордского университета за его наставничество в спутниковом проекте:



«Я не могу сказать, что он когда-либо действительно уходил на пенсию, потому что он всегда работал над проектом для кого-то», — сказал его сын Марк.

Примерно в 2003 году у Лоусона начались осложнения от диабета, он потерял зрение на одном глазу и способность пользоваться одной ногой.

Джерри Лоусон после выхода на пенсию:



Лоусон умер в 2011 году. В 2019 году программа «Информатика для всех» в Нью-Йорке раздала учителям эти плакаты с его изображением, чтобы они повесили их в классах. Подобно портрету Джорджа Вашингтона Карвера, который вдохновил молодого Лоусона:




Еще про игры:

Реверс-инжиниринг интеллекта персонажей: как спроектировать НЕтупого Волдеморта
10 принципов хорошего левел дизайна
Во что поиграть, если шахматы ещё не придумали, а ты фараон / викинг / вождь майя
15 игр, которые прокачивают логику, алгоритмы, ассемблер и силу земли
Ещё 20+ игр, которые прокачивают логику, алгоритмы и радуют умный мозг
Играйте в хакера безопасно: 20+ игр, чтобы почувствовать себя хацкером и не призвать ФСБ
20 игр, чтобы видеть детали, чувствовать нюансы и уловить смысл дизайна



Если было интересно, подписывайтесь на мой канал в Telegram с находками про разработку игр, историю игр и геймдизайн: GameDevils (на русском) и блог на Substack (на английском).     Gerald «Jerry» Lawson's 82nd Birthday      GameDEVils Substack                          ]]></text>
</doc>
