<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[euclid]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[iiiytn1k]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Elektron1]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[averkij]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Erwinmal]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[wilelf]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-28, 17:15]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/702082/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как организовать видеотрансляцию из операционной]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Работа с видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Видеотехника]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[прямая трансляция]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[стриминг]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Последние годы большинство операционных в новых, недавно построенных больницах, сразу оснащаются демонстрационными залами для онлайн-трансляций. В них можно во всех подробностях наблюдать за ходом операции, что повышает качество хирургического лечения и позволяет несколько выйти за рамки традиционных способов обучения будущих врачей.
Тем не менее существует огромное количество операционных, в которых тоже можно было бы организовать онлайн-видеотрансляцию. Очевидная проблема с ними в том, что внедрять систему стриминга нужно, не нарушая при этом имеющуюся инфраструктуру помещения.
Итак, задача состоит в том, чтобы организовать потоковое вещание из операционной в отдельное помещение. Для этого было решено применить схему на базе двух кодирующих устройств: Magewell Ultra Stream для потокового вещания, и Magewell Pro Convert NDI для кодирования потока по сети AV-over-IP. Схема выглядит примерно так:
Схема внедрения онлайн-трансляции из операционной
В самой операционной один или несколько кодировщиков Pro Convert NDI принимают AV-сигналы от медицинского оборудования. Это могут быть, например, камеры хирургического участка, панорамные камеры и эндоскопы. Устройства Pro Convert кодируют сигналы в NDI-потоки с очень низкой задержкой и передают их по локальной сети больницы, а также направляют исходный сигнал в существующую систему архивирования и передачи изображений операционной.
Готовое видео выводится на проектор или дисплей (а может и несколько дисплеев), через которые врачи и студенты наблюдают за происходящим. Хирургический демонстрационный узел также может отправлять сигнал на кодировщик Ultra Stream для прямой трансляции на сервер или платформу для просмотра врачами и студентами, которые не находятся в демонстрационном помещении во время операции.
Особенно важную информацию врачи и студенты в классе получают с эндоскопа. Практически, для получения отдельного изображения с эндоскопа удобно использовать отдельный кодировщик Pro Convert. Дополнительно, это снижает нагрузку с демонстрационного хирургического узла, который может заниматься обработкой сразу нескольких входящих видеосигналов. Это особенно актуально при использовании эндоскопов, выдающих разрешение в формате 4К.
Многие производители медицинского оборудования уже выпускают такие продукты, как 4К-эндоскопы и панорамные камеры. Для работы с ними тоже можно использовать кодеры Magewell Pro Convert NDI, которые поддерживают работу с разрешением 4К с частотой 60 кадров в секунду.
Таким образом, добавление этих устройств к оборудованию в операционной в качестве приемников сигнала, и передача видеопотока по сети, позволяет разместить демонстрационный зал в любом доступном помещении больницы, и даже организовать трансляцию во вне ее, если это будет необходимо.
В отличии от личного присутствия студентов в операционной, которое многие врачи считают бесполезным до третьего-четвертого курса, использование демонстрационных классов совместно с комментариями специалистов качественно меняют процесс обучения. Последние годы большинство операционных в новых, недавно построенных больницах, сразу оснащаются демонстрационными залами для онлайн-трансляций. В них можно во всех подробностях наблюдать за ходом операции, что повышает качество хирургического лечения и позволяет несколько выйти за рамки традиционных способов обучения будущих врачей. Тем не менее существует огромное количество операционных, в которых тоже можно было бы организовать онлайн-видеотрансляцию. Очевидная проблема с ними в том, что внедрять систему стриминга нужно, не нарушая при этом имеющуюся инфраструктуру помещения. Итак, задача состоит в том, чтобы организовать потоковое вещание из операционной в отдельное помещение. Для этого было решено применить схему на базе двух кодирующих устройств: Magewell Ultra Stream для потокового вещания, и Magewell Pro Convert NDI для кодирования потока по сети AV-over-IP. Схема выглядит примерно так:  Схема внедрения онлайн-трансляции из операционной В самой операционной один или несколько кодировщиков Pro Convert NDI принимают AV-сигналы от медицинского оборудования. Это могут быть, например, камеры хирургического участка, панорамные камеры и эндоскопы. Устройства Pro Convert кодируют сигналы в NDI-потоки с очень низкой задержкой и передают их по локальной сети больницы, а также направляют исходный сигнал в существующую систему архивирования и передачи изображений операционной. Готовое видео выводится на проектор или дисплей (а может и несколько дисплеев), через которые врачи и студенты наблюдают за происходящим. Хирургический демонстрационный узел также может отправлять сигнал на кодировщик Ultra Stream для прямой трансляции на сервер или платформу для просмотра врачами и студентами, которые не находятся в демонстрационном помещении во время операции. Особенно важную информацию врачи и студенты в классе получают с эндоскопа. Практически, для получения отдельного изображения с эндоскопа удобно использовать отдельный кодировщик Pro Convert. Дополнительно, это снижает нагрузку с демонстрационного хирургического узла, который может заниматься обработкой сразу нескольких входящих видеосигналов. Это особенно актуально при использовании эндоскопов, выдающих разрешение в формате 4К. Многие производители медицинского оборудования уже выпускают такие продукты, как 4К-эндоскопы и панорамные камеры. Для работы с ними тоже можно использовать кодеры Magewell Pro Convert NDI, которые поддерживают работу с разрешением 4К с частотой 60 кадров в секунду. Таким образом, добавление этих устройств к оборудованию в операционной в качестве приемников сигнала, и передача видеопотока по сети, позволяет разместить демонстрационный зал в любом доступном помещении больницы, и даже организовать трансляцию во вне ее, если это будет необходимо. В отличии от личного присутствия студентов в операционной, которое многие врачи считают бесполезным до третьего-четвертого курса, использование демонстрационных классов совместно с комментариями специалистов качественно меняют процесс обучения. ]]></text>
</doc>
