<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Anastasialahonina]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-28, 11:06]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/701944/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как руководитель проекта курсы по дизайну искал]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[курсы]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Решила я актуализировать свой карьерный трэк и научиться UX/UI дизайну. Перелопатив кучу курсов и материалов на бесплатных/платных платформах, я сформировала некое мнение, которым хочу поделиться. Возможно, кому-то из вас оно сэкономит время и станет полезным.
Куда ты полез, зачем тебе это?
Для начала объяснюсь, зачем UX/UI дизайн непосредственно мне и какие цели я перед собой ставлю.
Моя "рабочая" специальность - Бизнес-аналитик, по сути, это тот человек, который передаёт требования дизайнеру. Аналитику важно понимать принципы и возможности дизайна. Кроме того, уметь сверстать прототип приветствуется и считается жирным плюсом при трудоустройстве.
Моя роль на настоящей должности - руководитель проекта. Сейчас мой проект не предполагает участия дизайнера, но если/когда он появится, важно иметь представление о границах его функционала и уметь оценить уровень скиллов.
Мне просто нравится проектировать на макетах, это более понятная форма, нежели письменная. А ещё очень выгодная в контексте презентации заказчику. Да и сам процесс UX/UI-дизайна для меня очень увлекателен, сродни какой-то игре.
Все вышеперечисленное может охарактеризовать меня как придирчивого заказчика для множества курсов на рынке.
Чую подвох
Итак, первое, что бросается в глаза при выборе курса - работы учеников. Да, они стильные, красивые, порой с интерактивными и 3D элементами. На первый взгляд очень впечатляет. Но стоит посмотреть 10-20 таких портфолио и складывается ощущение, что это один и тот же спектакль в разных декорациях. В этом и кроется первая "обманка" курсов UX/UI дизайна и первое разочарование его учеников при трудоустройстве.
Во всех IT-курсах мощно апеллируют зарплатой той должности, на которую проходит обучение. Для дизайнера это ~150 тыс. руб / мес на момент написания статьи (средняя). Проблема в том, что на многих курсах учат не UX/UI, а веб-дизайну. Такой спец может без труда сверстать сайт на Тильде, оформить карточки для интернет-магазина, нарисовать красивый лэндинг. Это, безусловно, является частью UI дизайна и может стать полноценной работой, но часто не согласуется с желаниям работодателей, по которым рассчитывается средняя зарплата.
Чего же хотят работодатели от UX/UI-дизайнера в IT и чему не учат на курсах?
В команде разработки приложения или сервиса UX/UI-дизайнер называется продуктовый. На мой взгляд, это самая интересная отрасль дизайна. Обычно на таких проектах (исключения - когда продукт с нуля или есть задача по тотальному редизайну) уже продуман брендбук, правила, созданы компоненты. То есть, рисовать от руки может даже и не придётся. Но придётся и важно для продуктового дизайнера:
Читать требования. На проекте может быть принято формализовать требования абсолютно разным образом. User story, пользовательские сценарии, схемы, просто сплошной текст. Очень многих правок можно избежать, если учесть изначальные требования. Для корректного сбора требований с заказчика у вас будет бизнес-аналитик. Так же важно учитывать результаты юзабилити и А/В тестов.
Рассчитывать "смысловую нагрузку" на поле. Можно упростить работу фронтенд-разработчику и избежать многих казусов, если заранее учесть, как будет выглядеть максимальный объем знаков в поле. Как будет скрываться часть, которая не помещается? А на адаптиве? Самая "толстая" цифра - 8.
Не забывать про дизайн ошибок. Самое бесячее в интерфейсе - когда ты его заполнил неправильно, а он тебе об этом не сказал. Важно прорабатывать все возможные ошибки, чтобы пользователь не потратил слишком много времени на их поиск и устранение.
Быть в контексте бизнес-логики. Как бы очевидно не звучало, но дизайнеру для принятия наиболее удачных решений, важно знать: Как работает бизнес-процесс? Какова мотивация пользователя? Что для него важно сейчас? Насколько он продвинут? Какими ещё цифровыми продуктами он пользуется? Что важно бизнесу получить от пользователя? И ещё многие-многие вопросы. Поэтому рекомендую иногда ходить на встречи с заказчиками. Можно не на все, а на фундаментальные.
К сожалению, вышеизложенному нельзя научиться на курсах. Точнее можно, но точно не за 1-2 месяца 1 час в неделю. Минимум пол года с достаточно большой интенсивностью. Лично мне таких кейсов не встречалось. На мой взгляд, самый эффективный карьерный трэк после курсов - пойти джуном на проект. При хорошем лиде вырастите достаточно быстро. Решила я актуализировать свой карьерный трэк и научиться UX/UI дизайну. Перелопатив кучу курсов и материалов на бесплатных/платных платформах, я сформировала некое мнение, которым хочу поделиться. Возможно, кому-то из вас оно сэкономит время и станет полезным.   Куда ты полез, зачем тебе это? Для начала объяснюсь, зачем UX/UI дизайн непосредственно мне и какие цели я перед собой ставлю. Моя "рабочая" специальность - Бизнес-аналитик, по сути, это тот человек, который передаёт требования дизайнеру. Аналитику важно понимать принципы и возможности дизайна. Кроме того, уметь сверстать прототип приветствуется и считается жирным плюсом при трудоустройстве.
Моя роль на настоящей должности - руководитель проекта. Сейчас мой проект не предполагает участия дизайнера, но если/когда он появится, важно иметь представление о границах его функционала и уметь оценить уровень скиллов.
Мне просто нравится проектировать на макетах, это более понятная форма, нежели письменная. А ещё очень выгодная в контексте презентации заказчику. Да и сам процесс UX/UI-дизайна для меня очень увлекателен, сродни какой-то игре. Моя "рабочая" специальность - Бизнес-аналитик, по сути, это тот человек, который передаёт требования дизайнеру. Аналитику важно понимать принципы и возможности дизайна. Кроме того, уметь сверстать прототип приветствуется и считается жирным плюсом при трудоустройстве. Моя "рабочая" специальность - Бизнес-аналитик, по сути, это тот человек, который передаёт требования дизайнеру. Аналитику важно понимать принципы и возможности дизайна. Кроме того, уметь сверстать прототип приветствуется и считается жирным плюсом при трудоустройстве. Моя роль на настоящей должности - руководитель проекта. Сейчас мой проект не предполагает участия дизайнера, но если/когда он появится, важно иметь представление о границах его функционала и уметь оценить уровень скиллов. Моя роль на настоящей должности - руководитель проекта. Сейчас мой проект не предполагает участия дизайнера, но если/когда он появится, важно иметь представление о границах его функционала и уметь оценить уровень скиллов. Мне просто нравится проектировать на макетах, это более понятная форма, нежели письменная. А ещё очень выгодная в контексте презентации заказчику. Да и сам процесс UX/UI-дизайна для меня очень увлекателен, сродни какой-то игре. Мне просто нравится проектировать на макетах, это более понятная форма, нежели письменная. А ещё очень выгодная в контексте презентации заказчику. Да и сам процесс UX/UI-дизайна для меня очень увлекателен, сродни какой-то игре. Все вышеперечисленное может охарактеризовать меня как придирчивого заказчика для множества курсов на рынке. Чую подвох Итак, первое, что бросается в глаза при выборе курса - работы учеников. Да, они стильные, красивые, порой с интерактивными и 3D элементами. На первый взгляд очень впечатляет. Но стоит посмотреть 10-20 таких портфолио и складывается ощущение, что это один и тот же спектакль в разных декорациях. В этом и кроется первая "обманка" курсов UX/UI дизайна и первое разочарование его учеников при трудоустройстве. Во всех IT-курсах мощно апеллируют зарплатой той должности, на которую проходит обучение. Для дизайнера это ~150 тыс. руб / мес на момент написания статьи (средняя). Проблема в том, что на многих курсах учат не UX/UI, а веб-дизайну. Такой спец может без труда сверстать сайт на Тильде, оформить карточки для интернет-магазина, нарисовать красивый лэндинг. Это, безусловно, является частью UI дизайна и может стать полноценной работой, но часто не согласуется с желаниям работодателей, по которым рассчитывается средняя зарплата. Чего же хотят работодатели от UX/UI-дизайнера в IT и чему не учат на курсах? В команде разработки приложения или сервиса UX/UI-дизайнер называется продуктовый. На мой взгляд, это самая интересная отрасль дизайна. Обычно на таких проектах (исключения - когда продукт с нуля или есть задача по тотальному редизайну) уже продуман брендбук, правила, созданы компоненты. То есть, рисовать от руки может даже и не придётся. Но придётся и важно для продуктового дизайнера: Читать требования. На проекте может быть принято формализовать требования абсолютно разным образом. User story, пользовательские сценарии, схемы, просто сплошной текст. Очень многих правок можно избежать, если учесть изначальные требования. Для корректного сбора требований с заказчика у вас будет бизнес-аналитик. Так же важно учитывать результаты юзабилити и А/В тестов.
Рассчитывать "смысловую нагрузку" на поле. Можно упростить работу фронтенд-разработчику и избежать многих казусов, если заранее учесть, как будет выглядеть максимальный объем знаков в поле. Как будет скрываться часть, которая не помещается? А на адаптиве? Самая "толстая" цифра - 8.
Не забывать про дизайн ошибок. Самое бесячее в интерфейсе - когда ты его заполнил неправильно, а он тебе об этом не сказал. Важно прорабатывать все возможные ошибки, чтобы пользователь не потратил слишком много времени на их поиск и устранение.
Быть в контексте бизнес-логики. Как бы очевидно не звучало, но дизайнеру для принятия наиболее удачных решений, важно знать: Как работает бизнес-процесс? Какова мотивация пользователя? Что для него важно сейчас? Насколько он продвинут? Какими ещё цифровыми продуктами он пользуется? Что важно бизнесу получить от пользователя? И ещё многие-многие вопросы. Поэтому рекомендую иногда ходить на встречи с заказчиками. Можно не на все, а на фундаментальные. Читать требования. На проекте может быть принято формализовать требования абсолютно разным образом. User story, пользовательские сценарии, схемы, просто сплошной текст. Очень многих правок можно избежать, если учесть изначальные требования. Для корректного сбора требований с заказчика у вас будет бизнес-аналитик. Так же важно учитывать результаты юзабилити и А/В тестов. Читать требования. На проекте может быть принято формализовать требования абсолютно разным образом. User story, пользовательские сценарии, схемы, просто сплошной текст. Очень многих правок можно избежать, если учесть изначальные требования. Для корректного сбора требований с заказчика у вас будет бизнес-аналитик. Так же важно учитывать результаты юзабилити и А/В тестов. Рассчитывать "смысловую нагрузку" на поле. Можно упростить работу фронтенд-разработчику и избежать многих казусов, если заранее учесть, как будет выглядеть максимальный объем знаков в поле. Как будет скрываться часть, которая не помещается? А на адаптиве? Самая "толстая" цифра - 8. Рассчитывать "смысловую нагрузку" на поле. Можно упростить работу фронтенд-разработчику и избежать многих казусов, если заранее учесть, как будет выглядеть максимальный объем знаков в поле. Как будет скрываться часть, которая не помещается? А на адаптиве? Самая "толстая" цифра - 8. Не забывать про дизайн ошибок. Самое бесячее в интерфейсе - когда ты его заполнил неправильно, а он тебе об этом не сказал. Важно прорабатывать все возможные ошибки, чтобы пользователь не потратил слишком много времени на их поиск и устранение. Не забывать про дизайн ошибок. Самое бесячее в интерфейсе - когда ты его заполнил неправильно, а он тебе об этом не сказал. Важно прорабатывать все возможные ошибки, чтобы пользователь не потратил слишком много времени на их поиск и устранение. Быть в контексте бизнес-логики. Как бы очевидно не звучало, но дизайнеру для принятия наиболее удачных решений, важно знать: Как работает бизнес-процесс? Какова мотивация пользователя? Что для него важно сейчас? Насколько он продвинут? Какими ещё цифровыми продуктами он пользуется? Что важно бизнесу получить от пользователя? И ещё многие-многие вопросы. Поэтому рекомендую иногда ходить на встречи с заказчиками. Можно не на все, а на фундаментальные. Быть в контексте бизнес-логики. Как бы очевидно не звучало, но дизайнеру для принятия наиболее удачных решений, важно знать: Как работает бизнес-процесс? Какова мотивация пользователя? Что для него важно сейчас? Насколько он продвинут? Какими ещё цифровыми продуктами он пользуется? Что важно бизнесу получить от пользователя? И ещё многие-многие вопросы. Поэтому рекомендую иногда ходить на встречи с заказчиками. Можно не на все, а на фундаментальные. К сожалению, вышеизложенному нельзя научиться на курсах. Точнее можно, но точно не за 1-2 месяца 1 час в неделю. Минимум пол года с достаточно большой интенсивностью. Лично мне таких кейсов не встречалось. На мой взгляд, самый эффективный карьерный трэк после курсов - пойти джуном на проект. При хорошем лиде вырастите достаточно быстро.]]></text>
</doc>
