<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Shpankov]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-15, 10:54]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/vivaldi/blog/705624/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Vivaldi 5.6 для Android — Тонкая работа]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Vivaldi Technologies AS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка под Android]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Браузеры]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[vivaldi]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[android]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[финал]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[5.6]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ваять крупные формы - дело нехитрое: берёшь кувалду, долото, и отсекаешь всё лишнее большими кусками. Другое дело - миниатюры. Тут надо очень аккуратно и точно вносить изменения, чтобы готовая работа засверкала новыми гранями. Собственно, речь у нас сегодня пойдёт о новой мобильной версии браузера Vivaldi, получившей отличный набор новых опций кастомизации.
Меню на любой вкус
Панель меню в мобильной версии появилась не так давно, и в её задачи входило обеспечить быстрый доступ к наиболее популярным функциональным кнопкам браузера. Вот только выяснилось, что наиболее популярными являются абсолютно разные кнопки. Поэтому мы решили пойти дальше и сделать данную панель полностью настраиваемой пользователями.
В настройках браузера (Основные - Настройки меню) вы можете выбрать один из двух наборов, подготовленных разработчиками браузера, или создать собственный набор кнопок. На панель входит до 5 кнопок, так что вы сможете создать свой индивидуальный набор, необходимый в повседневной работе.
Фокусы с ускорением
Всегда приятно, когда программа "понимает", что хочет пользователь, и заранее выполняет набор действий, экономя время и ускоряя работу в приложении. Мы нашли ещё один участок, где подобная оптимизация окажется очень кстати.
В настройках браузера появилась опция "Фокус в адресной строке на новой вкладке". Если её активировать, то при открытии новой пустой вкладки фокус будет автоматически помещаться в поле ввода адреса или поискового запроса, и одновременно на экране появится виртуальная клавиатура. Вам останется только ввести требуемые символы. При этом закладки на Экспресс-панели остаются доступными для клика.
Удобство в одно касание
Ещё одно ускорение в работе можно достичь с помощью опции "Показать сервисные клавиши".
По умолчанию включена кнопка ввода логина и пароля в одно касание - она появится над клавиатурой при установке фокуса в поле ввода логина или пароля.
Полезные мелочи
Есть и совсем небольшие новинки, которые, между тем, смогут сделать работу в браузере ещё чуть комфортнее. Например, теперь по умолчанию ячейки на Экспресс-панели устанавливаются маленького размера, позволяя разместить больше элементов на маленьком экране.
Также при желании можно объединить настройку домашней и стартовой страницы - в результате при создании новой вкладки вы автоматически сможете открывать страницу, назначенную домашней.
А ещё теперь по умолчанию поисковые подсказки отключены, что не мешает вам их включить в настройках браузера при необходимости.
Для тех, кто имеет повышенные требования к безопасности, мы также добавили возможность использования аппаратного ключа авторизации.
И, конечно, в новой версии браузера появилась ссылка на Vivaldi Social - независимую децентрализованную социальную сеть на базе Mastodon. Вы можете использовать для авторизации уже существующие логин и пароль от аккаунта Vivaldi.net, или создать новую учётную запись, если у вас её ещё нет.
Загрузить новую версию браузера можно из прежних источников:
Загрузить Vivaldi 5.5 для Android из Google Play
Загрузить Vivaldi 5.5 для Android из Uptodown
На этом всё, всем спасибо за помощь в подготовке данного релиза, а также с наступающими праздниками! Ваять крупные формы - дело нехитрое: берёшь кувалду, долото, и отсекаешь всё лишнее большими кусками. Другое дело - миниатюры. Тут надо очень аккуратно и точно вносить изменения, чтобы готовая работа засверкала новыми гранями. Собственно, речь у нас сегодня пойдёт о новой мобильной версии браузера Vivaldi, получившей отличный набор новых опций кастомизации. Меню на любой вкус Панель меню в мобильной версии появилась не так давно, и в её задачи входило обеспечить быстрый доступ к наиболее популярным функциональным кнопкам браузера. Вот только выяснилось, что наиболее популярными являются абсолютно разные кнопки. Поэтому мы решили пойти дальше и сделать данную панель полностью настраиваемой пользователями.   В настройках браузера (Основные - Настройки меню) вы можете выбрать один из двух наборов, подготовленных разработчиками браузера, или создать собственный набор кнопок. На панель входит до 5 кнопок, так что вы сможете создать свой индивидуальный набор, необходимый в повседневной работе. Фокусы с ускорением Всегда приятно, когда программа "понимает", что хочет пользователь, и заранее выполняет набор действий, экономя время и ускоряя работу в приложении. Мы нашли ещё один участок, где подобная оптимизация окажется очень кстати.   В настройках браузера появилась опция "Фокус в адресной строке на новой вкладке". Если её активировать, то при открытии новой пустой вкладки фокус будет автоматически помещаться в поле ввода адреса или поискового запроса, и одновременно на экране появится виртуальная клавиатура. Вам останется только ввести требуемые символы. При этом закладки на Экспресс-панели остаются доступными для клика. Удобство в одно касание Ещё одно ускорение в работе можно достичь с помощью опции "Показать сервисные клавиши".   По умолчанию включена кнопка ввода логина и пароля в одно касание - она появится над клавиатурой при установке фокуса в поле ввода логина или пароля. Полезные мелочи Есть и совсем небольшие новинки, которые, между тем, смогут сделать работу в браузере ещё чуть комфортнее. Например, теперь по умолчанию ячейки на Экспресс-панели устанавливаются маленького размера, позволяя разместить больше элементов на маленьком экране.   Также при желании можно объединить настройку домашней и стартовой страницы - в результате при создании новой вкладки вы автоматически сможете открывать страницу, назначенную домашней.   А ещё теперь по умолчанию поисковые подсказки отключены, что не мешает вам их включить в настройках браузера при необходимости. Для тех, кто имеет повышенные требования к безопасности, мы также добавили возможность использования аппаратного ключа авторизации.   И, конечно, в новой версии браузера появилась ссылка на Vivaldi Social - независимую децентрализованную социальную сеть на базе Mastodon. Вы можете использовать для авторизации уже существующие логин и пароль от аккаунта Vivaldi.net, или создать новую учётную запись, если у вас её ещё нет. Vivaldi Social Mastodon Vivaldi.net Загрузить новую версию браузера можно из прежних источников: Загрузить Vivaldi 5.5 для Android из Google Play
Загрузить Vivaldi 5.5 для Android из Uptodown Загрузить Vivaldi 5.5 для Android из Google Play  Загрузить Vivaldi 5.5 для Android из Uptodown На этом всё, всем спасибо за помощь в подготовке данного релиза, а также с наступающими праздниками! ]]></text>
</doc>
