<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Denis_Zelenykh]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-26, 12:10]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/701762/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новогодние фоны для звонков по видеосвязи]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Чулан]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Искусственный интеллект]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Лайфхаки для гиков]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Удалённая работа]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[лайфхак]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[новый год]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нейросети]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[midjourney]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Приближается Новый год и хочется новогоднего настроения. В офисе настроение создают милые украшения и элементы декора, а вот удаленные команды лишены таких благ. 
Кто-то из коллег конечно украшает свое рабочее место и при выходе на созвон с командой транслирует новогоднее настроение, а кому-то просто лень или некогда этим заниматься, но также хочется поучаствовать в генерации новогоднего настроения.
Именно для вас, коллеги, я сгенерировал в Midjourney красочные фоны с новогодними антуражами комнат для видеозвонков.
Для установки фонов в Скайпе и Зуме нужно сделать всего пару кликов. Ссылка на гайд для Зума доступна тут, а для Скайпа гайд можно изучить тут. 
Пользуйтесь фонами и создавайте новогоднее настроение в коллективе. Джингл белс.)
Ссылка на весь пак.   Приближается Новый год и хочется новогоднего настроения. В офисе настроение создают милые украшения и элементы декора, а вот удаленные команды лишены таких благ.  Кто-то из коллег конечно украшает свое рабочее место и при выходе на созвон с командой транслирует новогоднее настроение, а кому-то просто лень или некогда этим заниматься, но также хочется поучаствовать в генерации новогоднего настроения. Именно для вас, коллеги, я сгенерировал в Midjourney красочные фоны с новогодними антуражами комнат для видеозвонков. Midjourney Для установки фонов в Скайпе и Зуме нужно сделать всего пару кликов. Ссылка на гайд для Зума доступна тут, а для Скайпа гайд можно изучить тут.   доступна тут можно изучить тут Пользуйтесь фонами и создавайте новогоднее настроение в коллективе. Джингл белс.)                     Ссылка на весь пак. Ссылка на весь пак.]]></text>
</doc>
