<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ibnteo]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-25, 23:55]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/701728/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Гезотайп: клавиатура полувековой давности]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Старое железо]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Гезотайп]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[клавиатура]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[машинопись]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[слайдовая клавиатура]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В журнале «Изобретатель и рационализатор» № 11 за 1972 год была опубликована статья «Пишущая машинка на новом принципе».
Демонстрация Гезотайпа рядом с электронной пишущей машинкой Консул-254.
Клавиатура названа Гезотайп, возможно от имени изобретателя Г. Загорельского, но как он сам утверждает, это название произошло от его идеи печатать текст через интерфейс рта Гезофона (губы-зубы-звук/фон).
Идея состоит в том, что движения пальцев вверх и вниз на клавиатуре медленней горизонтальных движений по поверхности одним пальцем.
Собранная на реле клавиатура подключалась к электронной пишущей машинке Консул-254, на которой и печатался вводимый текст, в журнале даже есть схема сборки Гезотайпа из реле и диодов, в качестве контактов самой клавиатуры использовались контактные пары из разобранных реле.
Всего в клавиатуре был реализован ввод 32 букв, знаков препинания и пробела не было, по крайней мере в статье об этом не упоминается. Опыты показали, что за 20 часов обучения, на Гезотайпе можно достичь скорости печати в 400 символов в минуту.
Сравнение количества движений при письме, печати на кнопочной клавиатуре, и слайдовая печать на Гезотайпе:
Клавиатура печатает букву при пересечении центральной оси в одну или другую сторону в 4 зонах, при пересечении боковых осей происходит переключение в один из трёх дополнительных слоёв букв.
После этого Гезотайпа были ещё разработки других клавиатур, работающих на совершенно других принципах, всю информацию что смог найти о них, собрал здесь:
http://ibnteo.klava.org/?tag=gezotype В журнале «Изобретатель и рационализатор» № 11 за 1972 год была опубликована статья «Пишущая машинка на новом принципе».  Демонстрация Гезотайпа рядом с электронной пишущей машинкой Консул-254. Клавиатура названа Гезотайп, возможно от имени изобретателя Г. Загорельского, но как он сам утверждает, это название произошло от его идеи печатать текст через интерфейс рта Гезофона (губы-зубы-звук/фон). Идея состоит в том, что движения пальцев вверх и вниз на клавиатуре медленней горизонтальных движений по поверхности одним пальцем. Собранная на реле клавиатура подключалась к электронной пишущей машинке Консул-254, на которой и печатался вводимый текст, в журнале даже есть схема сборки Гезотайпа из реле и диодов, в качестве контактов самой клавиатуры использовались контактные пары из разобранных реле.     Всего в клавиатуре был реализован ввод 32 букв, знаков препинания и пробела не было, по крайней мере в статье об этом не упоминается. Опыты показали, что за 20 часов обучения, на Гезотайпе можно достичь скорости печати в 400 символов в минуту. Сравнение количества движений при письме, печати на кнопочной клавиатуре, и слайдовая печать на Гезотайпе:    Клавиатура печатает букву при пересечении центральной оси в одну или другую сторону в 4 зонах, при пересечении боковых осей происходит переключение в один из трёх дополнительных слоёв букв. После этого Гезотайпа были ещё разработки других клавиатур, работающих на совершенно других принципах, всю информацию что смог найти о них, собрал здесь:
http://ibnteo.klava.org/?tag=gezotype  http://ibnteo.klava.org/?tag=gezotype ]]></text>
</doc>
