<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[fiexagon]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-25, 10:44]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/icl_services/blog/701424/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Православные NGFW. Сравнение отечественных МСЭ нового поколения]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании ICL Services]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-эмиграция]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[информационная безопасность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[firewall]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ngfw]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[континент]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[usergate]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ideco]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[xfirewall]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[dionis]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[diamond]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[После ухода большей части вендоров мирового уровня многие столкнулись с проблемой выбора отечественных решений. Так как за последние пару лет мне довелось поработать с несколькими российскими NGFW/UTM, я решил сделать сводную таблицу для их удобного сравнения в рамках различных проектов. Потом коллеги предложили добавить туда оставшиеся решения. И вот уже у нас на руках весьма подробный материал, которым я и поделюсь здесь.
Вначале приведу небольшое резюме по каждому рассматриваемому решению, основанное на личном опыте внедрения/поддержки/эксплуатации. А в конце – ту самую сравнительную таблицу по всем характеристикам.
Что мне удалось протестировать. Разбор решений
Я бы разделил все рассматриваемые решения на три категории в зависимости от имеющегося функционала.
Стильно, модно, молодёжно
Целые оркестры защиты информации, NGFW в их классическом понимании, которое иногда не очень совместимо с российскими реалиями.
• Usergate
Самый многофункциональный МСЭ из рассматриваемых здесь. Закрывает практически любые потребности – от IPSec с Cisco до гостевого портала. По функционалу Usergate, наверное, ближе других отечественных вендоров приблизился к решениям мирового уровня. Единственная фича, которой многим не хватает в наших реалиях – ГОСТовый VPN.
Из главных минусов – за такой обширный функционал приходится платить стабильностью работы. Причём, платить очень много. Если кратко, то, пожалуй, самое полнофункциональное решение, и самое нестабильное из рассматриваемых. При внедрении этого МСЭ приходится сразу закладывать в бюджет предприятия и большие затраты по его обслуживанию, и риски его простоя.
• Ideco UTM
Это тот случай, когда разработчики сильно заморочились удобством использования и низким порогом вхождения в продукт, иногда даже в ущерб стандартному функционалу. Так, например, CLI проработан плохо, но зато это компенсируется очень дружелюбным веб-интерфейсом и хорошим мануалом. Можно настроить модуль техподдержки прямо в интерфейсе МСЭ, отвечают сотрудники, действительно, быстро
 По функционалу не дотягивает до Usergate, но работает заметно стабильнее. Как и в Usergate отсутствует ГОСТовое шифрование. Кроме того, лично меня смущает очень небольшой выбор «железа» – если требуется сертифицированная версия, то на выбор остаётся всего две модели, и это при том, что сертификат на виртуальное исполнение до сих пор не получен. С сертифицированными версиями тут, в принципе, всё не очень хорошо. Разработчики, судя по всему, не делают на них большие ставки, поэтому, функционал в них заметно срезан по сравнению с несертифицированными.
Из потенциальных проблем также отмечу невозможность использования заявленного ClamAV после его ухода с рынка. Но это компенсируется потоковым антивирусом от Касперского.
Особый путь
Производители этих МСЭ как будто иногда специально стараются показать, что они «не как все» – отказываются от общепринятых практик, переизобретают велосипеды и т.д. и т.п. Получается странно, непривычно. Но в некоторых случаях достаточно функционально.
• Континент 4
Берём интерфейс от Excel, замешиваем его с функционалом UTM и приправляем своими собственными алгоритмами шифрования. Продукт одного из главных производителей СЗИ на отечественном рынке. Достаточно стабильный, но требующий привыкания к интерфейсу управления. Производительность заявлена очень высокая, но реальная производительность отличается от заявленной, пожалуй, сильнее, чем у всех остальных рассматриваемых решений.
Из приятных бонусов «импортозамещения» – официальный инструмент для миграции политик из некоторых версий Check Point.
• xFirewall 5
Опять же, Infotecs – один из мастодонтов отечественного cybersec-рынка. Тем страннее видеть от них продукт, настолько не вписывающийся в общепризнанные стандарты.
xFirewall, пожалуй, даже ещё более специфичен, чем Континент. Но, как и Континент, несмотря на всю свою странность и обилие спорных решений, работает xFirewall достаточно стабильно.
Начнём с начала. Кто знаком с продукцией Infotecs, тот знает, как они любят множить сущности (можно вспомнить ту же необходимость устанавливать 4 отдельных компонента (Сервер и клиент ЦУСа, УКЦ и ViPNet Client) для администрирования. Так вот, в случае с xFirewall у них это возведено в абсолют. Для администрирования межсетевого экрана вам нужно купить… межсетевой экран. Только другой, не этот. Так сложилось, что сердцем сети ViPNet являются ViPNet Coordinator. И без приобретения хотя бы одной, самой младшей модели, вы просто не сможете создать ключевую информацию для своего xFirewall. А Coordinator, сам по себе, является межсетевым экраном. Без IPS, зато, с криптографией, которой лишён xFirewall. И получается, что, вроде как, это NGFW – а на руках всё равно оказывается дополнительная железка. Насколько мне известно, от этого планируется уйти в следующих версиях продуктов. Но пока их выпустят, пока сертифицируют… В общем, когда их ждать, не очень понятно.
Функционал у самого xFirewall небогатый. Особенно на фоне решений выше. Сюда же идет очень низкая производительность IPS. Из плюсов – простота интеграции в существующие сети ViPNet (видимо, разработчики пока что, в первую очередь, делают ставку на текущих клиентов, на создание своеобразной экосистемы Infotecs) и стабильность работы.
Быстро, дёшево, сердито
Cредства, пришедшие в наш мир из мира гостайны. Малофункциональные, топорные, но достаточно производительные и дешёвые.
• Diamond VPN/FW
Тут, наверное, лучше всего подойдёт фраза «Работает – не трогай». Этот МСЭ показывает вполне неплохие результаты во время эксплуатации, а вот во время обновления, часто, начинаются пляски с бубном. Особенно, если разработчики решают внедрить новую фичу. А уж сколько вам придётся пережить увлекательных ночей в период его внедрения в систему предприятия…
При этом, как уже говорил ранее, во время работы железка показывает себя очень хорошо. И если не ставить на неё каждый месяц новую прошивку, то представляется вполне неплохим решением. Реальная пропускная способность, так, у Diamond-ов, вообще, ближе всех остальных вендоров к заявленной в даташитах. Плюс ко всему, на сайте производителя имеется подробная таблица зависимости модель/размер пакета/скорость. А вместе с аппаратными шифраторами можно получить по-настоящему впечатляющую производительность.
ЦУС у этой серии пока довольно сырой, функционала мало, багов много – появился он только в этом году. Поэтому рассчитывать на него я бы пока не стал.
Если резюмировать, это добротный классический Firewall с очень сырым NG-функционалом, большая часть которого либо только-только появилась и несёт в себе кучу багов, либо представляют из себя Open Source решения, интегрированные в общую систему (та же IPS, например – обыкновенная Suricata).
• Dionis DPS
По личному опыту здесь – наверное, наименее популярное решение из всех. Поэтому и сказать о нём не могу многого. Продукт не очень широко представлен на рынке. Ощущение, что производитель решил сконцентрироваться на уже имеющихся крупных заказчиках (в первую очередь, госорганах и окологосударственных компаниях), а не привлекать новых.
Хотя, свою нишу вполне может занять. Скорость у оборудования заявлена самая большая. На практике она, пожалуй, примерно соответствует Diamond-ам. Из того, в чём Дионис однозначно на первом месте – это сертификация. Из всех рассмотренных решений он пока единственный имеет ФСБшный сертификат, да и ФСТЭК его сертифицировал по более высокому уровню доверия, классам МСЭ и СОВ.
Сводная таблица характеристик
Ну и, собственно, сама таблица сравнения характеристик:
Основной функционал:
  Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
User-based политики
С помощью политик сети администратор может настроить необходимый доступ в интернет для своих пользователей
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, пользователям 
Может реализовывать политики безопасности для отдельных пользователей при настроенном подключении к серверу Active Directory или к LDAP-серверу
Возможна реализация политик безопасности по различным объектам: (ip-адреса, пользователи, группы, объекты квот)
Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам
Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам
Возможность создания правил с учетом даты/времени
Имеется возможность указать интервалы времени, когда правило активно
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
VPN
В сертифицированной версии функционал Отсутствует. В несертифицированной поддерживаются протоколы L2TP, IPSec с Cisco. Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Usergate в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер)
Собственный стек протоколов. Симметричное шифрование в соответствии с ГОСТ 28147-89 Поддерживает Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер). Клиент-серверные решения имеются в виде отдельных продуктов: Континент TLS и Континент АП
Только для канала управления. Для остального трафика Отсутствует функционал СКЗИ. VPN реализуется с помощью ViPNet Coordinator
Поддерживаются протоколы PPTP, PPPoE, IKEv2/IPSec, SSTP, L2TP/IPSec. Так же доступно VPN подключение на основе собственного клиента (WireGuard) Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Ideco в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер) В сертифицированной версии не поддерживается VPN-агент.
Клиент-серверная L4 VPN с поддержкой многих ГОСТовых протоколов.
L2TP, PPTP, PPPOE
Поддержка алгоритмов ГОСТ
Отсутствует
Поддержка ГОСТ 28147-89
Поддержка ГОСТ 28147-89 только в ViPNet Coordinator
Не поддерживает
Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2012
Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.12-2015, ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2013
SSL VPN client / Безклиентский VPN
Для удалённого доступа сотрудников к ресурсам компании, можно настроить веб-портал, который позволяет предоставить доступ к внутренним веб-ресурсам, терминальным и ssh-серверам компании для удаленных или мобильных пользователей, используя при этом только протокол HTTPS. Не требует установки специального клиента VPN, достаточно обычного браузера. Настройка веб-портала сводится к тому, что необходимо создать записи публикации URL внутренних веб-ресурсов.
Отдельный продукт. Континент TLS
Отсутствует
Только в несертифицированной версии
Отсутствует
Отсутствует
Антивирусная проверка трафика
Потоковый антивирус Usergate. Выявлением сигнатур занимаются эксперты Центра мониторинга и реагирования UserGate (MRC-UG).
Отсутствует
Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server
Антивирус ClamAV и Антивирус Касперского на выбор только в несертифицированной версии
Отсутствует
Имеется, при помощи службы WCF
Проверка почтового трафика
Поддерживается работа с протоколами POP3 и SMTP. Позволяет проверять почтовый трафик антиспамом Usergate, проверять SMTP-трафик с помощью технологии DNSBL.
Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP
Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server
Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP
Отсутствует
Отсутствует
Задание параметров защиты каждой зоны сети от DDoS-атак и сетевого флуда
Для протоколов TCP (SYN-flood), UDP, ICMP
Имеется
Имеется
Защита через функцию "предотвращение вторжений", делится по подсетям
Имеется
Имеется
Настройка исключений
Возможность настройки исключений для защиты от DDoS, исключений антивирусной проверки, проверки почтового трафика
Возможность точечной настройки правил и исключений
Возможность точечной настройки правил и исключений
Исключения добавляются на правило предотвращения вторжений в целом
Имеется
Имеется
Поддержка High Availability
Возможность создания кластера конфигурации, объединения до 4 узлов кластера конфигурации в кластер отказоустойчивости, работающий в режиме Active-Passive или Active-Active.
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Passive.
Возможность создания кластера отказоустойчивости из 2 узлов, работающих в режиме Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений.
Возможность создания кластера из 2 узлов Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active и Active-Passive
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active (VRRP) и Active-Passive
Поддержка ipv6
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Управление трафиком и контроль доступа в интернет
Usergate
Континент
xFW5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
поддержка OSPF
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка BGP
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка RIP
Имеется
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
поддержка Static Routes
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка Multicast routes
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
поддержка Policy-based routing
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
поддержка Route redistribution (между BGP и Static. Между OSPFv2 и Static)
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Имеется
Безопасная публикация ресурсов и сервисов
При помощи DNAT и reverse-прокси
Отдельный продукт. Континент TLS
Отдельный продукт.  ViPNet Coordinator
reverse proxy с (WAF)
Отсутствует
Отсутствует
Интеграции с Active Directory.
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Интеграция с прочими источниками
LDAP, FreeIPA, TACACS+, Radius, SAML IDP
LDAP
LDAP
LDAP
Отсутствует
LDAP
Гостевой портал
Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. Различные методы аутентификации – по одноразовому паролю, через SMS. 
Отсутствует
Отсуствует
Доступен. Предоставляет доступ через веб на определенный настраиваемый промежуток времени
Отсутствует
Отсутствует
Контроль мобильных устройств
Имеется возможность управлять BYOD (Bring Your Own Device) устройствами, например, установив ограничения на типы разрешенных устройств, на количество устройств, с которых пользователь может получить доступ к сети одновременно, или указав конкретные устройства, с которых будет разрешен доступ в интернет
Имеется приложение для мобильных устройств, работающих на базе ОС Аврора, Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89.
Через ViPNet Coordinator. Имеется приложение ViPNet Client для мобильных устройств, работающих на базе ОС Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89.
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Проксирование приложений
Для пользователей, работающих с ОС Windows, можно настроить прокси-агент Usergate, позволяющий использовать возможности прокси приложениям, не умеющим работать с прокси-серверами.
Отдельный продукт. Континент WAF
Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси
Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси
Отсутствует
Имеется возможность настройки выборочного проксирования
Управление пропускной способностью
Правила управления пропускной способностью позволяют ограничить канал для определенных пользователей, хостов, сервисов, приложений.
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом
Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания
Контент-фильтрация и контроль приложений
Usergate
Континент
xFW5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Интернет-фильтрация
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов и сайтов из списка. Механизм работает как прокси, и устанавливает соединение с веб-ресурсом от своего имени.
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой
Блокировка определенных приложений, а так же блокировка с помощью контент-фильтра
Отсутствует
Отсутствует
Блокировка рекламы
Блокировка баннерной рекламы на сайтах. Возможность настройки исключений.
Отсутствует
Отсутствует
С использованием NextDNS
Отсутствует
Отсутствует
Принудительная активация безопасного поиска
Возможность принудительной активации функции безопасного поиска для поисковых систем Google, Yandex, Yahoo, Bing, Rambler, Ask и портала YouTube. Возможность блокировки поисковых систем, в которых не реализована функция безопасного поиска.
Отсутствует
Отсутствует
С помощью контент-фильтра (добавление ссылок безопасного поиска при фильтрации HTTPS), а также с помощью DNS
Отсутствует
Отсутствует
Блокировка приложений социальных сетей
Для самых популярных соцсетей. Имеется возможность ограничивать отдельные действия в соцсетях
Для Facebook, LinkedIn, Instagram, Twitter
Для самых популярных соцсетей
Имеется возможность заблокировать доступ к ресурсам из нескольких десятков категорий, в том числе, к социальным сетям.
Отсутствует
Отсутствует
Инжектирование кода на веб-страницы
Позволяет вставить необходимый̆ код во все веб-страницы, просматриваемые пользователями. Эта возможность может быть использована для получения различных метрик, сокрытия некоторых элементов веб-страниц, а также показа рекламы или другой информации.
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Инспектирование SSL-трафика
Можно настроить инспектирование HTTPS только для определенных категорий, например, «Вредоносное ПО», «Анонимайзеры», «Ботнеты» и при этом не расшифровывать другие категории, например, «Финансы», «Правительство» и т.п. Для определения категории сайта используется информация, передаваемая в HTTPS-запросе - SNI (Server Name Indication), а если SNI отсутствует, то поле Subject Name в сертификате сервера. Содержимое поля Subject Alternative Name игнорируется. По умолчанию включен профиль для работы с TLS версий 1.0-1.2. Имеются профили для работы с TLS 1.3 и TLS ГОСТ (TLS GOST2012256 with 28147 CNT IMIT и TLS GOSTR341001 with 28147 CNT IMIT)
Если для коммуникации с веб-ресурсом используется протокол HTTPS, то данный механизм выполняет HTTPS-инспекцию с подменой сертификатов. Для сохранения доступа к веб-ресурсам, которые используют механизмы защиты от HTTPS-инспекции, предусмотрена возможность определять набор исключений для HTTPS-инспекции.
Используется технология forward proxy decryption с подменой сертификатов
Имеется
Отсутствует
Имеется
DNS-фильтрация
Фильтрация DNS-запросов пользователей, изменение DNS-запросов пользователей при помощи DNS-прокси
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Существует возможность перехвата DNS-запросов выходящих в сеть Интернет
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Система обнаружения и предотвращения вторжений (IPS)
Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Основа IPS
Собственная IDS
Собственная IDS
Собственная IDS
Suricata
Suricata
Собственная IDS с мультипроцессингом
Обнаружение по сигнатурам (Signature Based Detection)
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Обнаружение по статистическим аномалиям (Anomaly Based Detection)
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Обнаружение по анализу состояний протоколов (Statefull Protocol Analysis)
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Глубокая инспекция пакетов (Deep Packet Inspection)
Имеется. Также, решение может использоваться совместно с любыми сторонними DPI-решениями
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Обновление сигнатур
Автоматическое обновление сигнатур с сервера управления/сайта производителя/вручную.
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Обнаружение по превышению значения метрики заданного порогового значения. 
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Создание собственных сигнатур и паттернов обнаружения.
Гибкая настройка правил обнаружения, есть возможность загрузить свои базы сигнатур и настроить их обновление
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Переключение режимов работы IPS/IDS
Имеется
Имеется возможность работы по схеме Monitor (Только IDS, при сборе SPAN-трафика) или Inline (В разрыв соединения. Возможность переключения IDS и IPS. В случае выхода из строя, переходит в bypass-режим)
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Включение отдельных сигнатур в режим обнаружения или предотвращения
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Возможность сбора дампа трафика при срабатывании сигнатуры.
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Настройка политик безопасности при помощи сценариев (SOAR)
Сценарий является дополнительным условием в правилах межсетевого экрана и в правилах пропускной способности, позволяя администратору настроить реакцию USERGATE на определенные события
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Возможность применения различных профилей IPS к разным группам пользователей или типам трафика
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Количество приложений в базе фильтрации
Около 1000
Около 2700
Около 200
296 в несертифицированной версии, 255 в сертифицированной
0
0
Возможность добавления нового приложения в базу
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Управление:
Usergate
Континент
xFW
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Централизованное управление
UserGate Management Center предоставляет собой единую точку управления, из которой администратор может выполнять мониторинг управляемых устройств, применять необходимы настройки, создавать политики, применяемые к группам устройств для обеспечения безопасности корпоративной сети
Возможность активации на одном из узлов службы "ЦУС" для осуществления управления комплексом и оперативного мониторинга всех егокомпонентов, сбора и хранения журналов. На одном или нескольких рабочих местах администраторов устанавливается Менеджер конфигураций, который через ЦУС позволяет контролировать все узлы безопасности комплекса
Централизованное управление осуществляется с помощью ViPNet Administrator или ViPNet Prime, ребует подключения к ViPNet Coordinator для организации защищённого канала управления
Управление с помощью Ideco CENTER (только в несертифицированной версии)
Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности.
Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности.
Передача событий на центральный сервер
Возможность передачи данных на LogAnalyser. Поддерживается отправка журналов на серверы SSH (SFTP), FTP и Syslog.
Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс Менеджера конфигурации. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных.
Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных.
Нет возможности просмотра событий через веб-интерфейс. Доступна отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных с межсетевого экрана
Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС
Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС
Наличие различных ролей доступа к управлению
Возможность создания учетных записей администраторов с различными правами на просмотр и изменение разделов конфигурации.
4 встроенные роли, возможность создания пользовательских, назначения нескольких ролей одному администратору
2 встроенные роли - пользователь и Администратор. Наличие нескольких вариантов УЗ Администратора - администратор всей сети ViPNet, администратор группы узлов, локальный администратор узла. Полномочия различных Администраторов на узле идентичны.
Две встроенные роли: Администратор и ReadOnly
Только одна роль администртора
Одна учётная запись оператора с правами на просмотр. Множество учётных записей администраторов с различными правами на редактирование
Мультифакторная аутентификация
Штатными средствами UserGate NGFW можно использовать TOTP как второй фактор, а также есть возможность подключать технологических партнеров из открытой экосистемы UserGate, таких как Multifactor или Аладдин.
Отсутствует
Отсутствует
Двухфакторная аутентификация через сервис SMS Aero (только в несертифицированной версии)
Отсутствует
Отсутствует
Подробный журнал срабатывания правил межсетевого экрана
Имеется журнал срабатывания правил межсетевого экрана, NAT, DNAT, Port forwarding, Policy-based routing. Для регистрации данных событий необходимо включить журналирование в необходимых правилах.
Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в журнале регистрации IP-пакетов. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется
Имеется. Данные хранятся в журнале межсетевого экрана. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования
Имеется возможность протоколирования правил фильтрации
Логирование действий пользователя
Журнал событий отображает события, связанные с изменением настроек сервера UserGate. Здесь же отображаются все события входа в веб-консоль, авторизации пользователей через Captive-портал или VPN, старта, выключения, перезагрузки сервера и т.п.
Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в системном журнале. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Журнал авторизации пользователей
Имеется. Данные хранятся в журнале системных событий. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в журнале действий администратора
Прочие журналы и отчёты
Поисковые запросы пользователей в популярных поисковых системах События, регистрируемые правилами контроля систем АСУ ТП. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения событий. События, связанные с изменением настроек сервера UserGate, обновлений различных списков и т.п.
Сообщения событий системы, со всех УБ домена, контролируемого текущим ЦУС. События VPN, удалённого доступа, контроля приложений. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения вторжений. Есть возможность настройки уровня детальности журналирования, отображения виджетов со статистикой мониторинга различных параметров, формирования отчётов по событиям в соответствии с выбранными критериями, 
Возможность в веб-интерфейсе следить за состоянием узла ViPNet xFirewall в режиме реального времени, просматривая графики загрузки процессора и оперативной памяти, время непрерывной работы, а также текущее состояние сервисов и драйверов. Возможность просмотра журнала транспортных конвертов (MFTP).
Есть возможность до 90 дней просмотра количества авторизированных полльзователей, загрузки процессора, занятой оперативной памяти, средней нагрузки, количества соединений. Возможно просматривать топы: пользователей по объему трафика/количеству запросов, группы по объему трафика/количеству запросов, категорий по объему трафика/количеству запросов, сайтов по объему трафика/количеству запросов, протоколов по объему трафика/количеству запросов, а так же топы заблокированных сайтов, категорий и протоколов. Доступен просмотр количетсва атак, классифицированный по уровням угроз, включая топы: пользователей по заблокированным запросам, атакованных адресов, атакующих адресов, заблокированных типов атак, атакующих стран
Журнал СОВ, журнал VPN
Журнал IP-пакетов, общесистемный журнал, сообщения сервисов, сообщения ядра, сообщения от сервисов динамической маршрутизации, сообщения, требующие внимания, сообщения безопасности
Возможность передачи логов в SIEM
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP v2c и SNMP v3. Поддерживается как управление с помощью запросов (SNMP queries), так и с помощью отсылки оповещений (SNMP traps).
Поддерживает мониторинг и управлени (OID из стандартных MIB и CONTINENT-SNMP-MIB) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v3.
Интеграция с ViPNet TIAS. Поддерживает мониторинг и управление (частично) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v1.
SNMP
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP
Оповещения
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail.
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail. SMPP, доставка сообщений с помощью SMS практически через любого оператора сотовой связи или через большое количество SMS-центров рассылки
С помощью ПК ViPNet StateWatcher
Оповещения через Telegram-bot
Отсутствует
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail.
Управление резервными копиями
Экспорт настроек
Создание, управление, восстановление. Поддерживает автоматическое резервирование политик доступа
Экспорт справочников, лицензии и настроек
Создание, автоматическое ежедневное копирование с настройкой времени копирования и временем хранения (месяц/неделя), выгрузка на FTP-сервер, выгрузка в общую папку CIFS
Отсутствует
Имеется
Поддержка WCCP
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка VLAN
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Объединение физических интерфейсов в один логический агрегированный интерфейс (бонд)
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Объединения интерфейсов в мост (bridge)
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
Функция балансировщика нагрузки
Балансировка может быть предоставлена для внутренних серверов, публикуемых в интернет, внутренних серверов без публикации, а также для балансировки трафика, пересылаемого на внешние серверы или ферму ICAP-серверов.
Возможность работы Multi-WAN в режиме "Балансировка"
Возможность создания нескольких статических маршрутов в сеть через разные шлюзы и настройки балансировки IP-трафика между этими маршрутами
Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами
Возможность попакетной балансировки трафика на основе заголовков 2-4 уровней
Имеется
Дистанционное обновление компонентов ПО
Имеется
Имеется
Имеется
Через веб-интерфейс и/или обновления по расписанию
Имеется
Передача файлов обновления с помощью команды "ssh get" с дальнейшим обновлением из файла в локальной файловой системе.
Технические характеристики:
Usergate
Континент
xFW
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Базовая ОС
Собственная (Linux)
Собственная (CentOS)
Собственная (Debian)
Собственная (на основе Fedora)
freebsd
Linux 4.14.xx
Скорость Firewall
До 60 Гбит/с (UserGate F8000)
До 80 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2)
До 19 Гбит/с (xFirewall xF5000)
До 76,3 Гбит/с (ideco EX)
До 48 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151)
До 90 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series)
Скорость со всеми включёнными функциями
до 8 Гбит/с (UserGate F8000)
До 7 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2, Континент 4 IPC-3000F)
До 669 Мбит/с (xFirewall xF5000)
До 3,7 Гбит/с (ideco EX)
До 8 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151)
До 8 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное кол-во сессий
48000000 (UserGate F8000)
10 000 000
9900000 (xFirewall xF5000)
5 000 000
10 000 000
60 000 000 (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное количество портов Ethernet 10/100/1000
до 49 (UserGate F8000 - 9 встроено, 40 дополнительно с использованием плат расширений)
До 9 (IPC-3000NF2)
До 6 (xFirewall xF1000 C)
До 6 (Ideco SX+)
До 32 (серия 71хх)
До 48 (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное количество портов SFP+
до 24 (UserGate F8000 - 4 встроено, 20 дополнительно с использованием плат расширений)
До 8 SFP+ и 4 SFP (Континент 4 IPC-1000NF2)
До 4 (xFirewall xF5000)
До 4 10G SFP+
До 8 GbE SFP, до 2 10G SFP (серия 71хх)
До 48 GbE SFP, до 24 10G SFP+, до 12 40GbE QSFP+ (Dionis DPS 7000 Series)
Поддержка нескольких провайдеров
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Аппаратное ускорение
В разработке (Usergate DCFW)
Возможность установки на некоторые платформы криптоускорителя, который обеспечивает повышенную производительность при шифровании трафика в VPN.
Отстутсвует
Отстутсвует
Отсутствует. Имеется отдельное решение для шифрования каналов связи - Dcrypt XG
Отсутствует
Варианты исполнения, поддерживаемые платформы виртуализации:
Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Аппаратное исполнение
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Наличие аппаратной модели, предназначенной для функционирования в сложных климатических условиях
Usergate X1
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Линейка 81хх
Отсутствует
ПО для установки на сервер общего назначения
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Vmware
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Hyper-V
Имеется
Не гарантируется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка VirtualBox
Имеется
Не гарантируется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка KVM
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка XenServer
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка OpenStack
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Citrix
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Oracle VM Server
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Отсутствует
Отсутствует
Сертификация:
Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Наличие сертификата ФСТЭК России
Сертификат ФСТЭК России № 3905 от 26.03.2018 Межсетевой экран типа А, Б и Д 4 класса защиты, Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4503 от 28.12.2021 Межсетевой экран тип А и Б, 4 класс Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4066 от 24.01.2019 Межсетевой экран тип А, Б и В, 4 класс (МЭ А4, МЭ Б4, МЭ В4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 3530 от 20.02.2016 Межсетевой экран тип А класс 2 (МЭ А2) Система обнаружения вторжений уровня сети, 2 класс (СОВ 2) 2 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 2)
Наличие сертификата ФСБ России
Отсутствует
Для версии 4 планируется получение в ближайшее время. Предыдущая версия сертификат имеет.
Отсутствует. Для выполнениря функций СКЗИ имеется отдельный сертифицированный продукт - ViPNet Coordinator
Отсутствует
Отсутствует
Сертификат №СФ/124-3958 от 30.12.2020
Наличие реестрового номера решения в Едином реестре российских программ для электронных вычислительных машин и баз данных Министерства цифрового развития, связи и массовых коммуникаций Российской Федерации
Запись в реестре №1194 от 06.09.2016
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №1425 от 05.09.2016
Запись в реестре №9891 от 25.03.2021
Реестр российской радиоэлектронной продукции 
Включён только аппаратный комплекс Usergate C150 (06.04.2022). Планируется разработка ПАК на основе платформы. 
Континент 4 IPC-R10, Континент 4 IPC-R50, Континент 4 IPC-R300, Континент 4 IPC-R550, находятся в реестре телекоммуникационного оборудования российского происхождения (ТОРП)
Не включён в реестр
Отсутвует
Отсутвует
Отсутвует
Варианты использования
Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Защита внешнего периметра корпоративной сети
+
+
+
+
+
+
Сегментация внутренней сети
+
+
+
+
+
+
Создание защищенной корпоративной сети передачи данных с использованием алгоритмов ГОСТ
-
+
-
-
+
+
Создание VPN ГОСТ «поверх» существующей VPN-сети
-
+
-
-
+
+
Защищенный удаленный доступ
+
+
-
+
+
+
Защита информационных систем персональных данных (ИСПДн)
+
+
+
+
+
+
Защита государственных информационных систем (ГИС)
+
+
+
+
+
+
Защита от сетевых вторжений
+
+
+
+
+
+
Защищённая публикация ресурсов
+
-
-
+
-
-
Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. 
+
-
-
-
-
-
Резюмируя всё, написанное выше – идеального NGFW/UTM, закрывающего все потребности, работающего стабильно и выдающего большую производительность, на отечественном рынке пока нет. Большинство решений изначально разрабатывались под конкретную целевую аудиторию и теперь выход на более широкий рынок даётся производителям с трудом.
Однако работа в этих направлениях ведётся активная, и будет интересно посмотреть, во что эти продукты разовьются через несколько лет.
P.S. Данное видение является частным мнением @fiexagon и не отражает позицию компании.   После ухода большей части вендоров мирового уровня многие столкнулись с проблемой выбора отечественных решений. Так как за последние пару лет мне довелось поработать с несколькими российскими NGFW/UTM, я решил сделать сводную таблицу для их удобного сравнения в рамках различных проектов. Потом коллеги предложили добавить туда оставшиеся решения. И вот уже у нас на руках весьма подробный материал, которым я и поделюсь здесь. Вначале приведу небольшое резюме по каждому рассматриваемому решению, основанное на личном опыте внедрения/поддержки/эксплуатации. А в конце – ту самую сравнительную таблицу по всем характеристикам. Что мне удалось протестировать. Разбор решений Я бы разделил все рассматриваемые решения на три категории в зависимости от имеющегося функционала. Стильно, модно, молодёжно Стильно, модно, молодёжно Целые оркестры защиты информации, NGFW в их классическом понимании, которое иногда не очень совместимо с российскими реалиями. • Usergate Usergate   Самый многофункциональный МСЭ из рассматриваемых здесь. Закрывает практически любые потребности – от IPSec с Cisco до гостевого портала. По функционалу Usergate, наверное, ближе других отечественных вендоров приблизился к решениям мирового уровня. Единственная фича, которой многим не хватает в наших реалиях – ГОСТовый VPN. Из главных минусов – за такой обширный функционал приходится платить стабильностью работы. Причём, платить очень много. Если кратко, то, пожалуй, самое полнофункциональное решение, и самое нестабильное из рассматриваемых. При внедрении этого МСЭ приходится сразу закладывать в бюджет предприятия и большие затраты по его обслуживанию, и риски его простоя. Причём, платить очень много • Ideco UTM Ideco UTM   Это тот случай, когда разработчики сильно заморочились удобством использования и низким порогом вхождения в продукт, иногда даже в ущерб стандартному функционалу. Так, например, CLI проработан плохо, но зато это компенсируется очень дружелюбным веб-интерфейсом и хорошим мануалом. Можно настроить модуль техподдержки прямо в интерфейсе МСЭ, отвечают сотрудники, действительно, быстро  По функционалу не дотягивает до Usergate, но работает заметно стабильнее. Как и в Usergate отсутствует ГОСТовое шифрование. Кроме того, лично меня смущает очень небольшой выбор «железа» – если требуется сертифицированная версия, то на выбор остаётся всего две модели, и это при том, что сертификат на виртуальное исполнение до сих пор не получен. С сертифицированными версиями тут, в принципе, всё не очень хорошо. Разработчики, судя по всему, не делают на них большие ставки, поэтому, функционал в них заметно срезан по сравнению с несертифицированными. Из потенциальных проблем также отмечу невозможность использования заявленного ClamAV после его ухода с рынка. Но это компенсируется потоковым антивирусом от Касперского. Особый путь Особый путь Производители этих МСЭ как будто иногда специально стараются показать, что они «не как все» – отказываются от общепринятых практик, переизобретают велосипеды и т.д. и т.п. Получается странно, непривычно. Но в некоторых случаях достаточно функционально. • Континент 4 Континент 4   Берём интерфейс от Excel, замешиваем его с функционалом UTM и приправляем своими собственными алгоритмами шифрования. Продукт одного из главных производителей СЗИ на отечественном рынке. Достаточно стабильный, но требующий привыкания к интерфейсу управления. Производительность заявлена очень высокая, но реальная производительность отличается от заявленной, пожалуй, сильнее, чем у всех остальных рассматриваемых решений. Из приятных бонусов «импортозамещения» – официальный инструмент для миграции политик из некоторых версий Check Point. • xFirewall 5 xFirewall 5    Опять же, Infotecs – один из мастодонтов отечественного cybersec-рынка. Тем страннее видеть от них продукт, настолько не вписывающийся в общепризнанные стандарты. xFirewall, пожалуй, даже ещё более специфичен, чем Континент. Но, как и Континент, несмотря на всю свою странность и обилие спорных решений, работает xFirewall достаточно стабильно. Начнём с начала. Кто знаком с продукцией Infotecs, тот знает, как они любят множить сущности (можно вспомнить ту же необходимость устанавливать 4 отдельных компонента (Сервер и клиент ЦУСа, УКЦ и ViPNet Client) для администрирования. Так вот, в случае с xFirewall у них это возведено в абсолют. Для администрирования межсетевого экрана вам нужно купить… межсетевой экран. Только другой, не этот. Так сложилось, что сердцем сети ViPNet являются ViPNet Coordinator. И без приобретения хотя бы одной, самой младшей модели, вы просто не сможете создать ключевую информацию для своего xFirewall. А Coordinator, сам по себе, является межсетевым экраном. Без IPS, зато, с криптографией, которой лишён xFirewall. И получается, что, вроде как, это NGFW – а на руках всё равно оказывается дополнительная железка. Насколько мне известно, от этого планируется уйти в следующих версиях продуктов. Но пока их выпустят, пока сертифицируют… В общем, когда их ждать, не очень понятно. Функционал у самого xFirewall небогатый. Особенно на фоне решений выше. Сюда же идет очень низкая производительность IPS. Из плюсов – простота интеграции в существующие сети ViPNet (видимо, разработчики пока что, в первую очередь, делают ставку на текущих клиентов, на создание своеобразной экосистемы Infotecs) и стабильность работы. Быстро, дёшево, сердито Быстро, дёшево, сердито Cредства, пришедшие в наш мир из мира гостайны. Малофункциональные, топорные, но достаточно производительные и дешёвые. • Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW    Тут, наверное, лучше всего подойдёт фраза «Работает – не трогай». Этот МСЭ показывает вполне неплохие результаты во время эксплуатации, а вот во время обновления, часто, начинаются пляски с бубном. Особенно, если разработчики решают внедрить новую фичу. А уж сколько вам придётся пережить увлекательных ночей в период его внедрения в систему предприятия… При этом, как уже говорил ранее, во время работы железка показывает себя очень хорошо. И если не ставить на неё каждый месяц новую прошивку, то представляется вполне неплохим решением. Реальная пропускная способность, так, у Diamond-ов, вообще, ближе всех остальных вендоров к заявленной в даташитах. Плюс ко всему, на сайте производителя имеется подробная таблица зависимости модель/размер пакета/скорость. А вместе с аппаратными шифраторами можно получить по-настоящему впечатляющую производительность. ЦУС у этой серии пока довольно сырой, функционала мало, багов много – появился он только в этом году. Поэтому рассчитывать на него я бы пока не стал. Если резюмировать, это добротный классический Firewall с очень сырым NG-функционалом, большая часть которого либо только-только появилась и несёт в себе кучу багов, либо представляют из себя Open Source решения, интегрированные в общую систему (та же IPS, например – обыкновенная Suricata). • Dionis DPS Dionis DPS    По личному опыту здесь – наверное, наименее популярное решение из всех. Поэтому и сказать о нём не могу многого. Продукт не очень широко представлен на рынке. Ощущение, что производитель решил сконцентрироваться на уже имеющихся крупных заказчиках (в первую очередь, госорганах и окологосударственных компаниях), а не привлекать новых. Хотя, свою нишу вполне может занять. Скорость у оборудования заявлена самая большая. На практике она, пожалуй, примерно соответствует Diamond-ам. Из того, в чём Дионис однозначно на первом месте – это сертификация. Из всех рассмотренных решений он пока единственный имеет ФСБшный сертификат, да и ФСТЭК его сертифицировал по более высокому уровню доверия, классам МСЭ и СОВ. Сводная таблица характеристик Ну и, собственно, сама таблица сравнения характеристик: Основной функционал: Основной функционал:   Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
User-based политики
С помощью политик сети администратор может настроить необходимый доступ в интернет для своих пользователей
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, пользователям 
Может реализовывать политики безопасности для отдельных пользователей при настроенном подключении к серверу Active Directory или к LDAP-серверу
Возможна реализация политик безопасности по различным объектам: (ip-адреса, пользователи, группы, объекты квот)
Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам
Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам
Возможность создания правил с учетом даты/времени
Имеется возможность указать интервалы времени, когда правило активно
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
VPN
В сертифицированной версии функционал Отсутствует. В несертифицированной поддерживаются протоколы L2TP, IPSec с Cisco. Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Usergate в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер)
Собственный стек протоколов. Симметричное шифрование в соответствии с ГОСТ 28147-89 Поддерживает Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер). Клиент-серверные решения имеются в виде отдельных продуктов: Континент TLS и Континент АП
Только для канала управления. Для остального трафика Отсутствует функционал СКЗИ. VPN реализуется с помощью ViPNet Coordinator
Поддерживаются протоколы PPTP, PPPoE, IKEv2/IPSec, SSTP, L2TP/IPSec. Так же доступно VPN подключение на основе собственного клиента (WireGuard) Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Ideco в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер) В сертифицированной версии не поддерживается VPN-агент.
Клиент-серверная L4 VPN с поддержкой многих ГОСТовых протоколов.
L2TP, PPTP, PPPOE
Поддержка алгоритмов ГОСТ
Отсутствует
Поддержка ГОСТ 28147-89
Поддержка ГОСТ 28147-89 только в ViPNet Coordinator
Не поддерживает
Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2012
Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.12-2015, ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2013
SSL VPN client / Безклиентский VPN
Для удалённого доступа сотрудников к ресурсам компании, можно настроить веб-портал, который позволяет предоставить доступ к внутренним веб-ресурсам, терминальным и ssh-серверам компании для удаленных или мобильных пользователей, используя при этом только протокол HTTPS. Не требует установки специального клиента VPN, достаточно обычного браузера. Настройка веб-портала сводится к тому, что необходимо создать записи публикации URL внутренних веб-ресурсов.
Отдельный продукт. Континент TLS
Отсутствует
Только в несертифицированной версии
Отсутствует
Отсутствует
Антивирусная проверка трафика
Потоковый антивирус Usergate. Выявлением сигнатур занимаются эксперты Центра мониторинга и реагирования UserGate (MRC-UG).
Отсутствует
Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server
Антивирус ClamAV и Антивирус Касперского на выбор только в несертифицированной версии
Отсутствует
Имеется, при помощи службы WCF
Проверка почтового трафика
Поддерживается работа с протоколами POP3 и SMTP. Позволяет проверять почтовый трафик антиспамом Usergate, проверять SMTP-трафик с помощью технологии DNSBL.
Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP
Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server
Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP
Отсутствует
Отсутствует
Задание параметров защиты каждой зоны сети от DDoS-атак и сетевого флуда
Для протоколов TCP (SYN-flood), UDP, ICMP
Имеется
Имеется
Защита через функцию "предотвращение вторжений", делится по подсетям
Имеется
Имеется
Настройка исключений
Возможность настройки исключений для защиты от DDoS, исключений антивирусной проверки, проверки почтового трафика
Возможность точечной настройки правил и исключений
Возможность точечной настройки правил и исключений
Исключения добавляются на правило предотвращения вторжений в целом
Имеется
Имеется
Поддержка High Availability
Возможность создания кластера конфигурации, объединения до 4 узлов кластера конфигурации в кластер отказоустойчивости, работающий в режиме Active-Passive или Active-Active.
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Passive.
Возможность создания кластера отказоустойчивости из 2 узлов, работающих в режиме Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений.
Возможность создания кластера из 2 узлов Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active и Active-Passive
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active (VRRP) и Active-Passive
Поддержка ipv6
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется   Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
User-based политики
С помощью политик сети администратор может настроить необходимый доступ в интернет для своих пользователей
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, пользователям 
Может реализовывать политики безопасности для отдельных пользователей при настроенном подключении к серверу Active Directory или к LDAP-серверу
Возможна реализация политик безопасности по различным объектам: (ip-адреса, пользователи, группы, объекты квот)
Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам
Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам
Возможность создания правил с учетом даты/времени
Имеется возможность указать интервалы времени, когда правило активно
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
VPN
В сертифицированной версии функционал Отсутствует. В несертифицированной поддерживаются протоколы L2TP, IPSec с Cisco. Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Usergate в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер)
Собственный стек протоколов. Симметричное шифрование в соответствии с ГОСТ 28147-89 Поддерживает Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер). Клиент-серверные решения имеются в виде отдельных продуктов: Континент TLS и Континент АП
Только для канала управления. Для остального трафика Отсутствует функционал СКЗИ. VPN реализуется с помощью ViPNet Coordinator
Поддерживаются протоколы PPTP, PPPoE, IKEv2/IPSec, SSTP, L2TP/IPSec. Так же доступно VPN подключение на основе собственного клиента (WireGuard) Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Ideco в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер) В сертифицированной версии не поддерживается VPN-агент.
Клиент-серверная L4 VPN с поддержкой многих ГОСТовых протоколов.
L2TP, PPTP, PPPOE
Поддержка алгоритмов ГОСТ
Отсутствует
Поддержка ГОСТ 28147-89
Поддержка ГОСТ 28147-89 только в ViPNet Coordinator
Не поддерживает
Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2012
Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.12-2015, ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2013
SSL VPN client / Безклиентский VPN
Для удалённого доступа сотрудников к ресурсам компании, можно настроить веб-портал, который позволяет предоставить доступ к внутренним веб-ресурсам, терминальным и ssh-серверам компании для удаленных или мобильных пользователей, используя при этом только протокол HTTPS. Не требует установки специального клиента VPN, достаточно обычного браузера. Настройка веб-портала сводится к тому, что необходимо создать записи публикации URL внутренних веб-ресурсов.
Отдельный продукт. Континент TLS
Отсутствует
Только в несертифицированной версии
Отсутствует
Отсутствует
Антивирусная проверка трафика
Потоковый антивирус Usergate. Выявлением сигнатур занимаются эксперты Центра мониторинга и реагирования UserGate (MRC-UG).
Отсутствует
Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server
Антивирус ClamAV и Антивирус Касперского на выбор только в несертифицированной версии
Отсутствует
Имеется, при помощи службы WCF
Проверка почтового трафика
Поддерживается работа с протоколами POP3 и SMTP. Позволяет проверять почтовый трафик антиспамом Usergate, проверять SMTP-трафик с помощью технологии DNSBL.
Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP
Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server
Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP
Отсутствует
Отсутствует
Задание параметров защиты каждой зоны сети от DDoS-атак и сетевого флуда
Для протоколов TCP (SYN-flood), UDP, ICMP
Имеется
Имеется
Защита через функцию "предотвращение вторжений", делится по подсетям
Имеется
Имеется
Настройка исключений
Возможность настройки исключений для защиты от DDoS, исключений антивирусной проверки, проверки почтового трафика
Возможность точечной настройки правил и исключений
Возможность точечной настройки правил и исключений
Исключения добавляются на правило предотвращения вторжений в целом
Имеется
Имеется
Поддержка High Availability
Возможность создания кластера конфигурации, объединения до 4 узлов кластера конфигурации в кластер отказоустойчивости, работающий в режиме Active-Passive или Active-Active.
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Passive.
Возможность создания кластера отказоустойчивости из 2 узлов, работающих в режиме Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений.
Возможность создания кластера из 2 узлов Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active и Active-Passive
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active (VRRP) и Active-Passive
Поддержка ipv6
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется   Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
User-based политики
С помощью политик сети администратор может настроить необходимый доступ в интернет для своих пользователей
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, пользователям 
Может реализовывать политики безопасности для отдельных пользователей при настроенном подключении к серверу Active Directory или к LDAP-серверу
Возможна реализация политик безопасности по различным объектам: (ip-адреса, пользователи, группы, объекты квот)
Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам
Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам
Возможность создания правил с учетом даты/времени
Имеется возможность указать интервалы времени, когда правило активно
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
VPN
В сертифицированной версии функционал Отсутствует. В несертифицированной поддерживаются протоколы L2TP, IPSec с Cisco. Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Usergate в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер)
Собственный стек протоколов. Симметричное шифрование в соответствии с ГОСТ 28147-89 Поддерживает Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер). Клиент-серверные решения имеются в виде отдельных продуктов: Континент TLS и Континент АП
Только для канала управления. Для остального трафика Отсутствует функционал СКЗИ. VPN реализуется с помощью ViPNet Coordinator
Поддерживаются протоколы PPTP, PPPoE, IKEv2/IPSec, SSTP, L2TP/IPSec. Так же доступно VPN подключение на основе собственного клиента (WireGuard) Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Ideco в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер) В сертифицированной версии не поддерживается VPN-агент.
Клиент-серверная L4 VPN с поддержкой многих ГОСТовых протоколов.
L2TP, PPTP, PPPOE
Поддержка алгоритмов ГОСТ
Отсутствует
Поддержка ГОСТ 28147-89
Поддержка ГОСТ 28147-89 только в ViPNet Coordinator
Не поддерживает
Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2012
Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.12-2015, ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2013
SSL VPN client / Безклиентский VPN
Для удалённого доступа сотрудников к ресурсам компании, можно настроить веб-портал, который позволяет предоставить доступ к внутренним веб-ресурсам, терминальным и ssh-серверам компании для удаленных или мобильных пользователей, используя при этом только протокол HTTPS. Не требует установки специального клиента VPN, достаточно обычного браузера. Настройка веб-портала сводится к тому, что необходимо создать записи публикации URL внутренних веб-ресурсов.
Отдельный продукт. Континент TLS
Отсутствует
Только в несертифицированной версии
Отсутствует
Отсутствует
Антивирусная проверка трафика
Потоковый антивирус Usergate. Выявлением сигнатур занимаются эксперты Центра мониторинга и реагирования UserGate (MRC-UG).
Отсутствует
Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server
Антивирус ClamAV и Антивирус Касперского на выбор только в несертифицированной версии
Отсутствует
Имеется, при помощи службы WCF
Проверка почтового трафика
Поддерживается работа с протоколами POP3 и SMTP. Позволяет проверять почтовый трафик антиспамом Usergate, проверять SMTP-трафик с помощью технологии DNSBL.
Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP
Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server
Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP
Отсутствует
Отсутствует
Задание параметров защиты каждой зоны сети от DDoS-атак и сетевого флуда
Для протоколов TCP (SYN-flood), UDP, ICMP
Имеется
Имеется
Защита через функцию "предотвращение вторжений", делится по подсетям
Имеется
Имеется
Настройка исключений
Возможность настройки исключений для защиты от DDoS, исключений антивирусной проверки, проверки почтового трафика
Возможность точечной настройки правил и исключений
Возможность точечной настройки правил и исключений
Исключения добавляются на правило предотвращения вторжений в целом
Имеется
Имеется
Поддержка High Availability
Возможность создания кластера конфигурации, объединения до 4 узлов кластера конфигурации в кластер отказоустойчивости, работающий в режиме Active-Passive или Active-Active.
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Passive.
Возможность создания кластера отказоустойчивости из 2 узлов, работающих в режиме Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений.
Возможность создания кластера из 2 узлов Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active и Active-Passive
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active (VRRP) и Active-Passive
Поддержка ipv6
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется   Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
User-based политики
С помощью политик сети администратор может настроить необходимый доступ в интернет для своих пользователей
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, пользователям 
Может реализовывать политики безопасности для отдельных пользователей при настроенном подключении к серверу Active Directory или к LDAP-серверу
Возможна реализация политик безопасности по различным объектам: (ip-адреса, пользователи, группы, объекты квот)
Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам
Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам
Возможность создания правил с учетом даты/времени
Имеется возможность указать интервалы времени, когда правило активно
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
VPN
В сертифицированной версии функционал Отсутствует. В несертифицированной поддерживаются протоколы L2TP, IPSec с Cisco. Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Usergate в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер)
Собственный стек протоколов. Симметричное шифрование в соответствии с ГОСТ 28147-89 Поддерживает Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер). Клиент-серверные решения имеются в виде отдельных продуктов: Континент TLS и Континент АП
Только для канала управления. Для остального трафика Отсутствует функционал СКЗИ. VPN реализуется с помощью ViPNet Coordinator
Поддерживаются протоколы PPTP, PPPoE, IKEv2/IPSec, SSTP, L2TP/IPSec. Так же доступно VPN подключение на основе собственного клиента (WireGuard) Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Ideco в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер) В сертифицированной версии не поддерживается VPN-агент.
Клиент-серверная L4 VPN с поддержкой многих ГОСТовых протоколов.
L2TP, PPTP, PPPOE
Поддержка алгоритмов ГОСТ
Отсутствует
Поддержка ГОСТ 28147-89
Поддержка ГОСТ 28147-89 только в ViPNet Coordinator
Не поддерживает
Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2012
Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.12-2015, ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2013
SSL VPN client / Безклиентский VPN
Для удалённого доступа сотрудников к ресурсам компании, можно настроить веб-портал, который позволяет предоставить доступ к внутренним веб-ресурсам, терминальным и ssh-серверам компании для удаленных или мобильных пользователей, используя при этом только протокол HTTPS. Не требует установки специального клиента VPN, достаточно обычного браузера. Настройка веб-портала сводится к тому, что необходимо создать записи публикации URL внутренних веб-ресурсов.
Отдельный продукт. Континент TLS
Отсутствует
Только в несертифицированной версии
Отсутствует
Отсутствует
Антивирусная проверка трафика
Потоковый антивирус Usergate. Выявлением сигнатур занимаются эксперты Центра мониторинга и реагирования UserGate (MRC-UG).
Отсутствует
Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server
Антивирус ClamAV и Антивирус Касперского на выбор только в несертифицированной версии
Отсутствует
Имеется, при помощи службы WCF
Проверка почтового трафика
Поддерживается работа с протоколами POP3 и SMTP. Позволяет проверять почтовый трафик антиспамом Usergate, проверять SMTP-трафик с помощью технологии DNSBL.
Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP
Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server
Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP
Отсутствует
Отсутствует
Задание параметров защиты каждой зоны сети от DDoS-атак и сетевого флуда
Для протоколов TCP (SYN-flood), UDP, ICMP
Имеется
Имеется
Защита через функцию "предотвращение вторжений", делится по подсетям
Имеется
Имеется
Настройка исключений
Возможность настройки исключений для защиты от DDoS, исключений антивирусной проверки, проверки почтового трафика
Возможность точечной настройки правил и исключений
Возможность точечной настройки правил и исключений
Исключения добавляются на правило предотвращения вторжений в целом
Имеется
Имеется
Поддержка High Availability
Возможность создания кластера конфигурации, объединения до 4 узлов кластера конфигурации в кластер отказоустойчивости, работающий в режиме Active-Passive или Active-Active.
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Passive.
Возможность создания кластера отказоустойчивости из 2 узлов, работающих в режиме Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений.
Возможность создания кластера из 2 узлов Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active и Active-Passive
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active (VRRP) и Active-Passive
Поддержка ipv6
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется   Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
User-based политики
С помощью политик сети администратор может настроить необходимый доступ в интернет для своих пользователей
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, пользователям 
Может реализовывать политики безопасности для отдельных пользователей при настроенном подключении к серверу Active Directory или к LDAP-серверу
Возможна реализация политик безопасности по различным объектам: (ip-адреса, пользователи, группы, объекты квот)
Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам
Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам
Возможность создания правил с учетом даты/времени
Имеется возможность указать интервалы времени, когда правило активно
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
VPN
В сертифицированной версии функционал Отсутствует. В несертифицированной поддерживаются протоколы L2TP, IPSec с Cisco. Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Usergate в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер)
Собственный стек протоколов. Симметричное шифрование в соответствии с ГОСТ 28147-89 Поддерживает Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер). Клиент-серверные решения имеются в виде отдельных продуктов: Континент TLS и Континент АП
Только для канала управления. Для остального трафика Отсутствует функционал СКЗИ. VPN реализуется с помощью ViPNet Coordinator
Поддерживаются протоколы PPTP, PPPoE, IKEv2/IPSec, SSTP, L2TP/IPSec. Так же доступно VPN подключение на основе собственного клиента (WireGuard) Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Ideco в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер) В сертифицированной версии не поддерживается VPN-агент.
Клиент-серверная L4 VPN с поддержкой многих ГОСТовых протоколов.
L2TP, PPTP, PPPOE
Поддержка алгоритмов ГОСТ
Отсутствует
Поддержка ГОСТ 28147-89
Поддержка ГОСТ 28147-89 только в ViPNet Coordinator
Не поддерживает
Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2012
Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.12-2015, ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2013
SSL VPN client / Безклиентский VPN
Для удалённого доступа сотрудников к ресурсам компании, можно настроить веб-портал, который позволяет предоставить доступ к внутренним веб-ресурсам, терминальным и ssh-серверам компании для удаленных или мобильных пользователей, используя при этом только протокол HTTPS. Не требует установки специального клиента VPN, достаточно обычного браузера. Настройка веб-портала сводится к тому, что необходимо создать записи публикации URL внутренних веб-ресурсов.
Отдельный продукт. Континент TLS
Отсутствует
Только в несертифицированной версии
Отсутствует
Отсутствует
Антивирусная проверка трафика
Потоковый антивирус Usergate. Выявлением сигнатур занимаются эксперты Центра мониторинга и реагирования UserGate (MRC-UG).
Отсутствует
Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server
Антивирус ClamAV и Антивирус Касперского на выбор только в несертифицированной версии
Отсутствует
Имеется, при помощи службы WCF
Проверка почтового трафика
Поддерживается работа с протоколами POP3 и SMTP. Позволяет проверять почтовый трафик антиспамом Usergate, проверять SMTP-трафик с помощью технологии DNSBL.
Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP
Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server
Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP
Отсутствует
Отсутствует
Задание параметров защиты каждой зоны сети от DDoS-атак и сетевого флуда
Для протоколов TCP (SYN-flood), UDP, ICMP
Имеется
Имеется
Защита через функцию "предотвращение вторжений", делится по подсетям
Имеется
Имеется
Настройка исключений
Возможность настройки исключений для защиты от DDoS, исключений антивирусной проверки, проверки почтового трафика
Возможность точечной настройки правил и исключений
Возможность точечной настройки правил и исключений
Исключения добавляются на правило предотвращения вторжений в целом
Имеется
Имеется
Поддержка High Availability
Возможность создания кластера конфигурации, объединения до 4 узлов кластера конфигурации в кластер отказоустойчивости, работающий в режиме Active-Passive или Active-Active.
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Passive.
Возможность создания кластера отказоустойчивости из 2 узлов, работающих в режиме Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений.
Возможность создания кластера из 2 узлов Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active и Active-Passive
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active (VRRP) и Active-Passive
Поддержка ipv6
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется   Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS     Usergate Usergate Usergate Континент Континент Континент xFW 5 xFW 5 xFW 5 Ideco Ideco Ideco Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Dionis DPS Dionis DPS Dionis DPS User-based политики
С помощью политик сети администратор может настроить необходимый доступ в интернет для своих пользователей
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, пользователям 
Может реализовывать политики безопасности для отдельных пользователей при настроенном подключении к серверу Active Directory или к LDAP-серверу
Возможна реализация политик безопасности по различным объектам: (ip-адреса, пользователи, группы, объекты квот)
Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам
Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам User-based политики User-based политики С помощью политик сети администратор может настроить необходимый доступ в интернет для своих пользователей С помощью политик сети администратор может настроить необходимый доступ в интернет для своих пользователей Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, пользователям  Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, пользователям  Может реализовывать политики безопасности для отдельных пользователей при настроенном подключении к серверу Active Directory или к LDAP-серверу Может реализовывать политики безопасности для отдельных пользователей при настроенном подключении к серверу Active Directory или к LDAP-серверу Возможна реализация политик безопасности по различным объектам: (ip-адреса, пользователи, группы, объекты квот) Возможна реализация политик безопасности по различным объектам: (ip-адреса, пользователи, группы, объекты квот) Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам Возможность настройки фильтрации трафика по любым полям и заголовкам Возможность создания правил с учетом даты/времени
Имеется возможность указать интервалы времени, когда правило активно
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу
Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу Возможность создания правил с учетом даты/времени Возможность создания правил с учетом даты/времени Имеется возможность указать интервалы времени, когда правило активно Имеется возможность указать интервалы времени, когда правило активно Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу Возможность настройки правил МСЭ по различным объектам. В том числе, временному интервалу VPN
В сертифицированной версии функционал Отсутствует. В несертифицированной поддерживаются протоколы L2TP, IPSec с Cisco. Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Usergate в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер)
Собственный стек протоколов. Симметричное шифрование в соответствии с ГОСТ 28147-89 Поддерживает Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер). Клиент-серверные решения имеются в виде отдельных продуктов: Континент TLS и Континент АП
Только для канала управления. Для остального трафика Отсутствует функционал СКЗИ. VPN реализуется с помощью ViPNet Coordinator
Поддерживаются протоколы PPTP, PPPoE, IKEv2/IPSec, SSTP, L2TP/IPSec. Так же доступно VPN подключение на основе собственного клиента (WireGuard) Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Ideco в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер) В сертифицированной версии не поддерживается VPN-агент.
Клиент-серверная L4 VPN с поддержкой многих ГОСТовых протоколов.
L2TP, PPTP, PPPOE VPN VPN В сертифицированной версии функционал Отсутствует. В несертифицированной поддерживаются протоколы L2TP, IPSec с Cisco. Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Usergate в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер) В сертифицированной версии функционал Отсутствует. В несертифицированной поддерживаются протоколы L2TP, IPSec с Cisco. Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Usergate в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер) Собственный стек протоколов. Симметричное шифрование в соответствии с ГОСТ 28147-89 Поддерживает Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер). Клиент-серверные решения имеются в виде отдельных продуктов: Континент TLS и Континент АП Собственный стек протоколов. Симметричное шифрование в соответствии с ГОСТ 28147-89 Поддерживает Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер). Клиент-серверные решения имеются в виде отдельных продуктов: Континент TLS и Континент АП Только для канала управления. Для остального трафика Отсутствует функционал СКЗИ. VPN реализуется с помощью ViPNet Coordinator Только для канала управления. Для остального трафика Отсутствует функционал СКЗИ. VPN реализуется с помощью ViPNet Coordinator Поддерживаются протоколы PPTP, PPPoE, IKEv2/IPSec, SSTP, L2TP/IPSec. Так же доступно VPN подключение на основе собственного клиента (WireGuard) Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Ideco в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер) В сертифицированной версии не поддерживается VPN-агент. Поддерживаются протоколы PPTP, PPPoE, IKEv2/IPSec, SSTP, L2TP/IPSec. Так же доступно VPN подключение на основе собственного клиента (WireGuard) Поддерживает два типа VPN-сетей: Remote Access VPN (модель клиент-сервер, в которой роль клиента выполняет сервер Ideco в удалённом офисе) и Site-to-Site VPN (модель сервер-сервер) В сертифицированной версии не поддерживается VPN-агент. Клиент-серверная L4 VPN с поддержкой многих ГОСТовых протоколов. Клиент-серверная L4 VPN с поддержкой многих ГОСТовых протоколов. L2TP, PPTP, PPPOE L2TP, PPTP, PPPOE Поддержка алгоритмов ГОСТ
Отсутствует
Поддержка ГОСТ 28147-89
Поддержка ГОСТ 28147-89 только в ViPNet Coordinator
Не поддерживает
Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2012
Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.12-2015, ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2013 Поддержка алгоритмов ГОСТ Поддержка алгоритмов ГОСТ Отсутствует Отсутствует Поддержка ГОСТ 28147-89 Поддержка ГОСТ 28147-89 Поддержка ГОСТ 28147-89 только в ViPNet Coordinator Поддержка ГОСТ 28147-89 только в ViPNet Coordinator Не поддерживает Не поддерживает Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2012 Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2012 Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.12-2015, ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2013 Шифрование: ГОСТ 28147-89, ГОСТ Р 34.12-2015; Прочее: ГОСТ Р 34.12-2015, ГОСТ Р 34.13-2015, ГОСТ Р 34.10-2012, ГОСТ Р 34.11-2013 SSL VPN client / Безклиентский VPN
Для удалённого доступа сотрудников к ресурсам компании, можно настроить веб-портал, который позволяет предоставить доступ к внутренним веб-ресурсам, терминальным и ssh-серверам компании для удаленных или мобильных пользователей, используя при этом только протокол HTTPS. Не требует установки специального клиента VPN, достаточно обычного браузера. Настройка веб-портала сводится к тому, что необходимо создать записи публикации URL внутренних веб-ресурсов.
Отдельный продукт. Континент TLS
Отсутствует
Только в несертифицированной версии
Отсутствует
Отсутствует SSL VPN client / Безклиентский VPN SSL VPN client / Безклиентский VPN Для удалённого доступа сотрудников к ресурсам компании, можно настроить веб-портал, который позволяет предоставить доступ к внутренним веб-ресурсам, терминальным и ssh-серверам компании для удаленных или мобильных пользователей, используя при этом только протокол HTTPS. Не требует установки специального клиента VPN, достаточно обычного браузера. Настройка веб-портала сводится к тому, что необходимо создать записи публикации URL внутренних веб-ресурсов. Для удалённого доступа сотрудников к ресурсам компании, можно настроить веб-портал, который позволяет предоставить доступ к внутренним веб-ресурсам, терминальным и ssh-серверам компании для удаленных или мобильных пользователей, используя при этом только протокол HTTPS. Не требует установки специального клиента VPN, достаточно обычного браузера. Настройка веб-портала сводится к тому, что необходимо создать записи публикации URL внутренних веб-ресурсов. Отдельный продукт. Континент TLS Отдельный продукт. Континент TLS Отсутствует Отсутствует Только в несертифицированной версии Только в несертифицированной версии Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Антивирусная проверка трафика
Потоковый антивирус Usergate. Выявлением сигнатур занимаются эксперты Центра мониторинга и реагирования UserGate (MRC-UG).
Отсутствует
Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server
Антивирус ClamAV и Антивирус Касперского на выбор только в несертифицированной версии
Отсутствует
Имеется, при помощи службы WCF Антивирусная проверка трафика Антивирусная проверка трафика Потоковый антивирус Usergate. Выявлением сигнатур занимаются эксперты Центра мониторинга и реагирования UserGate (MRC-UG). Потоковый антивирус Usergate. Выявлением сигнатур занимаются эксперты Центра мониторинга и реагирования UserGate (MRC-UG). Отсутствует Отсутствует Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server Антивирус ClamAV и Антивирус Касперского на выбор только в несертифицированной версии Антивирус ClamAV и Антивирус Касперского на выбор только в несертифицированной версии Отсутствует Отсутствует Имеется, при помощи службы WCF Имеется, при помощи службы WCF Проверка почтового трафика
Поддерживается работа с протоколами POP3 и SMTP. Позволяет проверять почтовый трафик антиспамом Usergate, проверять SMTP-трафик с помощью технологии DNSBL.
Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP
Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server
Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP
Отсутствует
Отсутствует Проверка почтового трафика Проверка почтового трафика Поддерживается работа с протоколами POP3 и SMTP. Позволяет проверять почтовый трафик антиспамом Usergate, проверять SMTP-трафик с помощью технологии DNSBL. Поддерживается работа с протоколами POP3 и SMTP. Позволяет проверять почтовый трафик антиспамом Usergate, проверять SMTP-трафик с помощью технологии DNSBL. Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server Антивирусная защита с помощью Антивируса Касперского для Proxy Server Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP Поддерживается работа с протоколами IMAP, POP3 и SMTP Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Задание параметров защиты каждой зоны сети от DDoS-атак и сетевого флуда
Для протоколов TCP (SYN-flood), UDP, ICMP
Имеется
Имеется
Защита через функцию "предотвращение вторжений", делится по подсетям
Имеется
Имеется Задание параметров защиты каждой зоны сети от DDoS-атак и сетевого флуда Задание параметров защиты каждой зоны сети от DDoS-атак и сетевого флуда Для протоколов TCP (SYN-flood), UDP, ICMP Для протоколов TCP (SYN-flood), UDP, ICMP Имеется Имеется Имеется Имеется Защита через функцию "предотвращение вторжений", делится по подсетям Защита через функцию "предотвращение вторжений", делится по подсетям Имеется Имеется Имеется Имеется Настройка исключений
Возможность настройки исключений для защиты от DDoS, исключений антивирусной проверки, проверки почтового трафика
Возможность точечной настройки правил и исключений
Возможность точечной настройки правил и исключений
Исключения добавляются на правило предотвращения вторжений в целом
Имеется
Имеется Настройка исключений Настройка исключений Возможность настройки исключений для защиты от DDoS, исключений антивирусной проверки, проверки почтового трафика Возможность настройки исключений для защиты от DDoS, исключений антивирусной проверки, проверки почтового трафика Возможность точечной настройки правил и исключений Возможность точечной настройки правил и исключений Возможность точечной настройки правил и исключений Возможность точечной настройки правил и исключений Исключения добавляются на правило предотвращения вторжений в целом Исключения добавляются на правило предотвращения вторжений в целом Имеется Имеется Имеется Имеется Поддержка High Availability
Возможность создания кластера конфигурации, объединения до 4 узлов кластера конфигурации в кластер отказоустойчивости, работающий в режиме Active-Passive или Active-Active.
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Passive.
Возможность создания кластера отказоустойчивости из 2 узлов, работающих в режиме Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений.
Возможность создания кластера из 2 узлов Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active и Active-Passive
Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active (VRRP) и Active-Passive Поддержка High Availability Поддержка High Availability Возможность создания кластера конфигурации, объединения до 4 узлов кластера конфигурации в кластер отказоустойчивости, работающий в режиме Active-Passive или Active-Active. Возможность создания кластера конфигурации, объединения до 4 узлов кластера конфигурации в кластер отказоустойчивости, работающий в режиме Active-Passive или Active-Active. Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Passive. Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Passive. Возможность создания кластера отказоустойчивости из 2 узлов, работающих в режиме Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений. Возможность создания кластера отказоустойчивости из 2 узлов, работающих в режиме Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений. Возможность создания кластера из 2 узлов Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений Возможность создания кластера из 2 узлов Active-Passive. Отсутствует синхронизация активных соединений Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active и Active-Passive Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active и Active-Passive Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active (VRRP) и Active-Passive Возможность создания кластера отказоустойчивости, работающего в режиме Active-Active (VRRP) и Active-Passive Поддержка ipv6
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется Поддержка ipv6 Поддержка ipv6 Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Управление трафиком и контроль доступа в интернет Управление трафиком и контроль доступа в интернет Usergate
Континент
xFW5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
поддержка OSPF
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка BGP
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка RIP
Имеется
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
поддержка Static Routes
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка Multicast routes
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
поддержка Policy-based routing
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
поддержка Route redistribution (между BGP и Static. Между OSPFv2 и Static)
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Имеется
Безопасная публикация ресурсов и сервисов
При помощи DNAT и reverse-прокси
Отдельный продукт. Континент TLS
Отдельный продукт.  ViPNet Coordinator
reverse proxy с (WAF)
Отсутствует
Отсутствует
Интеграции с Active Directory.
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Интеграция с прочими источниками
LDAP, FreeIPA, TACACS+, Radius, SAML IDP
LDAP
LDAP
LDAP
Отсутствует
LDAP
Гостевой портал
Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. Различные методы аутентификации – по одноразовому паролю, через SMS. 
Отсутствует
Отсуствует
Доступен. Предоставляет доступ через веб на определенный настраиваемый промежуток времени
Отсутствует
Отсутствует
Контроль мобильных устройств
Имеется возможность управлять BYOD (Bring Your Own Device) устройствами, например, установив ограничения на типы разрешенных устройств, на количество устройств, с которых пользователь может получить доступ к сети одновременно, или указав конкретные устройства, с которых будет разрешен доступ в интернет
Имеется приложение для мобильных устройств, работающих на базе ОС Аврора, Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89.
Через ViPNet Coordinator. Имеется приложение ViPNet Client для мобильных устройств, работающих на базе ОС Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89.
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Проксирование приложений
Для пользователей, работающих с ОС Windows, можно настроить прокси-агент Usergate, позволяющий использовать возможности прокси приложениям, не умеющим работать с прокси-серверами.
Отдельный продукт. Континент WAF
Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси
Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси
Отсутствует
Имеется возможность настройки выборочного проксирования
Управление пропускной способностью
Правила управления пропускной способностью позволяют ограничить канал для определенных пользователей, хостов, сервисов, приложений.
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом
Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания Usergate
Континент
xFW5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
поддержка OSPF
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка BGP
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка RIP
Имеется
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
поддержка Static Routes
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка Multicast routes
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
поддержка Policy-based routing
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
поддержка Route redistribution (между BGP и Static. Между OSPFv2 и Static)
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Имеется
Безопасная публикация ресурсов и сервисов
При помощи DNAT и reverse-прокси
Отдельный продукт. Континент TLS
Отдельный продукт.  ViPNet Coordinator
reverse proxy с (WAF)
Отсутствует
Отсутствует
Интеграции с Active Directory.
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Интеграция с прочими источниками
LDAP, FreeIPA, TACACS+, Radius, SAML IDP
LDAP
LDAP
LDAP
Отсутствует
LDAP
Гостевой портал
Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. Различные методы аутентификации – по одноразовому паролю, через SMS. 
Отсутствует
Отсуствует
Доступен. Предоставляет доступ через веб на определенный настраиваемый промежуток времени
Отсутствует
Отсутствует
Контроль мобильных устройств
Имеется возможность управлять BYOD (Bring Your Own Device) устройствами, например, установив ограничения на типы разрешенных устройств, на количество устройств, с которых пользователь может получить доступ к сети одновременно, или указав конкретные устройства, с которых будет разрешен доступ в интернет
Имеется приложение для мобильных устройств, работающих на базе ОС Аврора, Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89.
Через ViPNet Coordinator. Имеется приложение ViPNet Client для мобильных устройств, работающих на базе ОС Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89.
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Проксирование приложений
Для пользователей, работающих с ОС Windows, можно настроить прокси-агент Usergate, позволяющий использовать возможности прокси приложениям, не умеющим работать с прокси-серверами.
Отдельный продукт. Континент WAF
Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси
Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси
Отсутствует
Имеется возможность настройки выборочного проксирования
Управление пропускной способностью
Правила управления пропускной способностью позволяют ограничить канал для определенных пользователей, хостов, сервисов, приложений.
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом
Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания Usergate
Континент
xFW5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
поддержка OSPF
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка BGP
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка RIP
Имеется
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
поддержка Static Routes
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка Multicast routes
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
поддержка Policy-based routing
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
поддержка Route redistribution (между BGP и Static. Между OSPFv2 и Static)
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Имеется
Безопасная публикация ресурсов и сервисов
При помощи DNAT и reverse-прокси
Отдельный продукт. Континент TLS
Отдельный продукт.  ViPNet Coordinator
reverse proxy с (WAF)
Отсутствует
Отсутствует
Интеграции с Active Directory.
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Интеграция с прочими источниками
LDAP, FreeIPA, TACACS+, Radius, SAML IDP
LDAP
LDAP
LDAP
Отсутствует
LDAP
Гостевой портал
Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. Различные методы аутентификации – по одноразовому паролю, через SMS. 
Отсутствует
Отсуствует
Доступен. Предоставляет доступ через веб на определенный настраиваемый промежуток времени
Отсутствует
Отсутствует
Контроль мобильных устройств
Имеется возможность управлять BYOD (Bring Your Own Device) устройствами, например, установив ограничения на типы разрешенных устройств, на количество устройств, с которых пользователь может получить доступ к сети одновременно, или указав конкретные устройства, с которых будет разрешен доступ в интернет
Имеется приложение для мобильных устройств, работающих на базе ОС Аврора, Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89.
Через ViPNet Coordinator. Имеется приложение ViPNet Client для мобильных устройств, работающих на базе ОС Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89.
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Проксирование приложений
Для пользователей, работающих с ОС Windows, можно настроить прокси-агент Usergate, позволяющий использовать возможности прокси приложениям, не умеющим работать с прокси-серверами.
Отдельный продукт. Континент WAF
Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси
Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси
Отсутствует
Имеется возможность настройки выборочного проксирования
Управление пропускной способностью
Правила управления пропускной способностью позволяют ограничить канал для определенных пользователей, хостов, сервисов, приложений.
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом
Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания Usergate
Континент
xFW5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
поддержка OSPF
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка BGP
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка RIP
Имеется
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
поддержка Static Routes
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка Multicast routes
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
поддержка Policy-based routing
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
поддержка Route redistribution (между BGP и Static. Между OSPFv2 и Static)
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Имеется
Безопасная публикация ресурсов и сервисов
При помощи DNAT и reverse-прокси
Отдельный продукт. Континент TLS
Отдельный продукт.  ViPNet Coordinator
reverse proxy с (WAF)
Отсутствует
Отсутствует
Интеграции с Active Directory.
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Интеграция с прочими источниками
LDAP, FreeIPA, TACACS+, Radius, SAML IDP
LDAP
LDAP
LDAP
Отсутствует
LDAP
Гостевой портал
Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. Различные методы аутентификации – по одноразовому паролю, через SMS. 
Отсутствует
Отсуствует
Доступен. Предоставляет доступ через веб на определенный настраиваемый промежуток времени
Отсутствует
Отсутствует
Контроль мобильных устройств
Имеется возможность управлять BYOD (Bring Your Own Device) устройствами, например, установив ограничения на типы разрешенных устройств, на количество устройств, с которых пользователь может получить доступ к сети одновременно, или указав конкретные устройства, с которых будет разрешен доступ в интернет
Имеется приложение для мобильных устройств, работающих на базе ОС Аврора, Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89.
Через ViPNet Coordinator. Имеется приложение ViPNet Client для мобильных устройств, работающих на базе ОС Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89.
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Проксирование приложений
Для пользователей, работающих с ОС Windows, можно настроить прокси-агент Usergate, позволяющий использовать возможности прокси приложениям, не умеющим работать с прокси-серверами.
Отдельный продукт. Континент WAF
Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси
Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси
Отсутствует
Имеется возможность настройки выборочного проксирования
Управление пропускной способностью
Правила управления пропускной способностью позволяют ограничить канал для определенных пользователей, хостов, сервисов, приложений.
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом
Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания Usergate
Континент
xFW5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
поддержка OSPF
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка BGP
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка RIP
Имеется
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
поддержка Static Routes
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
поддержка Multicast routes
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
поддержка Policy-based routing
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
поддержка Route redistribution (между BGP и Static. Между OSPFv2 и Static)
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Имеется
Безопасная публикация ресурсов и сервисов
При помощи DNAT и reverse-прокси
Отдельный продукт. Континент TLS
Отдельный продукт.  ViPNet Coordinator
reverse proxy с (WAF)
Отсутствует
Отсутствует
Интеграции с Active Directory.
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Интеграция с прочими источниками
LDAP, FreeIPA, TACACS+, Radius, SAML IDP
LDAP
LDAP
LDAP
Отсутствует
LDAP
Гостевой портал
Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. Различные методы аутентификации – по одноразовому паролю, через SMS. 
Отсутствует
Отсуствует
Доступен. Предоставляет доступ через веб на определенный настраиваемый промежуток времени
Отсутствует
Отсутствует
Контроль мобильных устройств
Имеется возможность управлять BYOD (Bring Your Own Device) устройствами, например, установив ограничения на типы разрешенных устройств, на количество устройств, с которых пользователь может получить доступ к сети одновременно, или указав конкретные устройства, с которых будет разрешен доступ в интернет
Имеется приложение для мобильных устройств, работающих на базе ОС Аврора, Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89.
Через ViPNet Coordinator. Имеется приложение ViPNet Client для мобильных устройств, работающих на базе ОС Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89.
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Проксирование приложений
Для пользователей, работающих с ОС Windows, можно настроить прокси-агент Usergate, позволяющий использовать возможности прокси приложениям, не умеющим работать с прокси-серверами.
Отдельный продукт. Континент WAF
Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси
Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси
Отсутствует
Имеется возможность настройки выборочного проксирования
Управление пропускной способностью
Правила управления пропускной способностью позволяют ограничить канал для определенных пользователей, хостов, сервисов, приложений.
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом
Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания Usergate
Континент
xFW5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS   Usergate Usergate Usergate Континент Континент Континент xFW5 xFW5 xFW5 Ideco Ideco Ideco Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Dionis DPS Dionis DPS Dionis DPS поддержка OSPF
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется поддержка OSPF поддержка OSPF Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется поддержка BGP
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется поддержка BGP поддержка BGP Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется поддержка RIP
Имеется
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется поддержка RIP поддержка RIP Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Имеется Имеется поддержка Static Routes
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется поддержка Static Routes поддержка Static Routes Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется поддержка Multicast routes
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется поддержка Multicast routes поддержка Multicast routes Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется поддержка Policy-based routing
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется поддержка Policy-based routing поддержка Policy-based routing Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Имеется Имеется поддержка Route redistribution (между BGP и Static. Между OSPFv2 и Static)
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Имеется поддержка Route redistribution (между BGP и Static. Между OSPFv2 и Static) поддержка Route redistribution (между BGP и Static. Между OSPFv2 и Static) Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Имеется Имеется Безопасная публикация ресурсов и сервисов
При помощи DNAT и reverse-прокси
Отдельный продукт. Континент TLS
Отдельный продукт.  ViPNet Coordinator
reverse proxy с (WAF)
Отсутствует
Отсутствует Безопасная публикация ресурсов и сервисов Безопасная публикация ресурсов и сервисов При помощи DNAT и reverse-прокси При помощи DNAT и reverse-прокси Отдельный продукт. Континент TLS Отдельный продукт. Континент TLS Отдельный продукт.  ViPNet Coordinator Отдельный продукт.  ViPNet Coordinator reverse proxy с (WAF) reverse proxy с (WAF) Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Интеграции с Active Directory.
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется Интеграции с Active Directory. Интеграции с Active Directory. Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Интеграция с прочими источниками
LDAP, FreeIPA, TACACS+, Radius, SAML IDP
LDAP
LDAP
LDAP
Отсутствует
LDAP Интеграция с прочими источниками Интеграция с прочими источниками LDAP, FreeIPA, TACACS+, Radius, SAML IDP LDAP, FreeIPA, TACACS+, Radius, SAML IDP LDAP LDAP LDAP LDAP LDAP LDAP Отсутствует Отсутствует LDAP LDAP Гостевой портал
Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. Различные методы аутентификации – по одноразовому паролю, через SMS. 
Отсутствует
Отсуствует
Доступен. Предоставляет доступ через веб на определенный настраиваемый промежуток времени
Отсутствует
Отсутствует Гостевой портал Гостевой портал Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. Различные методы аутентификации – по одноразовому паролю, через SMS.  Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. Различные методы аутентификации – по одноразовому паролю, через SMS.  Отсутствует Отсутствует Отсуствует Отсуствует Доступен. Предоставляет доступ через веб на определенный настраиваемый промежуток времени Доступен. Предоставляет доступ через веб на определенный настраиваемый промежуток времени Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Контроль мобильных устройств
Имеется возможность управлять BYOD (Bring Your Own Device) устройствами, например, установив ограничения на типы разрешенных устройств, на количество устройств, с которых пользователь может получить доступ к сети одновременно, или указав конкретные устройства, с которых будет разрешен доступ в интернет
Имеется приложение для мобильных устройств, работающих на базе ОС Аврора, Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89.
Через ViPNet Coordinator. Имеется приложение ViPNet Client для мобильных устройств, работающих на базе ОС Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89.
Отсутствует
Отсутствует
Имеется Контроль мобильных устройств Контроль мобильных устройств Имеется возможность управлять BYOD (Bring Your Own Device) устройствами, например, установив ограничения на типы разрешенных устройств, на количество устройств, с которых пользователь может получить доступ к сети одновременно, или указав конкретные устройства, с которых будет разрешен доступ в интернет Имеется возможность управлять BYOD (Bring Your Own Device) устройствами, например, установив ограничения на типы разрешенных устройств, на количество устройств, с которых пользователь может получить доступ к сети одновременно, или указав конкретные устройства, с которых будет разрешен доступ в интернет Имеется приложение для мобильных устройств, работающих на базе ОС Аврора, Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89. Имеется приложение для мобильных устройств, работающих на базе ОС Аврора, Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89. Через ViPNet Coordinator. Имеется приложение ViPNet Client для мобильных устройств, работающих на базе ОС Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89. Через ViPNet Coordinator. Имеется приложение ViPNet Client для мобильных устройств, работающих на базе ОС Android и IOS. С помощью приложения можно предоставить сотрудникам защищенный удалённый доступ к ресурсам компании, используя  VPN–туннель по ГОСТ 28147–89. Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Проксирование приложений
Для пользователей, работающих с ОС Windows, можно настроить прокси-агент Usergate, позволяющий использовать возможности прокси приложениям, не умеющим работать с прокси-серверами.
Отдельный продукт. Континент WAF
Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси
Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси
Отсутствует
Имеется возможность настройки выборочного проксирования Проксирование приложений Проксирование приложений Для пользователей, работающих с ОС Windows, можно настроить прокси-агент Usergate, позволяющий использовать возможности прокси приложениям, не умеющим работать с прокси-серверами. Для пользователей, работающих с ОС Windows, можно настроить прокси-агент Usergate, позволяющий использовать возможности прокси приложениям, не умеющим работать с прокси-серверами. Отдельный продукт. Континент WAF Отдельный продукт. Континент WAF Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси Прокси-сервер работает в прозрачном режиме, не требует  настройки программного обеспечения на рабочих местах пользователей, подключающихся к Интернету через прокси Отсутствует Отсутствует Имеется возможность настройки выборочного проксирования Имеется возможность настройки выборочного проксирования Управление пропускной способностью
Правила управления пропускной способностью позволяют ограничить канал для определенных пользователей, хостов, сервисов, приложений.
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом
Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания
Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания Управление пропускной способностью Управление пропускной способностью Правила управления пропускной способностью позволяют ограничить канал для определенных пользователей, хостов, сервисов, приложений. Правила управления пропускной способностью позволяют ограничить канал для определенных пользователей, хостов, сервисов, приложений. Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки (добавления ToS байта с информацией о приоритете в заголовки IP-пакетов) трафика, указывать полосы пропускания для каждого приоритета и трафика в целом Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания Имеется возможность создавать правила приоретизации и маркировки исходящего трафика, указывать полосы пропускания Контент-фильтрация и контроль приложений Контент-фильтрация и контроль приложений Usergate
Континент
xFW5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Интернет-фильтрация
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов и сайтов из списка. Механизм работает как прокси, и устанавливает соединение с веб-ресурсом от своего имени.
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой
Блокировка определенных приложений, а так же блокировка с помощью контент-фильтра
Отсутствует
Отсутствует
Блокировка рекламы
Блокировка баннерной рекламы на сайтах. Возможность настройки исключений.
Отсутствует
Отсутствует
С использованием NextDNS
Отсутствует
Отсутствует
Принудительная активация безопасного поиска
Возможность принудительной активации функции безопасного поиска для поисковых систем Google, Yandex, Yahoo, Bing, Rambler, Ask и портала YouTube. Возможность блокировки поисковых систем, в которых не реализована функция безопасного поиска.
Отсутствует
Отсутствует
С помощью контент-фильтра (добавление ссылок безопасного поиска при фильтрации HTTPS), а также с помощью DNS
Отсутствует
Отсутствует
Блокировка приложений социальных сетей
Для самых популярных соцсетей. Имеется возможность ограничивать отдельные действия в соцсетях
Для Facebook, LinkedIn, Instagram, Twitter
Для самых популярных соцсетей
Имеется возможность заблокировать доступ к ресурсам из нескольких десятков категорий, в том числе, к социальным сетям.
Отсутствует
Отсутствует
Инжектирование кода на веб-страницы
Позволяет вставить необходимый̆ код во все веб-страницы, просматриваемые пользователями. Эта возможность может быть использована для получения различных метрик, сокрытия некоторых элементов веб-страниц, а также показа рекламы или другой информации.
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Инспектирование SSL-трафика
Можно настроить инспектирование HTTPS только для определенных категорий, например, «Вредоносное ПО», «Анонимайзеры», «Ботнеты» и при этом не расшифровывать другие категории, например, «Финансы», «Правительство» и т.п. Для определения категории сайта используется информация, передаваемая в HTTPS-запросе - SNI (Server Name Indication), а если SNI отсутствует, то поле Subject Name в сертификате сервера. Содержимое поля Subject Alternative Name игнорируется. По умолчанию включен профиль для работы с TLS версий 1.0-1.2. Имеются профили для работы с TLS 1.3 и TLS ГОСТ (TLS GOST2012256 with 28147 CNT IMIT и TLS GOSTR341001 with 28147 CNT IMIT)
Если для коммуникации с веб-ресурсом используется протокол HTTPS, то данный механизм выполняет HTTPS-инспекцию с подменой сертификатов. Для сохранения доступа к веб-ресурсам, которые используют механизмы защиты от HTTPS-инспекции, предусмотрена возможность определять набор исключений для HTTPS-инспекции.
Используется технология forward proxy decryption с подменой сертификатов
Имеется
Отсутствует
Имеется
DNS-фильтрация
Фильтрация DNS-запросов пользователей, изменение DNS-запросов пользователей при помощи DNS-прокси
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Существует возможность перехвата DNS-запросов выходящих в сеть Интернет
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Фильтрация DNS-запросов пользователей Usergate
Континент
xFW5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Интернет-фильтрация
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов и сайтов из списка. Механизм работает как прокси, и устанавливает соединение с веб-ресурсом от своего имени.
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой
Блокировка определенных приложений, а так же блокировка с помощью контент-фильтра
Отсутствует
Отсутствует
Блокировка рекламы
Блокировка баннерной рекламы на сайтах. Возможность настройки исключений.
Отсутствует
Отсутствует
С использованием NextDNS
Отсутствует
Отсутствует
Принудительная активация безопасного поиска
Возможность принудительной активации функции безопасного поиска для поисковых систем Google, Yandex, Yahoo, Bing, Rambler, Ask и портала YouTube. Возможность блокировки поисковых систем, в которых не реализована функция безопасного поиска.
Отсутствует
Отсутствует
С помощью контент-фильтра (добавление ссылок безопасного поиска при фильтрации HTTPS), а также с помощью DNS
Отсутствует
Отсутствует
Блокировка приложений социальных сетей
Для самых популярных соцсетей. Имеется возможность ограничивать отдельные действия в соцсетях
Для Facebook, LinkedIn, Instagram, Twitter
Для самых популярных соцсетей
Имеется возможность заблокировать доступ к ресурсам из нескольких десятков категорий, в том числе, к социальным сетям.
Отсутствует
Отсутствует
Инжектирование кода на веб-страницы
Позволяет вставить необходимый̆ код во все веб-страницы, просматриваемые пользователями. Эта возможность может быть использована для получения различных метрик, сокрытия некоторых элементов веб-страниц, а также показа рекламы или другой информации.
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Инспектирование SSL-трафика
Можно настроить инспектирование HTTPS только для определенных категорий, например, «Вредоносное ПО», «Анонимайзеры», «Ботнеты» и при этом не расшифровывать другие категории, например, «Финансы», «Правительство» и т.п. Для определения категории сайта используется информация, передаваемая в HTTPS-запросе - SNI (Server Name Indication), а если SNI отсутствует, то поле Subject Name в сертификате сервера. Содержимое поля Subject Alternative Name игнорируется. По умолчанию включен профиль для работы с TLS версий 1.0-1.2. Имеются профили для работы с TLS 1.3 и TLS ГОСТ (TLS GOST2012256 with 28147 CNT IMIT и TLS GOSTR341001 with 28147 CNT IMIT)
Если для коммуникации с веб-ресурсом используется протокол HTTPS, то данный механизм выполняет HTTPS-инспекцию с подменой сертификатов. Для сохранения доступа к веб-ресурсам, которые используют механизмы защиты от HTTPS-инспекции, предусмотрена возможность определять набор исключений для HTTPS-инспекции.
Используется технология forward proxy decryption с подменой сертификатов
Имеется
Отсутствует
Имеется
DNS-фильтрация
Фильтрация DNS-запросов пользователей, изменение DNS-запросов пользователей при помощи DNS-прокси
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Существует возможность перехвата DNS-запросов выходящих в сеть Интернет
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Фильтрация DNS-запросов пользователей Usergate
Континент
xFW5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Интернет-фильтрация
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов и сайтов из списка. Механизм работает как прокси, и устанавливает соединение с веб-ресурсом от своего имени.
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой
Блокировка определенных приложений, а так же блокировка с помощью контент-фильтра
Отсутствует
Отсутствует
Блокировка рекламы
Блокировка баннерной рекламы на сайтах. Возможность настройки исключений.
Отсутствует
Отсутствует
С использованием NextDNS
Отсутствует
Отсутствует
Принудительная активация безопасного поиска
Возможность принудительной активации функции безопасного поиска для поисковых систем Google, Yandex, Yahoo, Bing, Rambler, Ask и портала YouTube. Возможность блокировки поисковых систем, в которых не реализована функция безопасного поиска.
Отсутствует
Отсутствует
С помощью контент-фильтра (добавление ссылок безопасного поиска при фильтрации HTTPS), а также с помощью DNS
Отсутствует
Отсутствует
Блокировка приложений социальных сетей
Для самых популярных соцсетей. Имеется возможность ограничивать отдельные действия в соцсетях
Для Facebook, LinkedIn, Instagram, Twitter
Для самых популярных соцсетей
Имеется возможность заблокировать доступ к ресурсам из нескольких десятков категорий, в том числе, к социальным сетям.
Отсутствует
Отсутствует
Инжектирование кода на веб-страницы
Позволяет вставить необходимый̆ код во все веб-страницы, просматриваемые пользователями. Эта возможность может быть использована для получения различных метрик, сокрытия некоторых элементов веб-страниц, а также показа рекламы или другой информации.
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Инспектирование SSL-трафика
Можно настроить инспектирование HTTPS только для определенных категорий, например, «Вредоносное ПО», «Анонимайзеры», «Ботнеты» и при этом не расшифровывать другие категории, например, «Финансы», «Правительство» и т.п. Для определения категории сайта используется информация, передаваемая в HTTPS-запросе - SNI (Server Name Indication), а если SNI отсутствует, то поле Subject Name в сертификате сервера. Содержимое поля Subject Alternative Name игнорируется. По умолчанию включен профиль для работы с TLS версий 1.0-1.2. Имеются профили для работы с TLS 1.3 и TLS ГОСТ (TLS GOST2012256 with 28147 CNT IMIT и TLS GOSTR341001 with 28147 CNT IMIT)
Если для коммуникации с веб-ресурсом используется протокол HTTPS, то данный механизм выполняет HTTPS-инспекцию с подменой сертификатов. Для сохранения доступа к веб-ресурсам, которые используют механизмы защиты от HTTPS-инспекции, предусмотрена возможность определять набор исключений для HTTPS-инспекции.
Используется технология forward proxy decryption с подменой сертификатов
Имеется
Отсутствует
Имеется
DNS-фильтрация
Фильтрация DNS-запросов пользователей, изменение DNS-запросов пользователей при помощи DNS-прокси
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Существует возможность перехвата DNS-запросов выходящих в сеть Интернет
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Фильтрация DNS-запросов пользователей Usergate
Континент
xFW5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Интернет-фильтрация
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов и сайтов из списка. Механизм работает как прокси, и устанавливает соединение с веб-ресурсом от своего имени.
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой
Блокировка определенных приложений, а так же блокировка с помощью контент-фильтра
Отсутствует
Отсутствует
Блокировка рекламы
Блокировка баннерной рекламы на сайтах. Возможность настройки исключений.
Отсутствует
Отсутствует
С использованием NextDNS
Отсутствует
Отсутствует
Принудительная активация безопасного поиска
Возможность принудительной активации функции безопасного поиска для поисковых систем Google, Yandex, Yahoo, Bing, Rambler, Ask и портала YouTube. Возможность блокировки поисковых систем, в которых не реализована функция безопасного поиска.
Отсутствует
Отсутствует
С помощью контент-фильтра (добавление ссылок безопасного поиска при фильтрации HTTPS), а также с помощью DNS
Отсутствует
Отсутствует
Блокировка приложений социальных сетей
Для самых популярных соцсетей. Имеется возможность ограничивать отдельные действия в соцсетях
Для Facebook, LinkedIn, Instagram, Twitter
Для самых популярных соцсетей
Имеется возможность заблокировать доступ к ресурсам из нескольких десятков категорий, в том числе, к социальным сетям.
Отсутствует
Отсутствует
Инжектирование кода на веб-страницы
Позволяет вставить необходимый̆ код во все веб-страницы, просматриваемые пользователями. Эта возможность может быть использована для получения различных метрик, сокрытия некоторых элементов веб-страниц, а также показа рекламы или другой информации.
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Инспектирование SSL-трафика
Можно настроить инспектирование HTTPS только для определенных категорий, например, «Вредоносное ПО», «Анонимайзеры», «Ботнеты» и при этом не расшифровывать другие категории, например, «Финансы», «Правительство» и т.п. Для определения категории сайта используется информация, передаваемая в HTTPS-запросе - SNI (Server Name Indication), а если SNI отсутствует, то поле Subject Name в сертификате сервера. Содержимое поля Subject Alternative Name игнорируется. По умолчанию включен профиль для работы с TLS версий 1.0-1.2. Имеются профили для работы с TLS 1.3 и TLS ГОСТ (TLS GOST2012256 with 28147 CNT IMIT и TLS GOSTR341001 with 28147 CNT IMIT)
Если для коммуникации с веб-ресурсом используется протокол HTTPS, то данный механизм выполняет HTTPS-инспекцию с подменой сертификатов. Для сохранения доступа к веб-ресурсам, которые используют механизмы защиты от HTTPS-инспекции, предусмотрена возможность определять набор исключений для HTTPS-инспекции.
Используется технология forward proxy decryption с подменой сертификатов
Имеется
Отсутствует
Имеется
DNS-фильтрация
Фильтрация DNS-запросов пользователей, изменение DNS-запросов пользователей при помощи DNS-прокси
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Существует возможность перехвата DNS-запросов выходящих в сеть Интернет
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Фильтрация DNS-запросов пользователей Usergate
Континент
xFW5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Интернет-фильтрация
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов и сайтов из списка. Механизм работает как прокси, и устанавливает соединение с веб-ресурсом от своего имени.
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой
Блокировка определенных приложений, а так же блокировка с помощью контент-фильтра
Отсутствует
Отсутствует
Блокировка рекламы
Блокировка баннерной рекламы на сайтах. Возможность настройки исключений.
Отсутствует
Отсутствует
С использованием NextDNS
Отсутствует
Отсутствует
Принудительная активация безопасного поиска
Возможность принудительной активации функции безопасного поиска для поисковых систем Google, Yandex, Yahoo, Bing, Rambler, Ask и портала YouTube. Возможность блокировки поисковых систем, в которых не реализована функция безопасного поиска.
Отсутствует
Отсутствует
С помощью контент-фильтра (добавление ссылок безопасного поиска при фильтрации HTTPS), а также с помощью DNS
Отсутствует
Отсутствует
Блокировка приложений социальных сетей
Для самых популярных соцсетей. Имеется возможность ограничивать отдельные действия в соцсетях
Для Facebook, LinkedIn, Instagram, Twitter
Для самых популярных соцсетей
Имеется возможность заблокировать доступ к ресурсам из нескольких десятков категорий, в том числе, к социальным сетям.
Отсутствует
Отсутствует
Инжектирование кода на веб-страницы
Позволяет вставить необходимый̆ код во все веб-страницы, просматриваемые пользователями. Эта возможность может быть использована для получения различных метрик, сокрытия некоторых элементов веб-страниц, а также показа рекламы или другой информации.
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Инспектирование SSL-трафика
Можно настроить инспектирование HTTPS только для определенных категорий, например, «Вредоносное ПО», «Анонимайзеры», «Ботнеты» и при этом не расшифровывать другие категории, например, «Финансы», «Правительство» и т.п. Для определения категории сайта используется информация, передаваемая в HTTPS-запросе - SNI (Server Name Indication), а если SNI отсутствует, то поле Subject Name в сертификате сервера. Содержимое поля Subject Alternative Name игнорируется. По умолчанию включен профиль для работы с TLS версий 1.0-1.2. Имеются профили для работы с TLS 1.3 и TLS ГОСТ (TLS GOST2012256 with 28147 CNT IMIT и TLS GOSTR341001 with 28147 CNT IMIT)
Если для коммуникации с веб-ресурсом используется протокол HTTPS, то данный механизм выполняет HTTPS-инспекцию с подменой сертификатов. Для сохранения доступа к веб-ресурсам, которые используют механизмы защиты от HTTPS-инспекции, предусмотрена возможность определять набор исключений для HTTPS-инспекции.
Используется технология forward proxy decryption с подменой сертификатов
Имеется
Отсутствует
Имеется
DNS-фильтрация
Фильтрация DNS-запросов пользователей, изменение DNS-запросов пользователей при помощи DNS-прокси
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Существует возможность перехвата DNS-запросов выходящих в сеть Интернет
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Фильтрация DNS-запросов пользователей Usergate
Континент
xFW5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS   Usergate Usergate Usergate Континент Континент Континент xFW5 xFW5 xFW5 Ideco Ideco Ideco Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Dionis DPS Dionis DPS Dionis DPS Интернет-фильтрация
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов и сайтов из списка. Механизм работает как прокси, и устанавливает соединение с веб-ресурсом от своего имени.
Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой
Блокировка определенных приложений, а так же блокировка с помощью контент-фильтра
Отсутствует
Отсутствует Интернет-фильтрация Интернет-фильтрация Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов и сайтов из списка. Механизм работает как прокси, и устанавливает соединение с веб-ресурсом от своего имени. Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов и сайтов из списка. Механизм работает как прокси, и устанавливает соединение с веб-ресурсом от своего имени. Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой Блокировка посещения потенциально опасных ресурсов, а также, когда это необходимо, сайтов, не связанных с работой Блокировка определенных приложений, а так же блокировка с помощью контент-фильтра Блокировка определенных приложений, а так же блокировка с помощью контент-фильтра Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Блокировка рекламы
Блокировка баннерной рекламы на сайтах. Возможность настройки исключений.
Отсутствует
Отсутствует
С использованием NextDNS
Отсутствует
Отсутствует Блокировка рекламы Блокировка рекламы Блокировка баннерной рекламы на сайтах. Возможность настройки исключений. Блокировка баннерной рекламы на сайтах. Возможность настройки исключений. Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует С использованием NextDNS С использованием NextDNS Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Принудительная активация безопасного поиска
Возможность принудительной активации функции безопасного поиска для поисковых систем Google, Yandex, Yahoo, Bing, Rambler, Ask и портала YouTube. Возможность блокировки поисковых систем, в которых не реализована функция безопасного поиска.
Отсутствует
Отсутствует
С помощью контент-фильтра (добавление ссылок безопасного поиска при фильтрации HTTPS), а также с помощью DNS
Отсутствует
Отсутствует Принудительная активация безопасного поиска Принудительная активация безопасного поиска Возможность принудительной активации функции безопасного поиска для поисковых систем Google, Yandex, Yahoo, Bing, Rambler, Ask и портала YouTube. Возможность блокировки поисковых систем, в которых не реализована функция безопасного поиска. Возможность принудительной активации функции безопасного поиска для поисковых систем Google, Yandex, Yahoo, Bing, Rambler, Ask и портала YouTube. Возможность блокировки поисковых систем, в которых не реализована функция безопасного поиска. Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует С помощью контент-фильтра (добавление ссылок безопасного поиска при фильтрации HTTPS), а также с помощью DNS С помощью контент-фильтра (добавление ссылок безопасного поиска при фильтрации HTTPS), а также с помощью DNS Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Блокировка приложений социальных сетей
Для самых популярных соцсетей. Имеется возможность ограничивать отдельные действия в соцсетях
Для Facebook, LinkedIn, Instagram, Twitter
Для самых популярных соцсетей
Имеется возможность заблокировать доступ к ресурсам из нескольких десятков категорий, в том числе, к социальным сетям.
Отсутствует
Отсутствует Блокировка приложений социальных сетей Блокировка приложений социальных сетей Для самых популярных соцсетей. Имеется возможность ограничивать отдельные действия в соцсетях Для самых популярных соцсетей. Имеется возможность ограничивать отдельные действия в соцсетях Для Facebook, LinkedIn, Instagram, Twitter Для Facebook, LinkedIn, Instagram, Twitter Для самых популярных соцсетей Для самых популярных соцсетей Имеется возможность заблокировать доступ к ресурсам из нескольких десятков категорий, в том числе, к социальным сетям. Имеется возможность заблокировать доступ к ресурсам из нескольких десятков категорий, в том числе, к социальным сетям. Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Инжектирование кода на веб-страницы
Позволяет вставить необходимый̆ код во все веб-страницы, просматриваемые пользователями. Эта возможность может быть использована для получения различных метрик, сокрытия некоторых элементов веб-страниц, а также показа рекламы или другой информации.
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует Инжектирование кода на веб-страницы Инжектирование кода на веб-страницы Позволяет вставить необходимый̆ код во все веб-страницы, просматриваемые пользователями. Эта возможность может быть использована для получения различных метрик, сокрытия некоторых элементов веб-страниц, а также показа рекламы или другой информации. Позволяет вставить необходимый̆ код во все веб-страницы, просматриваемые пользователями. Эта возможность может быть использована для получения различных метрик, сокрытия некоторых элементов веб-страниц, а также показа рекламы или другой информации. Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Инспектирование SSL-трафика
Можно настроить инспектирование HTTPS только для определенных категорий, например, «Вредоносное ПО», «Анонимайзеры», «Ботнеты» и при этом не расшифровывать другие категории, например, «Финансы», «Правительство» и т.п. Для определения категории сайта используется информация, передаваемая в HTTPS-запросе - SNI (Server Name Indication), а если SNI отсутствует, то поле Subject Name в сертификате сервера. Содержимое поля Subject Alternative Name игнорируется. По умолчанию включен профиль для работы с TLS версий 1.0-1.2. Имеются профили для работы с TLS 1.3 и TLS ГОСТ (TLS GOST2012256 with 28147 CNT IMIT и TLS GOSTR341001 with 28147 CNT IMIT)
Если для коммуникации с веб-ресурсом используется протокол HTTPS, то данный механизм выполняет HTTPS-инспекцию с подменой сертификатов. Для сохранения доступа к веб-ресурсам, которые используют механизмы защиты от HTTPS-инспекции, предусмотрена возможность определять набор исключений для HTTPS-инспекции.
Используется технология forward proxy decryption с подменой сертификатов
Имеется
Отсутствует
Имеется Инспектирование SSL-трафика Инспектирование SSL-трафика Можно настроить инспектирование HTTPS только для определенных категорий, например, «Вредоносное ПО», «Анонимайзеры», «Ботнеты» и при этом не расшифровывать другие категории, например, «Финансы», «Правительство» и т.п. Для определения категории сайта используется информация, передаваемая в HTTPS-запросе - SNI (Server Name Indication), а если SNI отсутствует, то поле Subject Name в сертификате сервера. Содержимое поля Subject Alternative Name игнорируется. По умолчанию включен профиль для работы с TLS версий 1.0-1.2. Имеются профили для работы с TLS 1.3 и TLS ГОСТ (TLS GOST2012256 with 28147 CNT IMIT и TLS GOSTR341001 with 28147 CNT IMIT) Можно настроить инспектирование HTTPS только для определенных категорий, например, «Вредоносное ПО», «Анонимайзеры», «Ботнеты» и при этом не расшифровывать другие категории, например, «Финансы», «Правительство» и т.п. Для определения категории сайта используется информация, передаваемая в HTTPS-запросе - SNI (Server Name Indication), а если SNI отсутствует, то поле Subject Name в сертификате сервера. Содержимое поля Subject Alternative Name игнорируется. По умолчанию включен профиль для работы с TLS версий 1.0-1.2. Имеются профили для работы с TLS 1.3 и TLS ГОСТ (TLS GOST2012256 with 28147 CNT IMIT и TLS GOSTR341001 with 28147 CNT IMIT) Если для коммуникации с веб-ресурсом используется протокол HTTPS, то данный механизм выполняет HTTPS-инспекцию с подменой сертификатов. Для сохранения доступа к веб-ресурсам, которые используют механизмы защиты от HTTPS-инспекции, предусмотрена возможность определять набор исключений для HTTPS-инспекции. Если для коммуникации с веб-ресурсом используется протокол HTTPS, то данный механизм выполняет HTTPS-инспекцию с подменой сертификатов. Для сохранения доступа к веб-ресурсам, которые используют механизмы защиты от HTTPS-инспекции, предусмотрена возможность определять набор исключений для HTTPS-инспекции. Используется технология forward proxy decryption с подменой сертификатов Используется технология forward proxy decryption с подменой сертификатов Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется DNS-фильтрация
Фильтрация DNS-запросов пользователей, изменение DNS-запросов пользователей при помощи DNS-прокси
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Существует возможность перехвата DNS-запросов выходящих в сеть Интернет
Фильтрация DNS-запросов пользователей
Фильтрация DNS-запросов пользователей DNS-фильтрация DNS-фильтрация Фильтрация DNS-запросов пользователей, изменение DNS-запросов пользователей при помощи DNS-прокси Фильтрация DNS-запросов пользователей, изменение DNS-запросов пользователей при помощи DNS-прокси Фильтрация DNS-запросов пользователей Фильтрация DNS-запросов пользователей Фильтрация DNS-запросов пользователей Фильтрация DNS-запросов пользователей Существует возможность перехвата DNS-запросов выходящих в сеть Интернет Существует возможность перехвата DNS-запросов выходящих в сеть Интернет Фильтрация DNS-запросов пользователей Фильтрация DNS-запросов пользователей Фильтрация DNS-запросов пользователей Фильтрация DNS-запросов пользователей Система обнаружения и предотвращения вторжений (IPS) Система обнаружения и предотвращения вторжений (IPS) Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Основа IPS
Собственная IDS
Собственная IDS
Собственная IDS
Suricata
Suricata
Собственная IDS с мультипроцессингом
Обнаружение по сигнатурам (Signature Based Detection)
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Обнаружение по статистическим аномалиям (Anomaly Based Detection)
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Обнаружение по анализу состояний протоколов (Statefull Protocol Analysis)
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Глубокая инспекция пакетов (Deep Packet Inspection)
Имеется. Также, решение может использоваться совместно с любыми сторонними DPI-решениями
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Обновление сигнатур
Автоматическое обновление сигнатур с сервера управления/сайта производителя/вручную.
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Обнаружение по превышению значения метрики заданного порогового значения. 
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Создание собственных сигнатур и паттернов обнаружения.
Гибкая настройка правил обнаружения, есть возможность загрузить свои базы сигнатур и настроить их обновление
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Переключение режимов работы IPS/IDS
Имеется
Имеется возможность работы по схеме Monitor (Только IDS, при сборе SPAN-трафика) или Inline (В разрыв соединения. Возможность переключения IDS и IPS. В случае выхода из строя, переходит в bypass-режим)
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Включение отдельных сигнатур в режим обнаружения или предотвращения
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Возможность сбора дампа трафика при срабатывании сигнатуры.
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Настройка политик безопасности при помощи сценариев (SOAR)
Сценарий является дополнительным условием в правилах межсетевого экрана и в правилах пропускной способности, позволяя администратору настроить реакцию USERGATE на определенные события
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Возможность применения различных профилей IPS к разным группам пользователей или типам трафика
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Количество приложений в базе фильтрации
Около 1000
Около 2700
Около 200
296 в несертифицированной версии, 255 в сертифицированной
0
0
Возможность добавления нового приложения в базу
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Основа IPS
Собственная IDS
Собственная IDS
Собственная IDS
Suricata
Suricata
Собственная IDS с мультипроцессингом
Обнаружение по сигнатурам (Signature Based Detection)
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Обнаружение по статистическим аномалиям (Anomaly Based Detection)
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Обнаружение по анализу состояний протоколов (Statefull Protocol Analysis)
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Глубокая инспекция пакетов (Deep Packet Inspection)
Имеется. Также, решение может использоваться совместно с любыми сторонними DPI-решениями
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Обновление сигнатур
Автоматическое обновление сигнатур с сервера управления/сайта производителя/вручную.
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Обнаружение по превышению значения метрики заданного порогового значения. 
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Создание собственных сигнатур и паттернов обнаружения.
Гибкая настройка правил обнаружения, есть возможность загрузить свои базы сигнатур и настроить их обновление
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Переключение режимов работы IPS/IDS
Имеется
Имеется возможность работы по схеме Monitor (Только IDS, при сборе SPAN-трафика) или Inline (В разрыв соединения. Возможность переключения IDS и IPS. В случае выхода из строя, переходит в bypass-режим)
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Включение отдельных сигнатур в режим обнаружения или предотвращения
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Возможность сбора дампа трафика при срабатывании сигнатуры.
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Настройка политик безопасности при помощи сценариев (SOAR)
Сценарий является дополнительным условием в правилах межсетевого экрана и в правилах пропускной способности, позволяя администратору настроить реакцию USERGATE на определенные события
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Возможность применения различных профилей IPS к разным группам пользователей или типам трафика
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Количество приложений в базе фильтрации
Около 1000
Около 2700
Около 200
296 в несертифицированной версии, 255 в сертифицированной
0
0
Возможность добавления нового приложения в базу
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Основа IPS
Собственная IDS
Собственная IDS
Собственная IDS
Suricata
Suricata
Собственная IDS с мультипроцессингом
Обнаружение по сигнатурам (Signature Based Detection)
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Обнаружение по статистическим аномалиям (Anomaly Based Detection)
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Обнаружение по анализу состояний протоколов (Statefull Protocol Analysis)
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Глубокая инспекция пакетов (Deep Packet Inspection)
Имеется. Также, решение может использоваться совместно с любыми сторонними DPI-решениями
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Обновление сигнатур
Автоматическое обновление сигнатур с сервера управления/сайта производителя/вручную.
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Обнаружение по превышению значения метрики заданного порогового значения. 
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Создание собственных сигнатур и паттернов обнаружения.
Гибкая настройка правил обнаружения, есть возможность загрузить свои базы сигнатур и настроить их обновление
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Переключение режимов работы IPS/IDS
Имеется
Имеется возможность работы по схеме Monitor (Только IDS, при сборе SPAN-трафика) или Inline (В разрыв соединения. Возможность переключения IDS и IPS. В случае выхода из строя, переходит в bypass-режим)
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Включение отдельных сигнатур в режим обнаружения или предотвращения
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Возможность сбора дампа трафика при срабатывании сигнатуры.
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Настройка политик безопасности при помощи сценариев (SOAR)
Сценарий является дополнительным условием в правилах межсетевого экрана и в правилах пропускной способности, позволяя администратору настроить реакцию USERGATE на определенные события
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Возможность применения различных профилей IPS к разным группам пользователей или типам трафика
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Количество приложений в базе фильтрации
Около 1000
Около 2700
Около 200
296 в несертифицированной версии, 255 в сертифицированной
0
0
Возможность добавления нового приложения в базу
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Основа IPS
Собственная IDS
Собственная IDS
Собственная IDS
Suricata
Suricata
Собственная IDS с мультипроцессингом
Обнаружение по сигнатурам (Signature Based Detection)
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Обнаружение по статистическим аномалиям (Anomaly Based Detection)
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Обнаружение по анализу состояний протоколов (Statefull Protocol Analysis)
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Глубокая инспекция пакетов (Deep Packet Inspection)
Имеется. Также, решение может использоваться совместно с любыми сторонними DPI-решениями
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Обновление сигнатур
Автоматическое обновление сигнатур с сервера управления/сайта производителя/вручную.
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Обнаружение по превышению значения метрики заданного порогового значения. 
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Создание собственных сигнатур и паттернов обнаружения.
Гибкая настройка правил обнаружения, есть возможность загрузить свои базы сигнатур и настроить их обновление
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Переключение режимов работы IPS/IDS
Имеется
Имеется возможность работы по схеме Monitor (Только IDS, при сборе SPAN-трафика) или Inline (В разрыв соединения. Возможность переключения IDS и IPS. В случае выхода из строя, переходит в bypass-режим)
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Включение отдельных сигнатур в режим обнаружения или предотвращения
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Возможность сбора дампа трафика при срабатывании сигнатуры.
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Настройка политик безопасности при помощи сценариев (SOAR)
Сценарий является дополнительным условием в правилах межсетевого экрана и в правилах пропускной способности, позволяя администратору настроить реакцию USERGATE на определенные события
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Возможность применения различных профилей IPS к разным группам пользователей или типам трафика
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Количество приложений в базе фильтрации
Около 1000
Около 2700
Около 200
296 в несертифицированной версии, 255 в сертифицированной
0
0
Возможность добавления нового приложения в базу
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Основа IPS
Собственная IDS
Собственная IDS
Собственная IDS
Suricata
Suricata
Собственная IDS с мультипроцессингом
Обнаружение по сигнатурам (Signature Based Detection)
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Обнаружение по статистическим аномалиям (Anomaly Based Detection)
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Обнаружение по анализу состояний протоколов (Statefull Protocol Analysis)
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Глубокая инспекция пакетов (Deep Packet Inspection)
Имеется. Также, решение может использоваться совместно с любыми сторонними DPI-решениями
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Обновление сигнатур
Автоматическое обновление сигнатур с сервера управления/сайта производителя/вручную.
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Обнаружение по превышению значения метрики заданного порогового значения. 
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Создание собственных сигнатур и паттернов обнаружения.
Гибкая настройка правил обнаружения, есть возможность загрузить свои базы сигнатур и настроить их обновление
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Переключение режимов работы IPS/IDS
Имеется
Имеется возможность работы по схеме Monitor (Только IDS, при сборе SPAN-трафика) или Inline (В разрыв соединения. Возможность переключения IDS и IPS. В случае выхода из строя, переходит в bypass-режим)
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Включение отдельных сигнатур в режим обнаружения или предотвращения
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Возможность сбора дампа трафика при срабатывании сигнатуры.
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Настройка политик безопасности при помощи сценариев (SOAR)
Сценарий является дополнительным условием в правилах межсетевого экрана и в правилах пропускной способности, позволяя администратору настроить реакцию USERGATE на определенные события
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Возможность применения различных профилей IPS к разным группам пользователей или типам трафика
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Количество приложений в базе фильтрации
Около 1000
Около 2700
Около 200
296 в несертифицированной версии, 255 в сертифицированной
0
0
Возможность добавления нового приложения в базу
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS   Usergate Usergate Usergate Континент Континент Континент xFW 5 xFW 5 xFW 5 Ideco Ideco Ideco Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Dionis DPS Dionis DPS Dionis DPS Основа IPS
Собственная IDS
Собственная IDS
Собственная IDS
Suricata
Suricata
Собственная IDS с мультипроцессингом Основа IPS Основа IPS Собственная IDS Собственная IDS Собственная IDS Собственная IDS Собственная IDS Собственная IDS Suricata Suricata Suricata Suricata Собственная IDS с мультипроцессингом Собственная IDS с мультипроцессингом Обнаружение по сигнатурам (Signature Based Detection)
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется Обнаружение по сигнатурам (Signature Based Detection) Обнаружение по сигнатурам (Signature Based Detection) Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Обнаружение по статистическим аномалиям (Anomaly Based Detection)
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется Обнаружение по статистическим аномалиям (Anomaly Based Detection) Обнаружение по статистическим аномалиям (Anomaly Based Detection) Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Обнаружение по анализу состояний протоколов (Statefull Protocol Analysis)
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется Обнаружение по анализу состояний протоколов (Statefull Protocol Analysis) Обнаружение по анализу состояний протоколов (Statefull Protocol Analysis) Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Глубокая инспекция пакетов (Deep Packet Inspection)
Имеется. Также, решение может использоваться совместно с любыми сторонними DPI-решениями
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует Глубокая инспекция пакетов (Deep Packet Inspection) Глубокая инспекция пакетов (Deep Packet Inspection) Имеется. Также, решение может использоваться совместно с любыми сторонними DPI-решениями Имеется. Также, решение может использоваться совместно с любыми сторонними DPI-решениями Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Обновление сигнатур
Автоматическое обновление сигнатур с сервера управления/сайта производителя/вручную.
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется Обновление сигнатур Обновление сигнатур Автоматическое обновление сигнатур с сервера управления/сайта производителя/вручную. Автоматическое обновление сигнатур с сервера управления/сайта производителя/вручную. Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Обнаружение по превышению значения метрики заданного порогового значения. 
Отсутствует
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует Обнаружение по превышению значения метрики заданного порогового значения.  Обнаружение по превышению значения метрики заданного порогового значения.  Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Создание собственных сигнатур и паттернов обнаружения.
Гибкая настройка правил обнаружения, есть возможность загрузить свои базы сигнатур и настроить их обновление
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется Создание собственных сигнатур и паттернов обнаружения. Создание собственных сигнатур и паттернов обнаружения. Гибкая настройка правил обнаружения, есть возможность загрузить свои базы сигнатур и настроить их обновление Гибкая настройка правил обнаружения, есть возможность загрузить свои базы сигнатур и настроить их обновление Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Имеется Имеется Переключение режимов работы IPS/IDS
Имеется
Имеется возможность работы по схеме Monitor (Только IDS, при сборе SPAN-трафика) или Inline (В разрыв соединения. Возможность переключения IDS и IPS. В случае выхода из строя, переходит в bypass-режим)
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется Переключение режимов работы IPS/IDS Переключение режимов работы IPS/IDS Имеется Имеется Имеется возможность работы по схеме Monitor (Только IDS, при сборе SPAN-трафика) или Inline (В разрыв соединения. Возможность переключения IDS и IPS. В случае выхода из строя, переходит в bypass-режим) Имеется возможность работы по схеме Monitor (Только IDS, при сборе SPAN-трафика) или Inline (В разрыв соединения. Возможность переключения IDS и IPS. В случае выхода из строя, переходит в bypass-режим) Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Имеется Имеется Включение отдельных сигнатур в режим обнаружения или предотвращения
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует Включение отдельных сигнатур в режим обнаружения или предотвращения Включение отдельных сигнатур в режим обнаружения или предотвращения Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Возможность сбора дампа трафика при срабатывании сигнатуры.
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Имеется
Отсутствует Возможность сбора дампа трафика при срабатывании сигнатуры. Возможность сбора дампа трафика при срабатывании сигнатуры. Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Настройка политик безопасности при помощи сценариев (SOAR)
Сценарий является дополнительным условием в правилах межсетевого экрана и в правилах пропускной способности, позволяя администратору настроить реакцию USERGATE на определенные события
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует Настройка политик безопасности при помощи сценариев (SOAR) Настройка политик безопасности при помощи сценариев (SOAR) Сценарий является дополнительным условием в правилах межсетевого экрана и в правилах пропускной способности, позволяя администратору настроить реакцию USERGATE на определенные события Сценарий является дополнительным условием в правилах межсетевого экрана и в правилах пропускной способности, позволяя администратору настроить реакцию USERGATE на определенные события Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Возможность применения различных профилей IPS к разным группам пользователей или типам трафика
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Имеется Возможность применения различных профилей IPS к разным группам пользователей или типам трафика Возможность применения различных профилей IPS к разным группам пользователей или типам трафика Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Количество приложений в базе фильтрации
Около 1000
Около 2700
Около 200
296 в несертифицированной версии, 255 в сертифицированной
0
0 Количество приложений в базе фильтрации Количество приложений в базе фильтрации Около 1000 Около 1000 Около 2700 Около 2700 Около 200 Около 200 296 в несертифицированной версии, 255 в сертифицированной 296 в несертифицированной версии, 255 в сертифицированной 0 0 0 0 Возможность добавления нового приложения в базу
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует Возможность добавления нового приложения в базу Возможность добавления нового приложения в базу Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Управление: Управление: Usergate
Континент
xFW
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Централизованное управление
UserGate Management Center предоставляет собой единую точку управления, из которой администратор может выполнять мониторинг управляемых устройств, применять необходимы настройки, создавать политики, применяемые к группам устройств для обеспечения безопасности корпоративной сети
Возможность активации на одном из узлов службы "ЦУС" для осуществления управления комплексом и оперативного мониторинга всех егокомпонентов, сбора и хранения журналов. На одном или нескольких рабочих местах администраторов устанавливается Менеджер конфигураций, который через ЦУС позволяет контролировать все узлы безопасности комплекса
Централизованное управление осуществляется с помощью ViPNet Administrator или ViPNet Prime, ребует подключения к ViPNet Coordinator для организации защищённого канала управления
Управление с помощью Ideco CENTER (только в несертифицированной версии)
Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности.
Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности.
Передача событий на центральный сервер
Возможность передачи данных на LogAnalyser. Поддерживается отправка журналов на серверы SSH (SFTP), FTP и Syslog.
Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс Менеджера конфигурации. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных.
Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных.
Нет возможности просмотра событий через веб-интерфейс. Доступна отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных с межсетевого экрана
Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС
Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС
Наличие различных ролей доступа к управлению
Возможность создания учетных записей администраторов с различными правами на просмотр и изменение разделов конфигурации.
4 встроенные роли, возможность создания пользовательских, назначения нескольких ролей одному администратору
2 встроенные роли - пользователь и Администратор. Наличие нескольких вариантов УЗ Администратора - администратор всей сети ViPNet, администратор группы узлов, локальный администратор узла. Полномочия различных Администраторов на узле идентичны.
Две встроенные роли: Администратор и ReadOnly
Только одна роль администртора
Одна учётная запись оператора с правами на просмотр. Множество учётных записей администраторов с различными правами на редактирование
Мультифакторная аутентификация
Штатными средствами UserGate NGFW можно использовать TOTP как второй фактор, а также есть возможность подключать технологических партнеров из открытой экосистемы UserGate, таких как Multifactor или Аладдин.
Отсутствует
Отсутствует
Двухфакторная аутентификация через сервис SMS Aero (только в несертифицированной версии)
Отсутствует
Отсутствует
Подробный журнал срабатывания правил межсетевого экрана
Имеется журнал срабатывания правил межсетевого экрана, NAT, DNAT, Port forwarding, Policy-based routing. Для регистрации данных событий необходимо включить журналирование в необходимых правилах.
Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в журнале регистрации IP-пакетов. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется
Имеется. Данные хранятся в журнале межсетевого экрана. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования
Имеется возможность протоколирования правил фильтрации
Логирование действий пользователя
Журнал событий отображает события, связанные с изменением настроек сервера UserGate. Здесь же отображаются все события входа в веб-консоль, авторизации пользователей через Captive-портал или VPN, старта, выключения, перезагрузки сервера и т.п.
Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в системном журнале. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Журнал авторизации пользователей
Имеется. Данные хранятся в журнале системных событий. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в журнале действий администратора
Прочие журналы и отчёты
Поисковые запросы пользователей в популярных поисковых системах События, регистрируемые правилами контроля систем АСУ ТП. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения событий. События, связанные с изменением настроек сервера UserGate, обновлений различных списков и т.п.
Сообщения событий системы, со всех УБ домена, контролируемого текущим ЦУС. События VPN, удалённого доступа, контроля приложений. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения вторжений. Есть возможность настройки уровня детальности журналирования, отображения виджетов со статистикой мониторинга различных параметров, формирования отчётов по событиям в соответствии с выбранными критериями, 
Возможность в веб-интерфейсе следить за состоянием узла ViPNet xFirewall в режиме реального времени, просматривая графики загрузки процессора и оперативной памяти, время непрерывной работы, а также текущее состояние сервисов и драйверов. Возможность просмотра журнала транспортных конвертов (MFTP).
Есть возможность до 90 дней просмотра количества авторизированных полльзователей, загрузки процессора, занятой оперативной памяти, средней нагрузки, количества соединений. Возможно просматривать топы: пользователей по объему трафика/количеству запросов, группы по объему трафика/количеству запросов, категорий по объему трафика/количеству запросов, сайтов по объему трафика/количеству запросов, протоколов по объему трафика/количеству запросов, а так же топы заблокированных сайтов, категорий и протоколов. Доступен просмотр количетсва атак, классифицированный по уровням угроз, включая топы: пользователей по заблокированным запросам, атакованных адресов, атакующих адресов, заблокированных типов атак, атакующих стран
Журнал СОВ, журнал VPN
Журнал IP-пакетов, общесистемный журнал, сообщения сервисов, сообщения ядра, сообщения от сервисов динамической маршрутизации, сообщения, требующие внимания, сообщения безопасности
Возможность передачи логов в SIEM
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP v2c и SNMP v3. Поддерживается как управление с помощью запросов (SNMP queries), так и с помощью отсылки оповещений (SNMP traps).
Поддерживает мониторинг и управлени (OID из стандартных MIB и CONTINENT-SNMP-MIB) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v3.
Интеграция с ViPNet TIAS. Поддерживает мониторинг и управление (частично) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v1.
SNMP
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP
Оповещения
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail.
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail. SMPP, доставка сообщений с помощью SMS практически через любого оператора сотовой связи или через большое количество SMS-центров рассылки
С помощью ПК ViPNet StateWatcher
Оповещения через Telegram-bot
Отсутствует
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail.
Управление резервными копиями
Экспорт настроек
Создание, управление, восстановление. Поддерживает автоматическое резервирование политик доступа
Экспорт справочников, лицензии и настроек
Создание, автоматическое ежедневное копирование с настройкой времени копирования и временем хранения (месяц/неделя), выгрузка на FTP-сервер, выгрузка в общую папку CIFS
Отсутствует
Имеется
Поддержка WCCP
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка VLAN
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Объединение физических интерфейсов в один логический агрегированный интерфейс (бонд)
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Объединения интерфейсов в мост (bridge)
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
Функция балансировщика нагрузки
Балансировка может быть предоставлена для внутренних серверов, публикуемых в интернет, внутренних серверов без публикации, а также для балансировки трафика, пересылаемого на внешние серверы или ферму ICAP-серверов.
Возможность работы Multi-WAN в режиме "Балансировка"
Возможность создания нескольких статических маршрутов в сеть через разные шлюзы и настройки балансировки IP-трафика между этими маршрутами
Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами
Возможность попакетной балансировки трафика на основе заголовков 2-4 уровней
Имеется
Дистанционное обновление компонентов ПО
Имеется
Имеется
Имеется
Через веб-интерфейс и/или обновления по расписанию
Имеется
Передача файлов обновления с помощью команды "ssh get" с дальнейшим обновлением из файла в локальной файловой системе. Usergate
Континент
xFW
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Централизованное управление
UserGate Management Center предоставляет собой единую точку управления, из которой администратор может выполнять мониторинг управляемых устройств, применять необходимы настройки, создавать политики, применяемые к группам устройств для обеспечения безопасности корпоративной сети
Возможность активации на одном из узлов службы "ЦУС" для осуществления управления комплексом и оперативного мониторинга всех егокомпонентов, сбора и хранения журналов. На одном или нескольких рабочих местах администраторов устанавливается Менеджер конфигураций, который через ЦУС позволяет контролировать все узлы безопасности комплекса
Централизованное управление осуществляется с помощью ViPNet Administrator или ViPNet Prime, ребует подключения к ViPNet Coordinator для организации защищённого канала управления
Управление с помощью Ideco CENTER (только в несертифицированной версии)
Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности.
Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности.
Передача событий на центральный сервер
Возможность передачи данных на LogAnalyser. Поддерживается отправка журналов на серверы SSH (SFTP), FTP и Syslog.
Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс Менеджера конфигурации. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных.
Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных.
Нет возможности просмотра событий через веб-интерфейс. Доступна отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных с межсетевого экрана
Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС
Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС
Наличие различных ролей доступа к управлению
Возможность создания учетных записей администраторов с различными правами на просмотр и изменение разделов конфигурации.
4 встроенные роли, возможность создания пользовательских, назначения нескольких ролей одному администратору
2 встроенные роли - пользователь и Администратор. Наличие нескольких вариантов УЗ Администратора - администратор всей сети ViPNet, администратор группы узлов, локальный администратор узла. Полномочия различных Администраторов на узле идентичны.
Две встроенные роли: Администратор и ReadOnly
Только одна роль администртора
Одна учётная запись оператора с правами на просмотр. Множество учётных записей администраторов с различными правами на редактирование
Мультифакторная аутентификация
Штатными средствами UserGate NGFW можно использовать TOTP как второй фактор, а также есть возможность подключать технологических партнеров из открытой экосистемы UserGate, таких как Multifactor или Аладдин.
Отсутствует
Отсутствует
Двухфакторная аутентификация через сервис SMS Aero (только в несертифицированной версии)
Отсутствует
Отсутствует
Подробный журнал срабатывания правил межсетевого экрана
Имеется журнал срабатывания правил межсетевого экрана, NAT, DNAT, Port forwarding, Policy-based routing. Для регистрации данных событий необходимо включить журналирование в необходимых правилах.
Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в журнале регистрации IP-пакетов. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется
Имеется. Данные хранятся в журнале межсетевого экрана. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования
Имеется возможность протоколирования правил фильтрации
Логирование действий пользователя
Журнал событий отображает события, связанные с изменением настроек сервера UserGate. Здесь же отображаются все события входа в веб-консоль, авторизации пользователей через Captive-портал или VPN, старта, выключения, перезагрузки сервера и т.п.
Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в системном журнале. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Журнал авторизации пользователей
Имеется. Данные хранятся в журнале системных событий. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в журнале действий администратора
Прочие журналы и отчёты
Поисковые запросы пользователей в популярных поисковых системах События, регистрируемые правилами контроля систем АСУ ТП. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения событий. События, связанные с изменением настроек сервера UserGate, обновлений различных списков и т.п.
Сообщения событий системы, со всех УБ домена, контролируемого текущим ЦУС. События VPN, удалённого доступа, контроля приложений. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения вторжений. Есть возможность настройки уровня детальности журналирования, отображения виджетов со статистикой мониторинга различных параметров, формирования отчётов по событиям в соответствии с выбранными критериями, 
Возможность в веб-интерфейсе следить за состоянием узла ViPNet xFirewall в режиме реального времени, просматривая графики загрузки процессора и оперативной памяти, время непрерывной работы, а также текущее состояние сервисов и драйверов. Возможность просмотра журнала транспортных конвертов (MFTP).
Есть возможность до 90 дней просмотра количества авторизированных полльзователей, загрузки процессора, занятой оперативной памяти, средней нагрузки, количества соединений. Возможно просматривать топы: пользователей по объему трафика/количеству запросов, группы по объему трафика/количеству запросов, категорий по объему трафика/количеству запросов, сайтов по объему трафика/количеству запросов, протоколов по объему трафика/количеству запросов, а так же топы заблокированных сайтов, категорий и протоколов. Доступен просмотр количетсва атак, классифицированный по уровням угроз, включая топы: пользователей по заблокированным запросам, атакованных адресов, атакующих адресов, заблокированных типов атак, атакующих стран
Журнал СОВ, журнал VPN
Журнал IP-пакетов, общесистемный журнал, сообщения сервисов, сообщения ядра, сообщения от сервисов динамической маршрутизации, сообщения, требующие внимания, сообщения безопасности
Возможность передачи логов в SIEM
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP v2c и SNMP v3. Поддерживается как управление с помощью запросов (SNMP queries), так и с помощью отсылки оповещений (SNMP traps).
Поддерживает мониторинг и управлени (OID из стандартных MIB и CONTINENT-SNMP-MIB) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v3.
Интеграция с ViPNet TIAS. Поддерживает мониторинг и управление (частично) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v1.
SNMP
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP
Оповещения
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail.
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail. SMPP, доставка сообщений с помощью SMS практически через любого оператора сотовой связи или через большое количество SMS-центров рассылки
С помощью ПК ViPNet StateWatcher
Оповещения через Telegram-bot
Отсутствует
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail.
Управление резервными копиями
Экспорт настроек
Создание, управление, восстановление. Поддерживает автоматическое резервирование политик доступа
Экспорт справочников, лицензии и настроек
Создание, автоматическое ежедневное копирование с настройкой времени копирования и временем хранения (месяц/неделя), выгрузка на FTP-сервер, выгрузка в общую папку CIFS
Отсутствует
Имеется
Поддержка WCCP
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка VLAN
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Объединение физических интерфейсов в один логический агрегированный интерфейс (бонд)
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Объединения интерфейсов в мост (bridge)
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
Функция балансировщика нагрузки
Балансировка может быть предоставлена для внутренних серверов, публикуемых в интернет, внутренних серверов без публикации, а также для балансировки трафика, пересылаемого на внешние серверы или ферму ICAP-серверов.
Возможность работы Multi-WAN в режиме "Балансировка"
Возможность создания нескольких статических маршрутов в сеть через разные шлюзы и настройки балансировки IP-трафика между этими маршрутами
Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами
Возможность попакетной балансировки трафика на основе заголовков 2-4 уровней
Имеется
Дистанционное обновление компонентов ПО
Имеется
Имеется
Имеется
Через веб-интерфейс и/или обновления по расписанию
Имеется
Передача файлов обновления с помощью команды "ssh get" с дальнейшим обновлением из файла в локальной файловой системе. Usergate
Континент
xFW
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Централизованное управление
UserGate Management Center предоставляет собой единую точку управления, из которой администратор может выполнять мониторинг управляемых устройств, применять необходимы настройки, создавать политики, применяемые к группам устройств для обеспечения безопасности корпоративной сети
Возможность активации на одном из узлов службы "ЦУС" для осуществления управления комплексом и оперативного мониторинга всех егокомпонентов, сбора и хранения журналов. На одном или нескольких рабочих местах администраторов устанавливается Менеджер конфигураций, который через ЦУС позволяет контролировать все узлы безопасности комплекса
Централизованное управление осуществляется с помощью ViPNet Administrator или ViPNet Prime, ребует подключения к ViPNet Coordinator для организации защищённого канала управления
Управление с помощью Ideco CENTER (только в несертифицированной версии)
Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности.
Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности.
Передача событий на центральный сервер
Возможность передачи данных на LogAnalyser. Поддерживается отправка журналов на серверы SSH (SFTP), FTP и Syslog.
Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс Менеджера конфигурации. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных.
Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных.
Нет возможности просмотра событий через веб-интерфейс. Доступна отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных с межсетевого экрана
Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС
Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС
Наличие различных ролей доступа к управлению
Возможность создания учетных записей администраторов с различными правами на просмотр и изменение разделов конфигурации.
4 встроенные роли, возможность создания пользовательских, назначения нескольких ролей одному администратору
2 встроенные роли - пользователь и Администратор. Наличие нескольких вариантов УЗ Администратора - администратор всей сети ViPNet, администратор группы узлов, локальный администратор узла. Полномочия различных Администраторов на узле идентичны.
Две встроенные роли: Администратор и ReadOnly
Только одна роль администртора
Одна учётная запись оператора с правами на просмотр. Множество учётных записей администраторов с различными правами на редактирование
Мультифакторная аутентификация
Штатными средствами UserGate NGFW можно использовать TOTP как второй фактор, а также есть возможность подключать технологических партнеров из открытой экосистемы UserGate, таких как Multifactor или Аладдин.
Отсутствует
Отсутствует
Двухфакторная аутентификация через сервис SMS Aero (только в несертифицированной версии)
Отсутствует
Отсутствует
Подробный журнал срабатывания правил межсетевого экрана
Имеется журнал срабатывания правил межсетевого экрана, NAT, DNAT, Port forwarding, Policy-based routing. Для регистрации данных событий необходимо включить журналирование в необходимых правилах.
Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в журнале регистрации IP-пакетов. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется
Имеется. Данные хранятся в журнале межсетевого экрана. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования
Имеется возможность протоколирования правил фильтрации
Логирование действий пользователя
Журнал событий отображает события, связанные с изменением настроек сервера UserGate. Здесь же отображаются все события входа в веб-консоль, авторизации пользователей через Captive-портал или VPN, старта, выключения, перезагрузки сервера и т.п.
Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в системном журнале. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Журнал авторизации пользователей
Имеется. Данные хранятся в журнале системных событий. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в журнале действий администратора
Прочие журналы и отчёты
Поисковые запросы пользователей в популярных поисковых системах События, регистрируемые правилами контроля систем АСУ ТП. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения событий. События, связанные с изменением настроек сервера UserGate, обновлений различных списков и т.п.
Сообщения событий системы, со всех УБ домена, контролируемого текущим ЦУС. События VPN, удалённого доступа, контроля приложений. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения вторжений. Есть возможность настройки уровня детальности журналирования, отображения виджетов со статистикой мониторинга различных параметров, формирования отчётов по событиям в соответствии с выбранными критериями, 
Возможность в веб-интерфейсе следить за состоянием узла ViPNet xFirewall в режиме реального времени, просматривая графики загрузки процессора и оперативной памяти, время непрерывной работы, а также текущее состояние сервисов и драйверов. Возможность просмотра журнала транспортных конвертов (MFTP).
Есть возможность до 90 дней просмотра количества авторизированных полльзователей, загрузки процессора, занятой оперативной памяти, средней нагрузки, количества соединений. Возможно просматривать топы: пользователей по объему трафика/количеству запросов, группы по объему трафика/количеству запросов, категорий по объему трафика/количеству запросов, сайтов по объему трафика/количеству запросов, протоколов по объему трафика/количеству запросов, а так же топы заблокированных сайтов, категорий и протоколов. Доступен просмотр количетсва атак, классифицированный по уровням угроз, включая топы: пользователей по заблокированным запросам, атакованных адресов, атакующих адресов, заблокированных типов атак, атакующих стран
Журнал СОВ, журнал VPN
Журнал IP-пакетов, общесистемный журнал, сообщения сервисов, сообщения ядра, сообщения от сервисов динамической маршрутизации, сообщения, требующие внимания, сообщения безопасности
Возможность передачи логов в SIEM
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP v2c и SNMP v3. Поддерживается как управление с помощью запросов (SNMP queries), так и с помощью отсылки оповещений (SNMP traps).
Поддерживает мониторинг и управлени (OID из стандартных MIB и CONTINENT-SNMP-MIB) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v3.
Интеграция с ViPNet TIAS. Поддерживает мониторинг и управление (частично) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v1.
SNMP
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP
Оповещения
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail.
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail. SMPP, доставка сообщений с помощью SMS практически через любого оператора сотовой связи или через большое количество SMS-центров рассылки
С помощью ПК ViPNet StateWatcher
Оповещения через Telegram-bot
Отсутствует
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail.
Управление резервными копиями
Экспорт настроек
Создание, управление, восстановление. Поддерживает автоматическое резервирование политик доступа
Экспорт справочников, лицензии и настроек
Создание, автоматическое ежедневное копирование с настройкой времени копирования и временем хранения (месяц/неделя), выгрузка на FTP-сервер, выгрузка в общую папку CIFS
Отсутствует
Имеется
Поддержка WCCP
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка VLAN
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Объединение физических интерфейсов в один логический агрегированный интерфейс (бонд)
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Объединения интерфейсов в мост (bridge)
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
Функция балансировщика нагрузки
Балансировка может быть предоставлена для внутренних серверов, публикуемых в интернет, внутренних серверов без публикации, а также для балансировки трафика, пересылаемого на внешние серверы или ферму ICAP-серверов.
Возможность работы Multi-WAN в режиме "Балансировка"
Возможность создания нескольких статических маршрутов в сеть через разные шлюзы и настройки балансировки IP-трафика между этими маршрутами
Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами
Возможность попакетной балансировки трафика на основе заголовков 2-4 уровней
Имеется
Дистанционное обновление компонентов ПО
Имеется
Имеется
Имеется
Через веб-интерфейс и/или обновления по расписанию
Имеется
Передача файлов обновления с помощью команды "ssh get" с дальнейшим обновлением из файла в локальной файловой системе. Usergate
Континент
xFW
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Централизованное управление
UserGate Management Center предоставляет собой единую точку управления, из которой администратор может выполнять мониторинг управляемых устройств, применять необходимы настройки, создавать политики, применяемые к группам устройств для обеспечения безопасности корпоративной сети
Возможность активации на одном из узлов службы "ЦУС" для осуществления управления комплексом и оперативного мониторинга всех егокомпонентов, сбора и хранения журналов. На одном или нескольких рабочих местах администраторов устанавливается Менеджер конфигураций, который через ЦУС позволяет контролировать все узлы безопасности комплекса
Централизованное управление осуществляется с помощью ViPNet Administrator или ViPNet Prime, ребует подключения к ViPNet Coordinator для организации защищённого канала управления
Управление с помощью Ideco CENTER (только в несертифицированной версии)
Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности.
Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности.
Передача событий на центральный сервер
Возможность передачи данных на LogAnalyser. Поддерживается отправка журналов на серверы SSH (SFTP), FTP и Syslog.
Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс Менеджера конфигурации. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных.
Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных.
Нет возможности просмотра событий через веб-интерфейс. Доступна отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных с межсетевого экрана
Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС
Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС
Наличие различных ролей доступа к управлению
Возможность создания учетных записей администраторов с различными правами на просмотр и изменение разделов конфигурации.
4 встроенные роли, возможность создания пользовательских, назначения нескольких ролей одному администратору
2 встроенные роли - пользователь и Администратор. Наличие нескольких вариантов УЗ Администратора - администратор всей сети ViPNet, администратор группы узлов, локальный администратор узла. Полномочия различных Администраторов на узле идентичны.
Две встроенные роли: Администратор и ReadOnly
Только одна роль администртора
Одна учётная запись оператора с правами на просмотр. Множество учётных записей администраторов с различными правами на редактирование
Мультифакторная аутентификация
Штатными средствами UserGate NGFW можно использовать TOTP как второй фактор, а также есть возможность подключать технологических партнеров из открытой экосистемы UserGate, таких как Multifactor или Аладдин.
Отсутствует
Отсутствует
Двухфакторная аутентификация через сервис SMS Aero (только в несертифицированной версии)
Отсутствует
Отсутствует
Подробный журнал срабатывания правил межсетевого экрана
Имеется журнал срабатывания правил межсетевого экрана, NAT, DNAT, Port forwarding, Policy-based routing. Для регистрации данных событий необходимо включить журналирование в необходимых правилах.
Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в журнале регистрации IP-пакетов. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется
Имеется. Данные хранятся в журнале межсетевого экрана. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования
Имеется возможность протоколирования правил фильтрации
Логирование действий пользователя
Журнал событий отображает события, связанные с изменением настроек сервера UserGate. Здесь же отображаются все события входа в веб-консоль, авторизации пользователей через Captive-портал или VPN, старта, выключения, перезагрузки сервера и т.п.
Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в системном журнале. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Журнал авторизации пользователей
Имеется. Данные хранятся в журнале системных событий. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в журнале действий администратора
Прочие журналы и отчёты
Поисковые запросы пользователей в популярных поисковых системах События, регистрируемые правилами контроля систем АСУ ТП. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения событий. События, связанные с изменением настроек сервера UserGate, обновлений различных списков и т.п.
Сообщения событий системы, со всех УБ домена, контролируемого текущим ЦУС. События VPN, удалённого доступа, контроля приложений. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения вторжений. Есть возможность настройки уровня детальности журналирования, отображения виджетов со статистикой мониторинга различных параметров, формирования отчётов по событиям в соответствии с выбранными критериями, 
Возможность в веб-интерфейсе следить за состоянием узла ViPNet xFirewall в режиме реального времени, просматривая графики загрузки процессора и оперативной памяти, время непрерывной работы, а также текущее состояние сервисов и драйверов. Возможность просмотра журнала транспортных конвертов (MFTP).
Есть возможность до 90 дней просмотра количества авторизированных полльзователей, загрузки процессора, занятой оперативной памяти, средней нагрузки, количества соединений. Возможно просматривать топы: пользователей по объему трафика/количеству запросов, группы по объему трафика/количеству запросов, категорий по объему трафика/количеству запросов, сайтов по объему трафика/количеству запросов, протоколов по объему трафика/количеству запросов, а так же топы заблокированных сайтов, категорий и протоколов. Доступен просмотр количетсва атак, классифицированный по уровням угроз, включая топы: пользователей по заблокированным запросам, атакованных адресов, атакующих адресов, заблокированных типов атак, атакующих стран
Журнал СОВ, журнал VPN
Журнал IP-пакетов, общесистемный журнал, сообщения сервисов, сообщения ядра, сообщения от сервисов динамической маршрутизации, сообщения, требующие внимания, сообщения безопасности
Возможность передачи логов в SIEM
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP v2c и SNMP v3. Поддерживается как управление с помощью запросов (SNMP queries), так и с помощью отсылки оповещений (SNMP traps).
Поддерживает мониторинг и управлени (OID из стандартных MIB и CONTINENT-SNMP-MIB) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v3.
Интеграция с ViPNet TIAS. Поддерживает мониторинг и управление (частично) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v1.
SNMP
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP
Оповещения
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail.
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail. SMPP, доставка сообщений с помощью SMS практически через любого оператора сотовой связи или через большое количество SMS-центров рассылки
С помощью ПК ViPNet StateWatcher
Оповещения через Telegram-bot
Отсутствует
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail.
Управление резервными копиями
Экспорт настроек
Создание, управление, восстановление. Поддерживает автоматическое резервирование политик доступа
Экспорт справочников, лицензии и настроек
Создание, автоматическое ежедневное копирование с настройкой времени копирования и временем хранения (месяц/неделя), выгрузка на FTP-сервер, выгрузка в общую папку CIFS
Отсутствует
Имеется
Поддержка WCCP
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка VLAN
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Объединение физических интерфейсов в один логический агрегированный интерфейс (бонд)
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Объединения интерфейсов в мост (bridge)
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
Функция балансировщика нагрузки
Балансировка может быть предоставлена для внутренних серверов, публикуемых в интернет, внутренних серверов без публикации, а также для балансировки трафика, пересылаемого на внешние серверы или ферму ICAP-серверов.
Возможность работы Multi-WAN в режиме "Балансировка"
Возможность создания нескольких статических маршрутов в сеть через разные шлюзы и настройки балансировки IP-трафика между этими маршрутами
Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами
Возможность попакетной балансировки трафика на основе заголовков 2-4 уровней
Имеется
Дистанционное обновление компонентов ПО
Имеется
Имеется
Имеется
Через веб-интерфейс и/или обновления по расписанию
Имеется
Передача файлов обновления с помощью команды "ssh get" с дальнейшим обновлением из файла в локальной файловой системе. Usergate
Континент
xFW
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Централизованное управление
UserGate Management Center предоставляет собой единую точку управления, из которой администратор может выполнять мониторинг управляемых устройств, применять необходимы настройки, создавать политики, применяемые к группам устройств для обеспечения безопасности корпоративной сети
Возможность активации на одном из узлов службы "ЦУС" для осуществления управления комплексом и оперативного мониторинга всех егокомпонентов, сбора и хранения журналов. На одном или нескольких рабочих местах администраторов устанавливается Менеджер конфигураций, который через ЦУС позволяет контролировать все узлы безопасности комплекса
Централизованное управление осуществляется с помощью ViPNet Administrator или ViPNet Prime, ребует подключения к ViPNet Coordinator для организации защищённого канала управления
Управление с помощью Ideco CENTER (только в несертифицированной версии)
Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности.
Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности.
Передача событий на центральный сервер
Возможность передачи данных на LogAnalyser. Поддерживается отправка журналов на серверы SSH (SFTP), FTP и Syslog.
Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс Менеджера конфигурации. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных.
Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных.
Нет возможности просмотра событий через веб-интерфейс. Доступна отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных с межсетевого экрана
Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС
Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС
Наличие различных ролей доступа к управлению
Возможность создания учетных записей администраторов с различными правами на просмотр и изменение разделов конфигурации.
4 встроенные роли, возможность создания пользовательских, назначения нескольких ролей одному администратору
2 встроенные роли - пользователь и Администратор. Наличие нескольких вариантов УЗ Администратора - администратор всей сети ViPNet, администратор группы узлов, локальный администратор узла. Полномочия различных Администраторов на узле идентичны.
Две встроенные роли: Администратор и ReadOnly
Только одна роль администртора
Одна учётная запись оператора с правами на просмотр. Множество учётных записей администраторов с различными правами на редактирование
Мультифакторная аутентификация
Штатными средствами UserGate NGFW можно использовать TOTP как второй фактор, а также есть возможность подключать технологических партнеров из открытой экосистемы UserGate, таких как Multifactor или Аладдин.
Отсутствует
Отсутствует
Двухфакторная аутентификация через сервис SMS Aero (только в несертифицированной версии)
Отсутствует
Отсутствует
Подробный журнал срабатывания правил межсетевого экрана
Имеется журнал срабатывания правил межсетевого экрана, NAT, DNAT, Port forwarding, Policy-based routing. Для регистрации данных событий необходимо включить журналирование в необходимых правилах.
Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в журнале регистрации IP-пакетов. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется
Имеется. Данные хранятся в журнале межсетевого экрана. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования
Имеется возможность протоколирования правил фильтрации
Логирование действий пользователя
Журнал событий отображает события, связанные с изменением настроек сервера UserGate. Здесь же отображаются все события входа в веб-консоль, авторизации пользователей через Captive-портал или VPN, старта, выключения, перезагрузки сервера и т.п.
Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в системном журнале. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Журнал авторизации пользователей
Имеется. Данные хранятся в журнале системных событий. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в журнале действий администратора
Прочие журналы и отчёты
Поисковые запросы пользователей в популярных поисковых системах События, регистрируемые правилами контроля систем АСУ ТП. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения событий. События, связанные с изменением настроек сервера UserGate, обновлений различных списков и т.п.
Сообщения событий системы, со всех УБ домена, контролируемого текущим ЦУС. События VPN, удалённого доступа, контроля приложений. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения вторжений. Есть возможность настройки уровня детальности журналирования, отображения виджетов со статистикой мониторинга различных параметров, формирования отчётов по событиям в соответствии с выбранными критериями, 
Возможность в веб-интерфейсе следить за состоянием узла ViPNet xFirewall в режиме реального времени, просматривая графики загрузки процессора и оперативной памяти, время непрерывной работы, а также текущее состояние сервисов и драйверов. Возможность просмотра журнала транспортных конвертов (MFTP).
Есть возможность до 90 дней просмотра количества авторизированных полльзователей, загрузки процессора, занятой оперативной памяти, средней нагрузки, количества соединений. Возможно просматривать топы: пользователей по объему трафика/количеству запросов, группы по объему трафика/количеству запросов, категорий по объему трафика/количеству запросов, сайтов по объему трафика/количеству запросов, протоколов по объему трафика/количеству запросов, а так же топы заблокированных сайтов, категорий и протоколов. Доступен просмотр количетсва атак, классифицированный по уровням угроз, включая топы: пользователей по заблокированным запросам, атакованных адресов, атакующих адресов, заблокированных типов атак, атакующих стран
Журнал СОВ, журнал VPN
Журнал IP-пакетов, общесистемный журнал, сообщения сервисов, сообщения ядра, сообщения от сервисов динамической маршрутизации, сообщения, требующие внимания, сообщения безопасности
Возможность передачи логов в SIEM
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP v2c и SNMP v3. Поддерживается как управление с помощью запросов (SNMP queries), так и с помощью отсылки оповещений (SNMP traps).
Поддерживает мониторинг и управлени (OID из стандартных MIB и CONTINENT-SNMP-MIB) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v3.
Интеграция с ViPNet TIAS. Поддерживает мониторинг и управление (частично) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v1.
SNMP
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP
Оповещения
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail.
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail. SMPP, доставка сообщений с помощью SMS практически через любого оператора сотовой связи или через большое количество SMS-центров рассылки
С помощью ПК ViPNet StateWatcher
Оповещения через Telegram-bot
Отсутствует
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail.
Управление резервными копиями
Экспорт настроек
Создание, управление, восстановление. Поддерживает автоматическое резервирование политик доступа
Экспорт справочников, лицензии и настроек
Создание, автоматическое ежедневное копирование с настройкой времени копирования и временем хранения (месяц/неделя), выгрузка на FTP-сервер, выгрузка в общую папку CIFS
Отсутствует
Имеется
Поддержка WCCP
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка VLAN
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Объединение физических интерфейсов в один логический агрегированный интерфейс (бонд)
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Объединения интерфейсов в мост (bridge)
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
Функция балансировщика нагрузки
Балансировка может быть предоставлена для внутренних серверов, публикуемых в интернет, внутренних серверов без публикации, а также для балансировки трафика, пересылаемого на внешние серверы или ферму ICAP-серверов.
Возможность работы Multi-WAN в режиме "Балансировка"
Возможность создания нескольких статических маршрутов в сеть через разные шлюзы и настройки балансировки IP-трафика между этими маршрутами
Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами
Возможность попакетной балансировки трафика на основе заголовков 2-4 уровней
Имеется
Дистанционное обновление компонентов ПО
Имеется
Имеется
Имеется
Через веб-интерфейс и/или обновления по расписанию
Имеется
Передача файлов обновления с помощью команды "ssh get" с дальнейшим обновлением из файла в локальной файловой системе. Usergate
Континент
xFW
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS   Usergate Usergate Usergate Континент Континент Континент xFW xFW xFW Ideco Ideco Ideco Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Dionis DPS Dionis DPS Dionis DPS Централизованное управление
UserGate Management Center предоставляет собой единую точку управления, из которой администратор может выполнять мониторинг управляемых устройств, применять необходимы настройки, создавать политики, применяемые к группам устройств для обеспечения безопасности корпоративной сети
Возможность активации на одном из узлов службы "ЦУС" для осуществления управления комплексом и оперативного мониторинга всех егокомпонентов, сбора и хранения журналов. На одном или нескольких рабочих местах администраторов устанавливается Менеджер конфигураций, который через ЦУС позволяет контролировать все узлы безопасности комплекса
Централизованное управление осуществляется с помощью ViPNet Administrator или ViPNet Prime, ребует подключения к ViPNet Coordinator для организации защищённого канала управления
Управление с помощью Ideco CENTER (только в несертифицированной версии)
Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности.
Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности. Централизованное управление Централизованное управление UserGate Management Center предоставляет собой единую точку управления, из которой администратор может выполнять мониторинг управляемых устройств, применять необходимы настройки, создавать политики, применяемые к группам устройств для обеспечения безопасности корпоративной сети UserGate Management Center предоставляет собой единую точку управления, из которой администратор может выполнять мониторинг управляемых устройств, применять необходимы настройки, создавать политики, применяемые к группам устройств для обеспечения безопасности корпоративной сети Возможность активации на одном из узлов службы "ЦУС" для осуществления управления комплексом и оперативного мониторинга всех егокомпонентов, сбора и хранения журналов. На одном или нескольких рабочих местах администраторов устанавливается Менеджер конфигураций, который через ЦУС позволяет контролировать все узлы безопасности комплекса Возможность активации на одном из узлов службы "ЦУС" для осуществления управления комплексом и оперативного мониторинга всех егокомпонентов, сбора и хранения журналов. На одном или нескольких рабочих местах администраторов устанавливается Менеджер конфигураций, который через ЦУС позволяет контролировать все узлы безопасности комплекса Централизованное управление осуществляется с помощью ViPNet Administrator или ViPNet Prime, ребует подключения к ViPNet Coordinator для организации защищённого канала управления Централизованное управление осуществляется с помощью ViPNet Administrator или ViPNet Prime, ребует подключения к ViPNet Coordinator для организации защищённого канала управления Управление с помощью Ideco CENTER (только в несертифицированной версии) Управление с помощью Ideco CENTER (только в несертифицированной версии) Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности. Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности. Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности. Возможность развернуть ЦУС для централизованного управления политиками безопасности. Передача событий на центральный сервер
Возможность передачи данных на LogAnalyser. Поддерживается отправка журналов на серверы SSH (SFTP), FTP и Syslog.
Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс Менеджера конфигурации. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных.
Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных.
Нет возможности просмотра событий через веб-интерфейс. Доступна отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных с межсетевого экрана
Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС
Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС Передача событий на центральный сервер Передача событий на центральный сервер Возможность передачи данных на LogAnalyser. Поддерживается отправка журналов на серверы SSH (SFTP), FTP и Syslog. Возможность передачи данных на LogAnalyser. Поддерживается отправка журналов на серверы SSH (SFTP), FTP и Syslog. Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс Менеджера конфигурации. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных. Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс Менеджера конфигурации. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных. Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных. Имеется возможность просмотра событий через веб-интерфейс. Поддерживается отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных. Нет возможности просмотра событий через веб-интерфейс. Доступна отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных с межсетевого экрана Нет возможности просмотра событий через веб-интерфейс. Доступна отправка журналов на серверы Syslog, во внешнюю базу данных с межсетевого экрана Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС Имеется возможность просмотра журналов с узлов безопасности в ЦУС Наличие различных ролей доступа к управлению
Возможность создания учетных записей администраторов с различными правами на просмотр и изменение разделов конфигурации.
4 встроенные роли, возможность создания пользовательских, назначения нескольких ролей одному администратору
2 встроенные роли - пользователь и Администратор. Наличие нескольких вариантов УЗ Администратора - администратор всей сети ViPNet, администратор группы узлов, локальный администратор узла. Полномочия различных Администраторов на узле идентичны.
Две встроенные роли: Администратор и ReadOnly
Только одна роль администртора
Одна учётная запись оператора с правами на просмотр. Множество учётных записей администраторов с различными правами на редактирование Наличие различных ролей доступа к управлению Наличие различных ролей доступа к управлению Возможность создания учетных записей администраторов с различными правами на просмотр и изменение разделов конфигурации. Возможность создания учетных записей администраторов с различными правами на просмотр и изменение разделов конфигурации. 4 встроенные роли, возможность создания пользовательских, назначения нескольких ролей одному администратору 4 встроенные роли, возможность создания пользовательских, назначения нескольких ролей одному администратору 2 встроенные роли - пользователь и Администратор. Наличие нескольких вариантов УЗ Администратора - администратор всей сети ViPNet, администратор группы узлов, локальный администратор узла. Полномочия различных Администраторов на узле идентичны. 2 встроенные роли - пользователь и Администратор. Наличие нескольких вариантов УЗ Администратора - администратор всей сети ViPNet, администратор группы узлов, локальный администратор узла. Полномочия различных Администраторов на узле идентичны. Две встроенные роли: Администратор и ReadOnly Две встроенные роли: Администратор и ReadOnly Только одна роль администртора Только одна роль администртора Одна учётная запись оператора с правами на просмотр. Множество учётных записей администраторов с различными правами на редактирование Одна учётная запись оператора с правами на просмотр. Множество учётных записей администраторов с различными правами на редактирование Мультифакторная аутентификация
Штатными средствами UserGate NGFW можно использовать TOTP как второй фактор, а также есть возможность подключать технологических партнеров из открытой экосистемы UserGate, таких как Multifactor или Аладдин.
Отсутствует
Отсутствует
Двухфакторная аутентификация через сервис SMS Aero (только в несертифицированной версии)
Отсутствует
Отсутствует Мультифакторная аутентификация Мультифакторная аутентификация Штатными средствами UserGate NGFW можно использовать TOTP как второй фактор, а также есть возможность подключать технологических партнеров из открытой экосистемы UserGate, таких как Multifactor или Аладдин. Штатными средствами UserGate NGFW можно использовать TOTP как второй фактор, а также есть возможность подключать технологических партнеров из открытой экосистемы UserGate, таких как Multifactor или Аладдин. Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Двухфакторная аутентификация через сервис SMS Aero (только в несертифицированной версии) Двухфакторная аутентификация через сервис SMS Aero (только в несертифицированной версии) Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Подробный журнал срабатывания правил межсетевого экрана
Имеется журнал срабатывания правил межсетевого экрана, NAT, DNAT, Port forwarding, Policy-based routing. Для регистрации данных событий необходимо включить журналирование в необходимых правилах.
Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в журнале регистрации IP-пакетов. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется
Имеется. Данные хранятся в журнале межсетевого экрана. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования
Имеется возможность протоколирования правил фильтрации Подробный журнал срабатывания правил межсетевого экрана Подробный журнал срабатывания правил межсетевого экрана Имеется журнал срабатывания правил межсетевого экрана, NAT, DNAT, Port forwarding, Policy-based routing. Для регистрации данных событий необходимо включить журналирование в необходимых правилах. Имеется журнал срабатывания правил межсетевого экрана, NAT, DNAT, Port forwarding, Policy-based routing. Для регистрации данных событий необходимо включить журналирование в необходимых правилах. Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования Имеется. Данные хранятся в журнале регистрации IP-пакетов. Есть возможность настроить детализацию журналирования Имеется. Данные хранятся в журнале регистрации IP-пакетов. Есть возможность настроить детализацию журналирования Имеется Имеется Имеется. Данные хранятся в журнале межсетевого экрана. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования Имеется. Данные хранятся в журнале межсетевого экрана. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования Имеется возможность протоколирования правил фильтрации Имеется возможность протоколирования правил фильтрации Логирование действий пользователя
Журнал событий отображает события, связанные с изменением настроек сервера UserGate. Здесь же отображаются все события входа в веб-консоль, авторизации пользователей через Captive-портал или VPN, старта, выключения, перезагрузки сервера и т.п.
Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в системном журнале. Есть возможность настроить детализацию журналирования
Журнал авторизации пользователей
Имеется. Данные хранятся в журнале системных событий. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования
Имеется. Данные хранятся в журнале действий администратора Логирование действий пользователя Логирование действий пользователя Журнал событий отображает события, связанные с изменением настроек сервера UserGate. Здесь же отображаются все события входа в веб-консоль, авторизации пользователей через Captive-портал или VPN, старта, выключения, перезагрузки сервера и т.п. Журнал событий отображает события, связанные с изменением настроек сервера UserGate. Здесь же отображаются все события входа в веб-консоль, авторизации пользователей через Captive-портал или VPN, старта, выключения, перезагрузки сервера и т.п. Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования Имеется. Данные хранятся в журнале сетевой безопасности. Есть возможность настроить детализацию журналирования Имеется. Данные хранятся в системном журнале. Есть возможность настроить детализацию журналирования Имеется. Данные хранятся в системном журнале. Есть возможность настроить детализацию журналирования Журнал авторизации пользователей Журнал авторизации пользователей Имеется. Данные хранятся в журнале системных событий. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования Имеется. Данные хранятся в журнале системных событий. Отсутствует возможность настроить детализацию журналирования Имеется. Данные хранятся в журнале действий администратора Имеется. Данные хранятся в журнале действий администратора Прочие журналы и отчёты
Поисковые запросы пользователей в популярных поисковых системах События, регистрируемые правилами контроля систем АСУ ТП. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения событий. События, связанные с изменением настроек сервера UserGate, обновлений различных списков и т.п.
Сообщения событий системы, со всех УБ домена, контролируемого текущим ЦУС. События VPN, удалённого доступа, контроля приложений. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения вторжений. Есть возможность настройки уровня детальности журналирования, отображения виджетов со статистикой мониторинга различных параметров, формирования отчётов по событиям в соответствии с выбранными критериями, 
Возможность в веб-интерфейсе следить за состоянием узла ViPNet xFirewall в режиме реального времени, просматривая графики загрузки процессора и оперативной памяти, время непрерывной работы, а также текущее состояние сервисов и драйверов. Возможность просмотра журнала транспортных конвертов (MFTP).
Есть возможность до 90 дней просмотра количества авторизированных полльзователей, загрузки процессора, занятой оперативной памяти, средней нагрузки, количества соединений. Возможно просматривать топы: пользователей по объему трафика/количеству запросов, группы по объему трафика/количеству запросов, категорий по объему трафика/количеству запросов, сайтов по объему трафика/количеству запросов, протоколов по объему трафика/количеству запросов, а так же топы заблокированных сайтов, категорий и протоколов. Доступен просмотр количетсва атак, классифицированный по уровням угроз, включая топы: пользователей по заблокированным запросам, атакованных адресов, атакующих адресов, заблокированных типов атак, атакующих стран
Журнал СОВ, журнал VPN
Журнал IP-пакетов, общесистемный журнал, сообщения сервисов, сообщения ядра, сообщения от сервисов динамической маршрутизации, сообщения, требующие внимания, сообщения безопасности Прочие журналы и отчёты Прочие журналы и отчёты Поисковые запросы пользователей в популярных поисковых системах События, регистрируемые правилами контроля систем АСУ ТП. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения событий. События, связанные с изменением настроек сервера UserGate, обновлений различных списков и т.п. Поисковые запросы пользователей в популярных поисковых системах События, регистрируемые правилами контроля систем АСУ ТП. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения событий. События, связанные с изменением настроек сервера UserGate, обновлений различных списков и т.п. Сообщения событий системы, со всех УБ домена, контролируемого текущим ЦУС. События VPN, удалённого доступа, контроля приложений. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения вторжений. Есть возможность настройки уровня детальности журналирования, отображения виджетов со статистикой мониторинга различных параметров, формирования отчётов по событиям в соответствии с выбранными критериями,  Сообщения событий системы, со всех УБ домена, контролируемого текущим ЦУС. События VPN, удалённого доступа, контроля приложений. События, регистрируемые системой обнаружения и предотвращения вторжений. Есть возможность настройки уровня детальности журналирования, отображения виджетов со статистикой мониторинга различных параметров, формирования отчётов по событиям в соответствии с выбранными критериями,  Возможность в веб-интерфейсе следить за состоянием узла ViPNet xFirewall в режиме реального времени, просматривая графики загрузки процессора и оперативной памяти, время непрерывной работы, а также текущее состояние сервисов и драйверов. Возможность просмотра журнала транспортных конвертов (MFTP). Возможность в веб-интерфейсе следить за состоянием узла ViPNet xFirewall в режиме реального времени, просматривая графики загрузки процессора и оперативной памяти, время непрерывной работы, а также текущее состояние сервисов и драйверов. Возможность просмотра журнала транспортных конвертов (MFTP). Есть возможность до 90 дней просмотра количества авторизированных полльзователей, загрузки процессора, занятой оперативной памяти, средней нагрузки, количества соединений. Возможно просматривать топы: пользователей по объему трафика/количеству запросов, группы по объему трафика/количеству запросов, категорий по объему трафика/количеству запросов, сайтов по объему трафика/количеству запросов, протоколов по объему трафика/количеству запросов, а так же топы заблокированных сайтов, категорий и протоколов. Доступен просмотр количетсва атак, классифицированный по уровням угроз, включая топы: пользователей по заблокированным запросам, атакованных адресов, атакующих адресов, заблокированных типов атак, атакующих стран Есть возможность до 90 дней просмотра количества авторизированных полльзователей, загрузки процессора, занятой оперативной памяти, средней нагрузки, количества соединений. Возможно просматривать топы: пользователей по объему трафика/количеству запросов, группы по объему трафика/количеству запросов, категорий по объему трафика/количеству запросов, сайтов по объему трафика/количеству запросов, протоколов по объему трафика/количеству запросов, а так же топы заблокированных сайтов, категорий и протоколов. Доступен просмотр количетсва атак, классифицированный по уровням угроз, включая топы: пользователей по заблокированным запросам, атакованных адресов, атакующих адресов, заблокированных типов атак, атакующих стран Журнал СОВ, журнал VPN Журнал СОВ, журнал VPN Журнал IP-пакетов, общесистемный журнал, сообщения сервисов, сообщения ядра, сообщения от сервисов динамической маршрутизации, сообщения, требующие внимания, сообщения безопасности Журнал IP-пакетов, общесистемный журнал, сообщения сервисов, сообщения ядра, сообщения от сервисов динамической маршрутизации, сообщения, требующие внимания, сообщения безопасности Возможность передачи логов в SIEM
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP v2c и SNMP v3. Поддерживается как управление с помощью запросов (SNMP queries), так и с помощью отсылки оповещений (SNMP traps).
Поддерживает мониторинг и управлени (OID из стандартных MIB и CONTINENT-SNMP-MIB) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v3.
Интеграция с ViPNet TIAS. Поддерживает мониторинг и управление (частично) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v1.
SNMP
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP
Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP Возможность передачи логов в SIEM Возможность передачи логов в SIEM Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP v2c и SNMP v3. Поддерживается как управление с помощью запросов (SNMP queries), так и с помощью отсылки оповещений (SNMP traps). Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP v2c и SNMP v3. Поддерживается как управление с помощью запросов (SNMP queries), так и с помощью отсылки оповещений (SNMP traps). Поддерживает мониторинг и управлени (OID из стандартных MIB и CONTINENT-SNMP-MIB) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v3. Поддерживает мониторинг и управлени (OID из стандартных MIB и CONTINENT-SNMP-MIB) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v3. Интеграция с ViPNet TIAS. Поддерживает мониторинг и управление (частично) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v1. Интеграция с ViPNet TIAS. Поддерживает мониторинг и управление (частично) с помощью протоколов SNMP v2 и SNMP v1. SNMP SNMP Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP Поддерживает мониторинг с помощью протоколов SNMP Оповещения
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail.
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail. SMPP, доставка сообщений с помощью SMS практически через любого оператора сотовой связи или через большое количество SMS-центров рассылки
С помощью ПК ViPNet StateWatcher
Оповещения через Telegram-bot
Отсутствует
SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail. Оповещения Оповещения SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail. SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail. SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail. SMPP, доставка сообщений с помощью SMS практически через любого оператора сотовой связи или через большое количество SMS-центров рассылки SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail. SMPP, доставка сообщений с помощью SMS практически через любого оператора сотовой связи или через большое количество SMS-центров рассылки С помощью ПК ViPNet StateWatcher С помощью ПК ViPNet StateWatcher Оповещения через Telegram-bot Оповещения через Telegram-bot Отсутствует Отсутствует SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail. SMTP, доставка сообщений с помощью e-mail. Управление резервными копиями
Экспорт настроек
Создание, управление, восстановление. Поддерживает автоматическое резервирование политик доступа
Экспорт справочников, лицензии и настроек
Создание, автоматическое ежедневное копирование с настройкой времени копирования и временем хранения (месяц/неделя), выгрузка на FTP-сервер, выгрузка в общую папку CIFS
Отсутствует
Имеется Управление резервными копиями Управление резервными копиями Экспорт настроек Экспорт настроек Создание, управление, восстановление. Поддерживает автоматическое резервирование политик доступа Создание, управление, восстановление. Поддерживает автоматическое резервирование политик доступа Экспорт справочников, лицензии и настроек Экспорт справочников, лицензии и настроек Создание, автоматическое ежедневное копирование с настройкой времени копирования и временем хранения (месяц/неделя), выгрузка на FTP-сервер, выгрузка в общую папку CIFS Создание, автоматическое ежедневное копирование с настройкой времени копирования и временем хранения (месяц/неделя), выгрузка на FTP-сервер, выгрузка в общую папку CIFS Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Поддержка WCCP
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует Поддержка WCCP Поддержка WCCP Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Поддержка VLAN
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется Поддержка VLAN Поддержка VLAN Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Объединение физических интерфейсов в один логический агрегированный интерфейс (бонд)
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется Объединение физических интерфейсов в один логический агрегированный интерфейс (бонд) Объединение физических интерфейсов в один логический агрегированный интерфейс (бонд) Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Имеется Имеется Объединения интерфейсов в мост (bridge)
Имеется
Имеется
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется Объединения интерфейсов в мост (bridge) Объединения интерфейсов в мост (bridge) Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Функция балансировщика нагрузки
Балансировка может быть предоставлена для внутренних серверов, публикуемых в интернет, внутренних серверов без публикации, а также для балансировки трафика, пересылаемого на внешние серверы или ферму ICAP-серверов.
Возможность работы Multi-WAN в режиме "Балансировка"
Возможность создания нескольких статических маршрутов в сеть через разные шлюзы и настройки балансировки IP-трафика между этими маршрутами
Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами
Возможность попакетной балансировки трафика на основе заголовков 2-4 уровней
Имеется Функция балансировщика нагрузки Функция балансировщика нагрузки Балансировка может быть предоставлена для внутренних серверов, публикуемых в интернет, внутренних серверов без публикации, а также для балансировки трафика, пересылаемого на внешние серверы или ферму ICAP-серверов. Балансировка может быть предоставлена для внутренних серверов, публикуемых в интернет, внутренних серверов без публикации, а также для балансировки трафика, пересылаемого на внешние серверы или ферму ICAP-серверов. Возможность работы Multi-WAN в режиме "Балансировка" Возможность работы Multi-WAN в режиме "Балансировка" Возможность создания нескольких статических маршрутов в сеть через разные шлюзы и настройки балансировки IP-трафика между этими маршрутами Возможность создания нескольких статических маршрутов в сеть через разные шлюзы и настройки балансировки IP-трафика между этими маршрутами Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами Имеется возможность балансировки трафика в Мбит/с между внешними интерфейсами Возможность попакетной балансировки трафика на основе заголовков 2-4 уровней Возможность попакетной балансировки трафика на основе заголовков 2-4 уровней Имеется Имеется Дистанционное обновление компонентов ПО
Имеется
Имеется
Имеется
Через веб-интерфейс и/или обновления по расписанию
Имеется
Передача файлов обновления с помощью команды "ssh get" с дальнейшим обновлением из файла в локальной файловой системе. Дистанционное обновление компонентов ПО Дистанционное обновление компонентов ПО Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Через веб-интерфейс и/или обновления по расписанию Через веб-интерфейс и/или обновления по расписанию Имеется Имеется Передача файлов обновления с помощью команды "ssh get" с дальнейшим обновлением из файла в локальной файловой системе. Передача файлов обновления с помощью команды "ssh get" с дальнейшим обновлением из файла в локальной файловой системе. Технические характеристики: Технические характеристики: Usergate
Континент
xFW
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Базовая ОС
Собственная (Linux)
Собственная (CentOS)
Собственная (Debian)
Собственная (на основе Fedora)
freebsd
Linux 4.14.xx
Скорость Firewall
До 60 Гбит/с (UserGate F8000)
До 80 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2)
До 19 Гбит/с (xFirewall xF5000)
До 76,3 Гбит/с (ideco EX)
До 48 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151)
До 90 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series)
Скорость со всеми включёнными функциями
до 8 Гбит/с (UserGate F8000)
До 7 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2, Континент 4 IPC-3000F)
До 669 Мбит/с (xFirewall xF5000)
До 3,7 Гбит/с (ideco EX)
До 8 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151)
До 8 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное кол-во сессий
48000000 (UserGate F8000)
10 000 000
9900000 (xFirewall xF5000)
5 000 000
10 000 000
60 000 000 (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное количество портов Ethernet 10/100/1000
до 49 (UserGate F8000 - 9 встроено, 40 дополнительно с использованием плат расширений)
До 9 (IPC-3000NF2)
До 6 (xFirewall xF1000 C)
До 6 (Ideco SX+)
До 32 (серия 71хх)
До 48 (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное количество портов SFP+
до 24 (UserGate F8000 - 4 встроено, 20 дополнительно с использованием плат расширений)
До 8 SFP+ и 4 SFP (Континент 4 IPC-1000NF2)
До 4 (xFirewall xF5000)
До 4 10G SFP+
До 8 GbE SFP, до 2 10G SFP (серия 71хх)
До 48 GbE SFP, до 24 10G SFP+, до 12 40GbE QSFP+ (Dionis DPS 7000 Series)
Поддержка нескольких провайдеров
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Аппаратное ускорение
В разработке (Usergate DCFW)
Возможность установки на некоторые платформы криптоускорителя, который обеспечивает повышенную производительность при шифровании трафика в VPN.
Отстутсвует
Отстутсвует
Отсутствует. Имеется отдельное решение для шифрования каналов связи - Dcrypt XG
Отсутствует Usergate
Континент
xFW
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Базовая ОС
Собственная (Linux)
Собственная (CentOS)
Собственная (Debian)
Собственная (на основе Fedora)
freebsd
Linux 4.14.xx
Скорость Firewall
До 60 Гбит/с (UserGate F8000)
До 80 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2)
До 19 Гбит/с (xFirewall xF5000)
До 76,3 Гбит/с (ideco EX)
До 48 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151)
До 90 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series)
Скорость со всеми включёнными функциями
до 8 Гбит/с (UserGate F8000)
До 7 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2, Континент 4 IPC-3000F)
До 669 Мбит/с (xFirewall xF5000)
До 3,7 Гбит/с (ideco EX)
До 8 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151)
До 8 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное кол-во сессий
48000000 (UserGate F8000)
10 000 000
9900000 (xFirewall xF5000)
5 000 000
10 000 000
60 000 000 (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное количество портов Ethernet 10/100/1000
до 49 (UserGate F8000 - 9 встроено, 40 дополнительно с использованием плат расширений)
До 9 (IPC-3000NF2)
До 6 (xFirewall xF1000 C)
До 6 (Ideco SX+)
До 32 (серия 71хх)
До 48 (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное количество портов SFP+
до 24 (UserGate F8000 - 4 встроено, 20 дополнительно с использованием плат расширений)
До 8 SFP+ и 4 SFP (Континент 4 IPC-1000NF2)
До 4 (xFirewall xF5000)
До 4 10G SFP+
До 8 GbE SFP, до 2 10G SFP (серия 71хх)
До 48 GbE SFP, до 24 10G SFP+, до 12 40GbE QSFP+ (Dionis DPS 7000 Series)
Поддержка нескольких провайдеров
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Аппаратное ускорение
В разработке (Usergate DCFW)
Возможность установки на некоторые платформы криптоускорителя, который обеспечивает повышенную производительность при шифровании трафика в VPN.
Отстутсвует
Отстутсвует
Отсутствует. Имеется отдельное решение для шифрования каналов связи - Dcrypt XG
Отсутствует Usergate
Континент
xFW
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Базовая ОС
Собственная (Linux)
Собственная (CentOS)
Собственная (Debian)
Собственная (на основе Fedora)
freebsd
Linux 4.14.xx
Скорость Firewall
До 60 Гбит/с (UserGate F8000)
До 80 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2)
До 19 Гбит/с (xFirewall xF5000)
До 76,3 Гбит/с (ideco EX)
До 48 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151)
До 90 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series)
Скорость со всеми включёнными функциями
до 8 Гбит/с (UserGate F8000)
До 7 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2, Континент 4 IPC-3000F)
До 669 Мбит/с (xFirewall xF5000)
До 3,7 Гбит/с (ideco EX)
До 8 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151)
До 8 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное кол-во сессий
48000000 (UserGate F8000)
10 000 000
9900000 (xFirewall xF5000)
5 000 000
10 000 000
60 000 000 (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное количество портов Ethernet 10/100/1000
до 49 (UserGate F8000 - 9 встроено, 40 дополнительно с использованием плат расширений)
До 9 (IPC-3000NF2)
До 6 (xFirewall xF1000 C)
До 6 (Ideco SX+)
До 32 (серия 71хх)
До 48 (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное количество портов SFP+
до 24 (UserGate F8000 - 4 встроено, 20 дополнительно с использованием плат расширений)
До 8 SFP+ и 4 SFP (Континент 4 IPC-1000NF2)
До 4 (xFirewall xF5000)
До 4 10G SFP+
До 8 GbE SFP, до 2 10G SFP (серия 71хх)
До 48 GbE SFP, до 24 10G SFP+, до 12 40GbE QSFP+ (Dionis DPS 7000 Series)
Поддержка нескольких провайдеров
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Аппаратное ускорение
В разработке (Usergate DCFW)
Возможность установки на некоторые платформы криптоускорителя, который обеспечивает повышенную производительность при шифровании трафика в VPN.
Отстутсвует
Отстутсвует
Отсутствует. Имеется отдельное решение для шифрования каналов связи - Dcrypt XG
Отсутствует Usergate
Континент
xFW
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Базовая ОС
Собственная (Linux)
Собственная (CentOS)
Собственная (Debian)
Собственная (на основе Fedora)
freebsd
Linux 4.14.xx
Скорость Firewall
До 60 Гбит/с (UserGate F8000)
До 80 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2)
До 19 Гбит/с (xFirewall xF5000)
До 76,3 Гбит/с (ideco EX)
До 48 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151)
До 90 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series)
Скорость со всеми включёнными функциями
до 8 Гбит/с (UserGate F8000)
До 7 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2, Континент 4 IPC-3000F)
До 669 Мбит/с (xFirewall xF5000)
До 3,7 Гбит/с (ideco EX)
До 8 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151)
До 8 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное кол-во сессий
48000000 (UserGate F8000)
10 000 000
9900000 (xFirewall xF5000)
5 000 000
10 000 000
60 000 000 (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное количество портов Ethernet 10/100/1000
до 49 (UserGate F8000 - 9 встроено, 40 дополнительно с использованием плат расширений)
До 9 (IPC-3000NF2)
До 6 (xFirewall xF1000 C)
До 6 (Ideco SX+)
До 32 (серия 71хх)
До 48 (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное количество портов SFP+
до 24 (UserGate F8000 - 4 встроено, 20 дополнительно с использованием плат расширений)
До 8 SFP+ и 4 SFP (Континент 4 IPC-1000NF2)
До 4 (xFirewall xF5000)
До 4 10G SFP+
До 8 GbE SFP, до 2 10G SFP (серия 71хх)
До 48 GbE SFP, до 24 10G SFP+, до 12 40GbE QSFP+ (Dionis DPS 7000 Series)
Поддержка нескольких провайдеров
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Аппаратное ускорение
В разработке (Usergate DCFW)
Возможность установки на некоторые платформы криптоускорителя, который обеспечивает повышенную производительность при шифровании трафика в VPN.
Отстутсвует
Отстутсвует
Отсутствует. Имеется отдельное решение для шифрования каналов связи - Dcrypt XG
Отсутствует Usergate
Континент
xFW
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Базовая ОС
Собственная (Linux)
Собственная (CentOS)
Собственная (Debian)
Собственная (на основе Fedora)
freebsd
Linux 4.14.xx
Скорость Firewall
До 60 Гбит/с (UserGate F8000)
До 80 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2)
До 19 Гбит/с (xFirewall xF5000)
До 76,3 Гбит/с (ideco EX)
До 48 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151)
До 90 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series)
Скорость со всеми включёнными функциями
до 8 Гбит/с (UserGate F8000)
До 7 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2, Континент 4 IPC-3000F)
До 669 Мбит/с (xFirewall xF5000)
До 3,7 Гбит/с (ideco EX)
До 8 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151)
До 8 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное кол-во сессий
48000000 (UserGate F8000)
10 000 000
9900000 (xFirewall xF5000)
5 000 000
10 000 000
60 000 000 (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное количество портов Ethernet 10/100/1000
до 49 (UserGate F8000 - 9 встроено, 40 дополнительно с использованием плат расширений)
До 9 (IPC-3000NF2)
До 6 (xFirewall xF1000 C)
До 6 (Ideco SX+)
До 32 (серия 71хх)
До 48 (Dionis DPS 7000 Series)
Максимальное количество портов SFP+
до 24 (UserGate F8000 - 4 встроено, 20 дополнительно с использованием плат расширений)
До 8 SFP+ и 4 SFP (Континент 4 IPC-1000NF2)
До 4 (xFirewall xF5000)
До 4 10G SFP+
До 8 GbE SFP, до 2 10G SFP (серия 71хх)
До 48 GbE SFP, до 24 10G SFP+, до 12 40GbE QSFP+ (Dionis DPS 7000 Series)
Поддержка нескольких провайдеров
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Аппаратное ускорение
В разработке (Usergate DCFW)
Возможность установки на некоторые платформы криптоускорителя, который обеспечивает повышенную производительность при шифровании трафика в VPN.
Отстутсвует
Отстутсвует
Отсутствует. Имеется отдельное решение для шифрования каналов связи - Dcrypt XG
Отсутствует Usergate
Континент
xFW
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS   Usergate Usergate Usergate Континент Континент Континент xFW xFW xFW Ideco Ideco Ideco Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Dionis DPS Dionis DPS Dionis DPS Базовая ОС
Собственная (Linux)
Собственная (CentOS)
Собственная (Debian)
Собственная (на основе Fedora)
freebsd
Linux 4.14.xx Базовая ОС Базовая ОС Собственная (Linux) Собственная (Linux) Собственная (CentOS) Собственная (CentOS) Собственная (Debian) Собственная (Debian) Собственная (на основе Fedora) Собственная (на основе Fedora) freebsd freebsd Linux 4.14.xx Linux 4.14.xx Скорость Firewall
До 60 Гбит/с (UserGate F8000)
До 80 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2)
До 19 Гбит/с (xFirewall xF5000)
До 76,3 Гбит/с (ideco EX)
До 48 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151)
До 90 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series) Скорость Firewall Скорость Firewall До 60 Гбит/с (UserGate F8000) До 60 Гбит/с (UserGate F8000) До 80 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2) До 80 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2) До 19 Гбит/с (xFirewall xF5000) До 19 Гбит/с (xFirewall xF5000) До 76,3 Гбит/с (ideco EX) До 76,3 Гбит/с (ideco EX) До 48 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151) До 48 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151) До 90 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series) До 90 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series) Скорость со всеми включёнными функциями
до 8 Гбит/с (UserGate F8000)
До 7 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2, Континент 4 IPC-3000F)
До 669 Мбит/с (xFirewall xF5000)
До 3,7 Гбит/с (ideco EX)
До 8 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151)
До 8 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series) Скорость со всеми включёнными функциями Скорость со всеми включёнными функциями до 8 Гбит/с (UserGate F8000) до 8 Гбит/с (UserGate F8000) До 7 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2, Континент 4 IPC-3000F) До 7 Гбит/с (Континент 4 IPC-3000NF2, Континент 4 IPC-3000F) До 669 Мбит/с (xFirewall xF5000) До 669 Мбит/с (xFirewall xF5000) До 3,7 Гбит/с (ideco EX) До 3,7 Гбит/с (ideco EX) До 8 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151) До 8 Гбит/с (Diamond VPN/FW 7151) До 8 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series) До 8 Гбит/с (Dionis DPS 7000 Series) Максимальное кол-во сессий
48000000 (UserGate F8000)
10 000 000
9900000 (xFirewall xF5000)
5 000 000
10 000 000
60 000 000 (Dionis DPS 7000 Series) Максимальное кол-во сессий Максимальное кол-во сессий 48000000 (UserGate F8000) 48000000 (UserGate F8000) 10 000 000 10 000 000 9900000 (xFirewall xF5000) 9900000 (xFirewall xF5000) 5 000 000 5 000 000 10 000 000 10 000 000 60 000 000 (Dionis DPS 7000 Series) 60 000 000 (Dionis DPS 7000 Series) Максимальное количество портов Ethernet 10/100/1000
до 49 (UserGate F8000 - 9 встроено, 40 дополнительно с использованием плат расширений)
До 9 (IPC-3000NF2)
До 6 (xFirewall xF1000 C)
До 6 (Ideco SX+)
До 32 (серия 71хх)
До 48 (Dionis DPS 7000 Series) Максимальное количество портов Ethernet 10/100/1000 Максимальное количество портов Ethernet 10/100/1000 до 49 (UserGate F8000 - 9 встроено, 40 дополнительно с использованием плат расширений) до 49 (UserGate F8000 - 9 встроено, 40 дополнительно с использованием плат расширений) До 9 (IPC-3000NF2) До 9 (IPC-3000NF2) До 6 (xFirewall xF1000 C) До 6 (xFirewall xF1000 C) До 6 (Ideco SX+) До 6 (Ideco SX+) До 32 (серия 71хх) До 32 (серия 71хх) До 48 (Dionis DPS 7000 Series) До 48 (Dionis DPS 7000 Series) Максимальное количество портов SFP+
до 24 (UserGate F8000 - 4 встроено, 20 дополнительно с использованием плат расширений)
До 8 SFP+ и 4 SFP (Континент 4 IPC-1000NF2)
До 4 (xFirewall xF5000)
До 4 10G SFP+
До 8 GbE SFP, до 2 10G SFP (серия 71хх)
До 48 GbE SFP, до 24 10G SFP+, до 12 40GbE QSFP+ (Dionis DPS 7000 Series) Максимальное количество портов SFP+ Максимальное количество портов SFP+ до 24 (UserGate F8000 - 4 встроено, 20 дополнительно с использованием плат расширений) до 24 (UserGate F8000 - 4 встроено, 20 дополнительно с использованием плат расширений) До 8 SFP+ и 4 SFP (Континент 4 IPC-1000NF2) До 8 SFP+ и 4 SFP (Континент 4 IPC-1000NF2) До 4 (xFirewall xF5000) До 4 (xFirewall xF5000) До 4 10G SFP+ До 4 10G SFP+ До 8 GbE SFP, до 2 10G SFP (серия 71хх) До 8 GbE SFP, до 2 10G SFP (серия 71хх) До 48 GbE SFP, до 24 10G SFP+, до 12 40GbE QSFP+ (Dionis DPS 7000 Series) До 48 GbE SFP, до 24 10G SFP+, до 12 40GbE QSFP+ (Dionis DPS 7000 Series) Поддержка нескольких провайдеров
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется Поддержка нескольких провайдеров Поддержка нескольких провайдеров Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется                Аппаратное ускорение
В разработке (Usergate DCFW)
Возможность установки на некоторые платформы криптоускорителя, который обеспечивает повышенную производительность при шифровании трафика в VPN.
Отстутсвует
Отстутсвует
Отсутствует. Имеется отдельное решение для шифрования каналов связи - Dcrypt XG
Отсутствует Аппаратное ускорение Аппаратное ускорение В разработке (Usergate DCFW) В разработке (Usergate DCFW) Возможность установки на некоторые платформы криптоускорителя, который обеспечивает повышенную производительность при шифровании трафика в VPN. Возможность установки на некоторые платформы криптоускорителя, который обеспечивает повышенную производительность при шифровании трафика в VPN. Отстутсвует Отстутсвует Отстутсвует Отстутсвует Отсутствует. Имеется отдельное решение для шифрования каналов связи - Dcrypt XG Отсутствует. Имеется отдельное решение для шифрования каналов связи - Dcrypt XG Отсутствует Отсутствует Варианты исполнения, поддерживаемые платформы виртуализации: Варианты исполнения, поддерживаемые платформы виртуализации: Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Аппаратное исполнение
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Наличие аппаратной модели, предназначенной для функционирования в сложных климатических условиях
Usergate X1
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Линейка 81хх
Отсутствует
ПО для установки на сервер общего назначения
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Vmware
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Hyper-V
Имеется
Не гарантируется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка VirtualBox
Имеется
Не гарантируется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка KVM
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка XenServer
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка OpenStack
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Citrix
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Oracle VM Server
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Отсутствует
Отсутствует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Аппаратное исполнение
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Наличие аппаратной модели, предназначенной для функционирования в сложных климатических условиях
Usergate X1
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Линейка 81хх
Отсутствует
ПО для установки на сервер общего назначения
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Vmware
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Hyper-V
Имеется
Не гарантируется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка VirtualBox
Имеется
Не гарантируется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка KVM
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка XenServer
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка OpenStack
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Citrix
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Oracle VM Server
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Отсутствует
Отсутствует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Аппаратное исполнение
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Наличие аппаратной модели, предназначенной для функционирования в сложных климатических условиях
Usergate X1
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Линейка 81хх
Отсутствует
ПО для установки на сервер общего назначения
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Vmware
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Hyper-V
Имеется
Не гарантируется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка VirtualBox
Имеется
Не гарантируется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка KVM
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка XenServer
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка OpenStack
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Citrix
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Oracle VM Server
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Отсутствует
Отсутствует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Аппаратное исполнение
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Наличие аппаратной модели, предназначенной для функционирования в сложных климатических условиях
Usergate X1
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Линейка 81хх
Отсутствует
ПО для установки на сервер общего назначения
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Vmware
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Hyper-V
Имеется
Не гарантируется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка VirtualBox
Имеется
Не гарантируется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка KVM
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка XenServer
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка OpenStack
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Citrix
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Oracle VM Server
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Отсутствует
Отсутствует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Аппаратное исполнение
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Наличие аппаратной модели, предназначенной для функционирования в сложных климатических условиях
Usergate X1
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Линейка 81хх
Отсутствует
ПО для установки на сервер общего назначения
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Vmware
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Hyper-V
Имеется
Не гарантируется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка VirtualBox
Имеется
Не гарантируется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка KVM
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка XenServer
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка OpenStack
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Citrix
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует
Поддержка Oracle VM Server
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Отсутствует
Отсутствует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS   Usergate Usergate Usergate Континент Континент Континент xFW 5 xFW 5 xFW 5 Ideco Ideco Ideco Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Dionis DPS Dionis DPS Dionis DPS Аппаратное исполнение
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется Аппаратное исполнение Аппаратное исполнение Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Наличие аппаратной модели, предназначенной для функционирования в сложных климатических условиях
Usergate X1
Отсутствует
Отсутствует
Отсутствует
Линейка 81хх
Отсутствует Наличие аппаратной модели, предназначенной для функционирования в сложных климатических условиях Наличие аппаратной модели, предназначенной для функционирования в сложных климатических условиях Usergate X1 Usergate X1 Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Линейка 81хх Линейка 81хх Отсутствует Отсутствует ПО для установки на сервер общего назначения
Отсутствует
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует ПО для установки на сервер общего назначения ПО для установки на сервер общего назначения Отсутствует Отсутствует Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Поддержка Vmware
Имеется
Имеется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует Поддержка Vmware Поддержка Vmware Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Поддержка Hyper-V
Имеется
Не гарантируется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует Поддержка Hyper-V Поддержка Hyper-V Имеется Имеется Не гарантируется Не гарантируется Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Поддержка VirtualBox
Имеется
Не гарантируется
Имеется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует Поддержка VirtualBox Поддержка VirtualBox Имеется Имеется Не гарантируется Не гарантируется Имеется Имеется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Поддержка KVM
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует Поддержка KVM Поддержка KVM Имеется Имеется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Поддержка XenServer
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует Поддержка XenServer Поддержка XenServer Имеется Имеется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Поддержка OpenStack
Имеется
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Отсутствует
Отсутствует Поддержка OpenStack Поддержка OpenStack Имеется Имеется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Поддержка Citrix
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Имеется
Отсутствует
Отсутствует Поддержка Citrix Поддержка Citrix Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Имеется Имеется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Поддержка Oracle VM Server
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Не гарантируется
Отсутствует
Отсутствует Поддержка Oracle VM Server Поддержка Oracle VM Server Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Не гарантируется Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Сертификация: Сертификация: Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Наличие сертификата ФСТЭК России
Сертификат ФСТЭК России № 3905 от 26.03.2018 Межсетевой экран типа А, Б и Д 4 класса защиты, Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4503 от 28.12.2021 Межсетевой экран тип А и Б, 4 класс Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4066 от 24.01.2019 Межсетевой экран тип А, Б и В, 4 класс (МЭ А4, МЭ Б4, МЭ В4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 3530 от 20.02.2016 Межсетевой экран тип А класс 2 (МЭ А2) Система обнаружения вторжений уровня сети, 2 класс (СОВ 2) 2 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 2)
Наличие сертификата ФСБ России
Отсутствует
Для версии 4 планируется получение в ближайшее время. Предыдущая версия сертификат имеет.
Отсутствует. Для выполнениря функций СКЗИ имеется отдельный сертифицированный продукт - ViPNet Coordinator
Отсутствует
Отсутствует
Сертификат №СФ/124-3958 от 30.12.2020
Наличие реестрового номера решения в Едином реестре российских программ для электронных вычислительных машин и баз данных Министерства цифрового развития, связи и массовых коммуникаций Российской Федерации
Запись в реестре №1194 от 06.09.2016
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №1425 от 05.09.2016
Запись в реестре №9891 от 25.03.2021
Реестр российской радиоэлектронной продукции 
Включён только аппаратный комплекс Usergate C150 (06.04.2022). Планируется разработка ПАК на основе платформы. 
Континент 4 IPC-R10, Континент 4 IPC-R50, Континент 4 IPC-R300, Континент 4 IPC-R550, находятся в реестре телекоммуникационного оборудования российского происхождения (ТОРП)
Не включён в реестр
Отсутвует
Отсутвует
Отсутвует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Наличие сертификата ФСТЭК России
Сертификат ФСТЭК России № 3905 от 26.03.2018 Межсетевой экран типа А, Б и Д 4 класса защиты, Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4503 от 28.12.2021 Межсетевой экран тип А и Б, 4 класс Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4066 от 24.01.2019 Межсетевой экран тип А, Б и В, 4 класс (МЭ А4, МЭ Б4, МЭ В4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 3530 от 20.02.2016 Межсетевой экран тип А класс 2 (МЭ А2) Система обнаружения вторжений уровня сети, 2 класс (СОВ 2) 2 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 2)
Наличие сертификата ФСБ России
Отсутствует
Для версии 4 планируется получение в ближайшее время. Предыдущая версия сертификат имеет.
Отсутствует. Для выполнениря функций СКЗИ имеется отдельный сертифицированный продукт - ViPNet Coordinator
Отсутствует
Отсутствует
Сертификат №СФ/124-3958 от 30.12.2020
Наличие реестрового номера решения в Едином реестре российских программ для электронных вычислительных машин и баз данных Министерства цифрового развития, связи и массовых коммуникаций Российской Федерации
Запись в реестре №1194 от 06.09.2016
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №1425 от 05.09.2016
Запись в реестре №9891 от 25.03.2021
Реестр российской радиоэлектронной продукции 
Включён только аппаратный комплекс Usergate C150 (06.04.2022). Планируется разработка ПАК на основе платформы. 
Континент 4 IPC-R10, Континент 4 IPC-R50, Континент 4 IPC-R300, Континент 4 IPC-R550, находятся в реестре телекоммуникационного оборудования российского происхождения (ТОРП)
Не включён в реестр
Отсутвует
Отсутвует
Отсутвует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Наличие сертификата ФСТЭК России
Сертификат ФСТЭК России № 3905 от 26.03.2018 Межсетевой экран типа А, Б и Д 4 класса защиты, Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4503 от 28.12.2021 Межсетевой экран тип А и Б, 4 класс Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4066 от 24.01.2019 Межсетевой экран тип А, Б и В, 4 класс (МЭ А4, МЭ Б4, МЭ В4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 3530 от 20.02.2016 Межсетевой экран тип А класс 2 (МЭ А2) Система обнаружения вторжений уровня сети, 2 класс (СОВ 2) 2 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 2)
Наличие сертификата ФСБ России
Отсутствует
Для версии 4 планируется получение в ближайшее время. Предыдущая версия сертификат имеет.
Отсутствует. Для выполнениря функций СКЗИ имеется отдельный сертифицированный продукт - ViPNet Coordinator
Отсутствует
Отсутствует
Сертификат №СФ/124-3958 от 30.12.2020
Наличие реестрового номера решения в Едином реестре российских программ для электронных вычислительных машин и баз данных Министерства цифрового развития, связи и массовых коммуникаций Российской Федерации
Запись в реестре №1194 от 06.09.2016
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №1425 от 05.09.2016
Запись в реестре №9891 от 25.03.2021
Реестр российской радиоэлектронной продукции 
Включён только аппаратный комплекс Usergate C150 (06.04.2022). Планируется разработка ПАК на основе платформы. 
Континент 4 IPC-R10, Континент 4 IPC-R50, Континент 4 IPC-R300, Континент 4 IPC-R550, находятся в реестре телекоммуникационного оборудования российского происхождения (ТОРП)
Не включён в реестр
Отсутвует
Отсутвует
Отсутвует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Наличие сертификата ФСТЭК России
Сертификат ФСТЭК России № 3905 от 26.03.2018 Межсетевой экран типа А, Б и Д 4 класса защиты, Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4503 от 28.12.2021 Межсетевой экран тип А и Б, 4 класс Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4066 от 24.01.2019 Межсетевой экран тип А, Б и В, 4 класс (МЭ А4, МЭ Б4, МЭ В4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 3530 от 20.02.2016 Межсетевой экран тип А класс 2 (МЭ А2) Система обнаружения вторжений уровня сети, 2 класс (СОВ 2) 2 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 2)
Наличие сертификата ФСБ России
Отсутствует
Для версии 4 планируется получение в ближайшее время. Предыдущая версия сертификат имеет.
Отсутствует. Для выполнениря функций СКЗИ имеется отдельный сертифицированный продукт - ViPNet Coordinator
Отсутствует
Отсутствует
Сертификат №СФ/124-3958 от 30.12.2020
Наличие реестрового номера решения в Едином реестре российских программ для электронных вычислительных машин и баз данных Министерства цифрового развития, связи и массовых коммуникаций Российской Федерации
Запись в реестре №1194 от 06.09.2016
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №1425 от 05.09.2016
Запись в реестре №9891 от 25.03.2021
Реестр российской радиоэлектронной продукции 
Включён только аппаратный комплекс Usergate C150 (06.04.2022). Планируется разработка ПАК на основе платформы. 
Континент 4 IPC-R10, Континент 4 IPC-R50, Континент 4 IPC-R300, Континент 4 IPC-R550, находятся в реестре телекоммуникационного оборудования российского происхождения (ТОРП)
Не включён в реестр
Отсутвует
Отсутвует
Отсутвует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Наличие сертификата ФСТЭК России
Сертификат ФСТЭК России № 3905 от 26.03.2018 Межсетевой экран типа А, Б и Д 4 класса защиты, Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4503 от 28.12.2021 Межсетевой экран тип А и Б, 4 класс Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4066 от 24.01.2019 Межсетевой экран тип А, Б и В, 4 класс (МЭ А4, МЭ Б4, МЭ В4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 3530 от 20.02.2016 Межсетевой экран тип А класс 2 (МЭ А2) Система обнаружения вторжений уровня сети, 2 класс (СОВ 2) 2 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 2)
Наличие сертификата ФСБ России
Отсутствует
Для версии 4 планируется получение в ближайшее время. Предыдущая версия сертификат имеет.
Отсутствует. Для выполнениря функций СКЗИ имеется отдельный сертифицированный продукт - ViPNet Coordinator
Отсутствует
Отсутствует
Сертификат №СФ/124-3958 от 30.12.2020
Наличие реестрового номера решения в Едином реестре российских программ для электронных вычислительных машин и баз данных Министерства цифрового развития, связи и массовых коммуникаций Российской Федерации
Запись в реестре №1194 от 06.09.2016
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №1425 от 05.09.2016
Запись в реестре №9891 от 25.03.2021
Реестр российской радиоэлектронной продукции 
Включён только аппаратный комплекс Usergate C150 (06.04.2022). Планируется разработка ПАК на основе платформы. 
Континент 4 IPC-R10, Континент 4 IPC-R50, Континент 4 IPC-R300, Континент 4 IPC-R550, находятся в реестре телекоммуникационного оборудования российского происхождения (ТОРП)
Не включён в реестр
Отсутвует
Отсутвует
Отсутвует Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS   Usergate Usergate Usergate Континент Континент Континент xFW 5 xFW 5 xFW 5 Ideco Ideco Ideco Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Dionis DPS Dionis DPS Dionis DPS Наличие сертификата ФСТЭК России
Сертификат ФСТЭК России № 3905 от 26.03.2018 Межсетевой экран типа А, Б и Д 4 класса защиты, Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4503 от 28.12.2021 Межсетевой экран тип А и Б, 4 класс Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 4066 от 24.01.2019 Межсетевой экран тип А, Б и В, 4 класс (МЭ А4, МЭ Б4, МЭ В4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4)
Сертификат ФСТЭК России № 3530 от 20.02.2016 Межсетевой экран тип А класс 2 (МЭ А2) Система обнаружения вторжений уровня сети, 2 класс (СОВ 2) 2 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 2) Наличие сертификата ФСТЭК России Наличие сертификата ФСТЭК России Сертификат ФСТЭК России № 3905 от 26.03.2018 Межсетевой экран типа А, Б и Д 4 класса защиты, Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4) Сертификат ФСТЭК России № 3905 от 26.03.2018 Межсетевой экран типа А, Б и Д 4 класса защиты, Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4) Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4) Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4) Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4) Сертификат ФСТЭК России № 4496 от 14.12.2021 Межсетевой экран тип А, 4 класс (МЭ А4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4) Сертификат ФСТЭК России № 4503 от 28.12.2021 Межсетевой экран тип А и Б, 4 класс Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4) Сертификат ФСТЭК России № 4503 от 28.12.2021 Межсетевой экран тип А и Б, 4 класс Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4) Сертификат ФСТЭК России № 4066 от 24.01.2019 Межсетевой экран тип А, Б и В, 4 класс (МЭ А4, МЭ Б4, МЭ В4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4) Сертификат ФСТЭК России № 4066 от 24.01.2019 Межсетевой экран тип А, Б и В, 4 класс (МЭ А4, МЭ Б4, МЭ В4) Система обнаружения вторжений уровня сети, 4 класс (СОВ 4) 4 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 4) Сертификат ФСТЭК России № 3530 от 20.02.2016 Межсетевой экран тип А класс 2 (МЭ А2) Система обнаружения вторжений уровня сети, 2 класс (СОВ 2) 2 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 2) Сертификат ФСТЭК России № 3530 от 20.02.2016 Межсетевой экран тип А класс 2 (МЭ А2) Система обнаружения вторжений уровня сети, 2 класс (СОВ 2) 2 уровень доверия средств обеспечения безопасности (УД 2) Наличие сертификата ФСБ России
Отсутствует
Для версии 4 планируется получение в ближайшее время. Предыдущая версия сертификат имеет.
Отсутствует. Для выполнениря функций СКЗИ имеется отдельный сертифицированный продукт - ViPNet Coordinator
Отсутствует
Отсутствует
Сертификат №СФ/124-3958 от 30.12.2020 Наличие сертификата ФСБ России Наличие сертификата ФСБ России Отсутствует Отсутствует Для версии 4 планируется получение в ближайшее время. Предыдущая версия сертификат имеет. Для версии 4 планируется получение в ближайшее время. Предыдущая версия сертификат имеет. Отсутствует. Для выполнениря функций СКЗИ имеется отдельный сертифицированный продукт - ViPNet Coordinator Отсутствует. Для выполнениря функций СКЗИ имеется отдельный сертифицированный продукт - ViPNet Coordinator Отсутствует Отсутствует Отсутствует Отсутствует Сертификат №СФ/124-3958 от 30.12.2020 Сертификат №СФ/124-3958 от 30.12.2020 Наличие реестрового номера решения в Едином реестре российских программ для электронных вычислительных машин и баз данных Министерства цифрового развития, связи и массовых коммуникаций Российской Федерации
Запись в реестре №1194 от 06.09.2016
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №13885 от 14.06.2022
Запись в реестре №1425 от 05.09.2016
Запись в реестре №9891 от 25.03.2021 Наличие реестрового номера решения в Едином реестре российских программ для электронных вычислительных машин и баз данных Министерства цифрового развития, связи и массовых коммуникаций Российской Федерации Наличие реестрового номера решения в Едином реестре российских программ для электронных вычислительных машин и баз данных Министерства цифрового развития, связи и массовых коммуникаций Российской Федерации Запись в реестре №1194 от 06.09.2016 Запись в реестре №1194 от 06.09.2016 Запись в реестре №1194 от 06.09.2016 Запись в реестре №13885 от 14.06.2022 Запись в реестре №13885 от 14.06.2022 Запись в реестре №13885 от 14.06.2022 Запись в реестре №13885 от 14.06.2022 Запись в реестре №13885 от 14.06.2022 Запись в реестре №13885 от 14.06.2022 Запись в реестре №13885 от 14.06.2022 Запись в реестре №13885 от 14.06.2022 Запись в реестре №13885 от 14.06.2022 Запись в реестре №1425 от 05.09.2016 Запись в реестре №1425 от 05.09.2016 Запись в реестре №1425 от 05.09.2016 Запись в реестре №9891 от 25.03.2021 Запись в реестре №9891 от 25.03.2021 Запись в реестре №9891 от 25.03.2021 Реестр российской радиоэлектронной продукции 
Включён только аппаратный комплекс Usergate C150 (06.04.2022). Планируется разработка ПАК на основе платформы. 
Континент 4 IPC-R10, Континент 4 IPC-R50, Континент 4 IPC-R300, Континент 4 IPC-R550, находятся в реестре телекоммуникационного оборудования российского происхождения (ТОРП)
Не включён в реестр
Отсутвует
Отсутвует
Отсутвует Реестр российской радиоэлектронной продукции  Реестр российской радиоэлектронной продукции  Включён только аппаратный комплекс Usergate C150 (06.04.2022). Планируется разработка ПАК на основе платформы.  Включён только аппаратный комплекс Usergate C150 (06.04.2022). Планируется разработка ПАК на основе платформы.  Континент 4 IPC-R10, Континент 4 IPC-R50, Континент 4 IPC-R300, Континент 4 IPC-R550, находятся в реестре телекоммуникационного оборудования российского происхождения (ТОРП) Континент 4 IPC-R10, Континент 4 IPC-R50, Континент 4 IPC-R300, Континент 4 IPC-R550, находятся в реестре телекоммуникационного оборудования российского происхождения (ТОРП) Не включён в реестр Не включён в реестр Отсутвует Отсутвует Отсутвует Отсутвует Отсутвует Отсутвует Варианты использования Варианты использования Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Защита внешнего периметра корпоративной сети
+
+
+
+
+
+
Сегментация внутренней сети
+
+
+
+
+
+
Создание защищенной корпоративной сети передачи данных с использованием алгоритмов ГОСТ
-
+
-
-
+
+
Создание VPN ГОСТ «поверх» существующей VPN-сети
-
+
-
-
+
+
Защищенный удаленный доступ
+
+
-
+
+
+
Защита информационных систем персональных данных (ИСПДн)
+
+
+
+
+
+
Защита государственных информационных систем (ГИС)
+
+
+
+
+
+
Защита от сетевых вторжений
+
+
+
+
+
+
Защищённая публикация ресурсов
+
-
-
+
-
-
Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. 
+
-
-
-
-
- Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Защита внешнего периметра корпоративной сети
+
+
+
+
+
+
Сегментация внутренней сети
+
+
+
+
+
+
Создание защищенной корпоративной сети передачи данных с использованием алгоритмов ГОСТ
-
+
-
-
+
+
Создание VPN ГОСТ «поверх» существующей VPN-сети
-
+
-
-
+
+
Защищенный удаленный доступ
+
+
-
+
+
+
Защита информационных систем персональных данных (ИСПДн)
+
+
+
+
+
+
Защита государственных информационных систем (ГИС)
+
+
+
+
+
+
Защита от сетевых вторжений
+
+
+
+
+
+
Защищённая публикация ресурсов
+
-
-
+
-
-
Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. 
+
-
-
-
-
- Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Защита внешнего периметра корпоративной сети
+
+
+
+
+
+
Сегментация внутренней сети
+
+
+
+
+
+
Создание защищенной корпоративной сети передачи данных с использованием алгоритмов ГОСТ
-
+
-
-
+
+
Создание VPN ГОСТ «поверх» существующей VPN-сети
-
+
-
-
+
+
Защищенный удаленный доступ
+
+
-
+
+
+
Защита информационных систем персональных данных (ИСПДн)
+
+
+
+
+
+
Защита государственных информационных систем (ГИС)
+
+
+
+
+
+
Защита от сетевых вторжений
+
+
+
+
+
+
Защищённая публикация ресурсов
+
-
-
+
-
-
Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. 
+
-
-
-
-
- Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Защита внешнего периметра корпоративной сети
+
+
+
+
+
+
Сегментация внутренней сети
+
+
+
+
+
+
Создание защищенной корпоративной сети передачи данных с использованием алгоритмов ГОСТ
-
+
-
-
+
+
Создание VPN ГОСТ «поверх» существующей VPN-сети
-
+
-
-
+
+
Защищенный удаленный доступ
+
+
-
+
+
+
Защита информационных систем персональных данных (ИСПДн)
+
+
+
+
+
+
Защита государственных информационных систем (ГИС)
+
+
+
+
+
+
Защита от сетевых вторжений
+
+
+
+
+
+
Защищённая публикация ресурсов
+
-
-
+
-
-
Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. 
+
-
-
-
-
- Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS
Защита внешнего периметра корпоративной сети
+
+
+
+
+
+
Сегментация внутренней сети
+
+
+
+
+
+
Создание защищенной корпоративной сети передачи данных с использованием алгоритмов ГОСТ
-
+
-
-
+
+
Создание VPN ГОСТ «поверх» существующей VPN-сети
-
+
-
-
+
+
Защищенный удаленный доступ
+
+
-
+
+
+
Защита информационных систем персональных данных (ИСПДн)
+
+
+
+
+
+
Защита государственных информационных систем (ГИС)
+
+
+
+
+
+
Защита от сетевых вторжений
+
+
+
+
+
+
Защищённая публикация ресурсов
+
-
-
+
-
-
Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. 
+
-
-
-
-
- Usergate
Континент
xFW 5
Ideco
Diamond VPN/FW
Dionis DPS   Usergate Usergate Usergate Континент Континент Континент xFW 5 xFW 5 xFW 5 Ideco Ideco Ideco Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Diamond VPN/FW Dionis DPS Dionis DPS Dionis DPS Защита внешнего периметра корпоративной сети
+
+
+
+
+
+ Защита внешнего периметра корпоративной сети Защита внешнего периметра корпоративной сети + + + + + + + + + + + + Сегментация внутренней сети
+
+
+
+
+
+ Сегментация внутренней сети Сегментация внутренней сети + + + + + + + + + + + + Создание защищенной корпоративной сети передачи данных с использованием алгоритмов ГОСТ
-
+
-
-
+
+ Создание защищенной корпоративной сети передачи данных с использованием алгоритмов ГОСТ Создание защищенной корпоративной сети передачи данных с использованием алгоритмов ГОСТ - - + + - - - - + + + + Создание VPN ГОСТ «поверх» существующей VPN-сети
-
+
-
-
+
+ Создание VPN ГОСТ «поверх» существующей VPN-сети Создание VPN ГОСТ «поверх» существующей VPN-сети - - + + - - - - + + + + Защищенный удаленный доступ
+
+
-
+
+
+ Защищенный удаленный доступ Защищенный удаленный доступ + + + + - - + + + + + + Защита информационных систем персональных данных (ИСПДн)
+
+
+
+
+
+ Защита информационных систем персональных данных (ИСПДн) Защита информационных систем персональных данных (ИСПДн) + + + + + + + + + + + + Защита государственных информационных систем (ГИС)
+
+
+
+
+
+ Защита государственных информационных систем (ГИС) Защита государственных информационных систем (ГИС) + + + + + + + + + + + + Защита от сетевых вторжений
+
+
+
+
+
+ Защита от сетевых вторжений Защита от сетевых вторжений + + + + + + + + + + + + Защищённая публикация ресурсов
+
-
-
+
-
- Защищённая публикация ресурсов Защищённая публикация ресурсов + + - - - - + + - - - - Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi. 
+
-
-
-
-
- Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi.  Гостевой интернет-доступ через Wi-Fi.  + + - - - - - - - - - - Резюмируя всё, написанное выше – идеального NGFW/UTM, закрывающего все потребности, работающего стабильно и выдающего большую производительность, на отечественном рынке пока нет. Большинство решений изначально разрабатывались под конкретную целевую аудиторию и теперь выход на более широкий рынок даётся производителям с трудом. Однако работа в этих направлениях ведётся активная, и будет интересно посмотреть, во что эти продукты разовьются через несколько лет. P.S. Данное видение является частным мнением @fiexagon и не отражает позицию компании. @fiexagon ]]></text>
</doc>
