<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[neiroman2k]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-24, 18:39]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/701438/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[История миграции с GDrive на Я.Диск]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[проектирование интерфейсов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[web сервисы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сервисы яндекса]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сервисами Google я очень активно пользуюсь уже лет 20.
В октябре 2022 у меня закончилась подписка на GOne, которую я не смог продлить, ввиду нахождения в РФ.
Почта, документы, фото - там это не просто удобно, а просто кайф как все продумано и логично. Причем как в десктоп версии, так и в мобильных приложениях
Чтобы не лишится гигабайтов данных решил мигрировать на православный Я.Диск
В течение последних 5 лет было несколько попыток перейти на сервисы Яндекса, но все заканчивалось категорическим отказом принимать эту лютейшую дичь
Ни один из сервисов не вызвал полного удовлетворения. Такое впечатление, что делается все по принципу "хренак-хренак и в продакшен", UI/UX тестирование не проводится, сами своими сервисами не пользуются, на крики помощи бедолаг-пользователей плевать
Ну ладно, начинаем переезд
Начал я с покупки целого террабайта, поставил мобильное приложение под Android и включил синхронизацию фото (~200Gb) и стал ждать
Ждал я три дня. При этом в мобильном приложении совершенно непонятно какие фото ожидают синхронизации. Просто выдаются какие-то числа, которые вроде как обозначают сколько фото залилось и сколько осталось, однако при каждом открытии приложения сумма этих чисел меняется :)
Через три дня я открыл WEB версию на ПК и решил разложить по альбомам
Зашел в фотографии, нажал кнопку создать альбом, мне предложили выбрать фото. Я отказался, так как не очень удобно выбирать мелкие фото. Открыл вроде как подходящую фотографию и решил добавить ее в альбом. И очень сильно удивился, когда созданного альбома не оказалось. Закрыл фото, попытаться создать новый альбом. Ввел название, отказался сразу добавлять фото и альбом пропал. Оказывается при создании альбома надо обязательно выбрать хотя-бы одну фотографию, иначе альбом не создается. Какая была аргументация при реализации подобной логики, совершенно непонятно
Ну ладно, создал альбомы как приказано Яндексом
При разборе по альбомам обнаружились фотографии, которые надо было повернуть. В гугл все делается без проблем - выбрал фото в альбоме, открыл на редактирование, нажал кнопку повернуть, ответил на вопрос - создать копию или перезаписать и все. Измененное фото появилось в альбоме.
А что-же нам предложит Яндекс.Диск ? Тут все еще проще - редактора изображений в WEB версии просто НЕТ. В мобильной есть, а в WEB нет.
Сначала я решил, что сам дурак и пошел искать в интернетах. Нашел радостный пост от 14 мая 2014 в блоге Яндекса о том, что появился редактор изображений и теперь не нужны никакие дополнительные программы. "Сам дурак" подумал я и вернулся к поискам волшебной кнопки. Кнопка не нашлась и я вернулся к публикации. Прочитал до конца и перешел к комментариям....С января 2019 года люди умоляют Яндекс вернуть редактор изображений !!! Я понимаю, что вообще пофиг, собственный блог вы не читаете, но может есть кто-то из 10000 ваших сотрудников, кто в состоянии реализовать эту функцию хотя-бы для клиентов, которые вам заплатили
Ладно, с редактированием фото не срослось. Переходим к правам доступа. Нажимаю ПКМ на альбоме с целью предоставить доступ другому пользователю Яндекса...А не тут-то было - доступ предоставляется только по ссылке. Соответственно любой у кого есть ссылка может получить доступ к моим фото. В Google Photo я могу дать доступ конкретным пользователям gmail
Ну думаю, с фото чет вообще плохо. Ну раз купил столько места, перенесу и документы
Экспортировал 10Гб документов с гугл-диска за 15 минут (вспомнил про 3 дня синхронизации фото на Яндекс и пустил слезу), скопировал их на Я.Диск и пошел настраивать права доступа.....
Структура простая
Личные документы
Документы компании
Входящие
Исходящие
Накладные
Договоры
Договоры / Новые
Договоры / 2021
Договоры / 2020
По аналогии с GoogleDisk доступ к "личным документам" есть у супруги и брата, доступ к "Документам компании" организован сложнее:
К папке "Документы компании" имеют доступ на чтение несколько пользователей gmail
К папкам "Входящие" и "Исходящие" имеют доступ на чтение и запись несколько пользователей gmail и по ссылке есть доступ на чтение
К папке "Договоры/Новые" имеют доступ на чтение и запись несколько пользователей gmail
К папкам "Договоры / 2021", "Договоры / 2022" предоставлен доступ на чтение по ссылке
В GDrive доступы настраиваются ОЧЕНЬ удобно и гибко
А что-же в Яндекс.Диск ?
Я сначала вообще не врубился как тут все работает. А потом понял, что и не надо пытаться понять
Вкратце - если вы назначаете какие-то персональные права на папку "Договоры", то на все вложенные папки можете дать доступ только по ссылке
А если вы дали доступ на вложенную папку - например "Договоры / Новые", то на папку "Договоры" вы уже никаких персональных прав не выдадите - только по ссылке
Как я понял у команды Яндекса вызывает отторжение разработка десктопных версий их сервисов.
Например невозможно из десктопной версии в сервисе Яндекс.Go оформить доставку курьером.
В WEB версии Яндекс.Go нельзя добавить способ оплаты их же картой от "Яндекс.Банк" :) В мобильном приложении этот способ оплаты есть в виде самостоятельного пункта, а в WEB версии при попытке добавить карту она просто не добавляется, хотя в Яндекс.Банке видны попытки контрольных списаний. Получается, что даже внутренние сервисы между собой не работают
Наймите в конце концов нормальных проектировщиков и тестировщиков. А то как в старом анекдоте - "Я думал мы на дне, но тут снизу постучали. Добрый вечер - это команда Яндекса".
Update от 28.11.2022
Это мой личный опыт
Я искренне хотел переехать на Яндекс.
Сообщения из серии "хаха - не смог оплатить подписку Google" - выглядят глупо, так как тут изложена история переезда, а не то, как я пытался обмануть Google
10 тысяч просмотров за несколько дней, а из Яндекса отозвались только "алисо-веды".
Для того, чтобы оплатить подписку Google - надо:
Удалить российский платежный профиль и создать новый в "нужной стране"
Удалить в мобильном телефоне кэш Google Play Сервисами Google я очень активно пользуюсь уже лет 20. В октябре 2022 у меня закончилась подписка на GOne, которую я не смог продлить, ввиду нахождения в РФ. Почта, документы, фото - там это не просто удобно, а просто кайф как все продумано и логично. Причем как в десктоп версии, так и в мобильных приложениях Чтобы не лишится гигабайтов данных решил мигрировать на православный Я.Диск В течение последних 5 лет было несколько попыток перейти на сервисы Яндекса, но все заканчивалось категорическим отказом принимать эту лютейшую дичь Ни один из сервисов не вызвал полного удовлетворения. Такое впечатление, что делается все по принципу "хренак-хренак и в продакшен", UI/UX тестирование не проводится, сами своими сервисами не пользуются, на крики помощи бедолаг-пользователей плевать Ну ладно, начинаем переезд Начал я с покупки целого террабайта, поставил мобильное приложение под Android и включил синхронизацию фото (~200Gb) и стал ждать Ждал я три дня. При этом в мобильном приложении совершенно непонятно какие фото ожидают синхронизации. Просто выдаются какие-то числа, которые вроде как обозначают сколько фото залилось и сколько осталось, однако при каждом открытии приложения сумма этих чисел меняется :) Через три дня я открыл WEB версию на ПК и решил разложить по альбомам Зашел в фотографии, нажал кнопку создать альбом, мне предложили выбрать фото. Я отказался, так как не очень удобно выбирать мелкие фото. Открыл вроде как подходящую фотографию и решил добавить ее в альбом. И очень сильно удивился, когда созданного альбома не оказалось. Закрыл фото, попытаться создать новый альбом. Ввел название, отказался сразу добавлять фото и альбом пропал. Оказывается при создании альбома надо обязательно выбрать хотя-бы одну фотографию, иначе альбом не создается. Какая была аргументация при реализации подобной логики, совершенно непонятно Ну ладно, создал альбомы как приказано Яндексом При разборе по альбомам обнаружились фотографии, которые надо было повернуть. В гугл все делается без проблем - выбрал фото в альбоме, открыл на редактирование, нажал кнопку повернуть, ответил на вопрос - создать копию или перезаписать и все. Измененное фото появилось в альбоме. А что-же нам предложит Яндекс.Диск ? Тут все еще проще - редактора изображений в WEB версии просто НЕТ. В мобильной есть, а в WEB нет. Сначала я решил, что сам дурак и пошел искать в интернетах. Нашел радостный пост от 14 мая 2014 в блоге Яндекса о том, что появился редактор изображений и теперь не нужны никакие дополнительные программы. "Сам дурак" подумал я и вернулся к поискам волшебной кнопки. Кнопка не нашлась и я вернулся к публикации. Прочитал до конца и перешел к комментариям....С января 2019 года люди умоляют Яндекс вернуть редактор изображений !!! Я понимаю, что вообще пофиг, собственный блог вы не читаете, но может есть кто-то из 10000 ваших сотрудников, кто в состоянии реализовать эту функцию хотя-бы для клиентов, которые вам заплатили радостный пост Ладно, с редактированием фото не срослось. Переходим к правам доступа. Нажимаю ПКМ на альбоме с целью предоставить доступ другому пользователю Яндекса...А не тут-то было - доступ предоставляется только по ссылке. Соответственно любой у кого есть ссылка может получить доступ к моим фото. В Google Photo я могу дать доступ конкретным пользователям gmail Ну думаю, с фото чет вообще плохо. Ну раз купил столько места, перенесу и документы Экспортировал 10Гб документов с гугл-диска за 15 минут (вспомнил про 3 дня синхронизации фото на Яндекс и пустил слезу), скопировал их на Я.Диск и пошел настраивать права доступа..... Структура простая Личные документы Документы компании Входящие
Исходящие
Накладные
Договоры
Договоры / Новые
Договоры / 2021
Договоры / 2020 Входящие Входящие Исходящие Исходящие Накладные Накладные Договоры Договоры Договоры / Новые Договоры / Новые Договоры / 2021 Договоры / 2021 Договоры / 2020 Договоры / 2020 По аналогии с GoogleDisk доступ к "личным документам" есть у супруги и брата, доступ к "Документам компании" организован сложнее: К папке "Документы компании" имеют доступ на чтение несколько пользователей gmail
К папкам "Входящие" и "Исходящие" имеют доступ на чтение и запись несколько пользователей gmail и по ссылке есть доступ на чтение
К папке "Договоры/Новые" имеют доступ на чтение и запись несколько пользователей gmail
К папкам "Договоры / 2021", "Договоры / 2022" предоставлен доступ на чтение по ссылке К папке "Документы компании" имеют доступ на чтение несколько пользователей gmail К папке "Документы компании" имеют доступ на чтение несколько пользователей gmail К папкам "Входящие" и "Исходящие" имеют доступ на чтение и запись несколько пользователей gmail и по ссылке есть доступ на чтение К папкам "Входящие" и "Исходящие" имеют доступ на чтение и запись несколько пользователей gmail и по ссылке есть доступ на чтение К папке "Договоры/Новые" имеют доступ на чтение и запись несколько пользователей gmail К папке "Договоры/Новые" имеют доступ на чтение и запись несколько пользователей gmail К папкам "Договоры / 2021", "Договоры / 2022" предоставлен доступ на чтение по ссылке К папкам "Договоры / 2021", "Договоры / 2022" предоставлен доступ на чтение по ссылке В GDrive доступы настраиваются ОЧЕНЬ удобно и гибко А что-же в Яндекс.Диск ? Я сначала вообще не врубился как тут все работает. А потом понял, что и не надо пытаться понять Вкратце - если вы назначаете какие-то персональные права на папку "Договоры", то на все вложенные папки можете дать доступ только по ссылке А если вы дали доступ на вложенную папку - например "Договоры / Новые", то на папку "Договоры" вы уже никаких персональных прав не выдадите - только по ссылке Как я понял у команды Яндекса вызывает отторжение разработка десктопных версий их сервисов. Например невозможно из десктопной версии в сервисе Яндекс.Go оформить доставку курьером. В WEB версии Яндекс.Go нельзя добавить способ оплаты их же картой от "Яндекс.Банк" :) В мобильном приложении этот способ оплаты есть в виде самостоятельного пункта, а в WEB версии при попытке добавить карту она просто не добавляется, хотя в Яндекс.Банке видны попытки контрольных списаний. Получается, что даже внутренние сервисы между собой не работают Наймите в конце концов нормальных проектировщиков и тестировщиков. А то как в старом анекдоте - "Я думал мы на дне, но тут снизу постучали. Добрый вечер - это команда Яндекса". Update от 28.11.2022 Это мой личный опыт
Я искренне хотел переехать на Яндекс.
Сообщения из серии "хаха - не смог оплатить подписку Google" - выглядят глупо, так как тут изложена история переезда, а не то, как я пытался обмануть Google
10 тысяч просмотров за несколько дней, а из Яндекса отозвались только "алисо-веды". Это мой личный опыт Это мой личный опыт Я искренне хотел переехать на Яндекс. Я искренне хотел переехать на Яндекс. Сообщения из серии "хаха - не смог оплатить подписку Google" - выглядят глупо, так как тут изложена история переезда, а не то, как я пытался обмануть Google Сообщения из серии "хаха - не смог оплатить подписку Google" - выглядят глупо, так как тут изложена история переезда, а не то, как я пытался обмануть Google 10 тысяч просмотров за несколько дней, а из Яндекса отозвались только "алисо-веды". 10 тысяч просмотров за несколько дней, а из Яндекса отозвались только "алисо-веды". Для того, чтобы оплатить подписку Google - надо: Удалить российский платежный профиль и создать новый в "нужной стране"
Удалить в мобильном телефоне кэш Google Play Удалить российский платежный профиль и создать новый в "нужной стране" Удалить российский платежный профиль и создать новый в "нужной стране" Удалить в мобильном телефоне кэш Google Play Удалить в мобильном телефоне кэш Google Play]]></text>
</doc>
