<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[sand77777]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-24, 11:48]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/701282/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Часы «Штурвал»]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Работа с 3D-графикой]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Старое железо]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3D-принтеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[DIY или Сделай сам]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[штурвал]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[часы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[часы для гиков]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[часы из материнских плат]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[материнская плата]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[материнские платы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[печатная плата]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[печатные платы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[морской]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[авторские часы]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мечтали вы в детстве покрутить настоящий корабельный штурвал? Вот представьте: море, соленые брызги, над головой гудят на ветру наполненные ветром паруса, у вас в руках штурвал, и ваш быстрый клипер мчится навстречу горизонту…
Этот штурвал – часы. Он шелковистый и медный (обнаженная медь печатной платы, неповторимая и своеобразная фактура этого любимого материала мастера), покрутите и представьте, как время побежало в обратном направлении, в то прошлое, где соленые брызги и паруса вашей детской мечты. А может, это вход в параллельную реальность?
Шутка. Но всё-таки покрутите штурвал, а вдруг… )
Давно хотел сделать часы в виде штурвала, уж очень он... часы )
Как всегда долго думал, придумывал – в итоге замоделил.
Модель можно смотреть и крутить по ссылке.
 И не только крутить, модель можно взрывать!! ))

Хотел начать с состава - перечисления деталей. Но понял, что так будет не совсем понятно. Пожалуй, буду описывать порядок сборки и пояснять назначение деталей. Заранее прошу прощения за недостаток фотографий, забываю делать фото в процессе...






Итак, часть деталей вырезана из материнских плат. С материнок строительным феном удалены все детали. Затем я наждачкой удалил паяльную маску, обнажив медные проводники. Красота!!!
Немного подробностей про этот увлекательный процесс. Пробовал механизировать процесс удаления паяльной маски гравером с различными насадками, но отказался – не уследишь, как стачиваются сами проводники :-(. В итоге снимаю слой паяльной маски наждачкой (зерно 150-200), с водой. Ставлю тазик с водой и «ширкаю», переодически окунаю плату и наждачку в воду – так наждачка меньше забивается. Плату сразу надо протереть насухо и прогреть феном, зимой удобно прогревать на батарее отопления. Как бы быстро ни сушить, всё равно появляются тёмные пятна - медь окисляется. Поэтому после сушки дополнительно обрабатываю наждачкой зерном 300-400 – уже без воды. Чтобы в дальнейшем медь не окислялась, покрываю лаком  из баллончика. Плату обязательно перед покрытием лаком надо протереть или продуть от пыли. Какой использовать лак, матовый или глянцевый, зависит от художественного замысла. В этом случае использовал матовый. 
Идем дальше. На подготовленные платы наклеиваю бумажные шаблоны. 
Где надо просверливаю отверстия, затем вырезаю детали гравером с алмазным диском. Обрабатываю края надфилями, наждачкой и ещё раз покрываю лаком.
Очень выручает держатель для наждачки (зелёный на фото). При удалении паяльной маски этот держатель не использую, просто куски наждачки в руках.
Файлы шаблонов и STLки для 3д печати можно взять тут: ссылка на disk.yandex.
Другая часть деталей изготовлена на 3д принтере.
Начнем с двух деталей которые я обозвал вот так «ПластикШтурв» и «ПодшипВнеш» на рисунке соответственно 5 и 6.
На деталь 5 цианоакрилатом (клей Секунда, только гель) наклеиваю диск 1 (вырезан из материнки). С клеем аккуратно, чтоб не сильно попал в ниши для деталей 2 и не пролез сквозь мелкие отверстия платы (диска 1). Дополнительно добавляю клей по внутреннему диаметру детали 5.
В деталь 6 на клей сажаю подшипник. Подшипник взял от термоузла какого-то принтера.
Сборку (деталь 6 и подшипник) креплю винтами М3*10 (головка потай) и гайкой. Правда потом эту сборку временно снял – мешала собирать штурвал из деталей 2.
В ниши между деталями 1 и 5 вставляю детали 2. Некоторые концы деталей 2 пришлось подтачивать – добивался, чтобы дуги деталей 2 образовали ровную окружность( визуально ровную :-)) Тоже проклеил цианоакрилатом.
На окружность из дуг деталей 2 наклеил накладки 3.
Вернул на место сборку с подшипником, и вставил деталь 7 (тыл) в подшипник.
И с радостью повращал штурвал :-)
На деталь 7, на которой вращается штурвал, буду крепить коробку 8 со съемным циферблатом 4.
В прямоугольные отверстия детали 8 (коробка) вклеиваю детали 3.
На деталях 3 будет держаться циферблат (деталь 4). Прикручиваю винтами М3*10 (головка полусфера) коробку 8 к детали 7.
На циферблат установил часовой механизм, стрелки. Циферблат с механизмом съемный, удерживается гравитацией на деталях 3.
В деталь 7 вставил винты М3*25, затянул гайками.
На эти винты накрутил втулки от клёпок. Шляпками клёпок часы будут упираться в стену.
Поставил аккумулятор, на батарейках я разорюсь ;-)
Лайфхак: Аккумулятор обматываю лентой, потом за эту ленту аккумулятор легко извлекать.
Повесил на стену.
Всё! Мечтали вы в детстве покрутить настоящий корабельный штурвал? Вот представьте: море, соленые брызги, над головой гудят на ветру наполненные ветром паруса, у вас в руках штурвал, и ваш быстрый клипер мчится навстречу горизонту… Этот штурвал – часы. Он шелковистый и медный (обнаженная медь печатной платы, неповторимая и своеобразная фактура этого любимого материала мастера), покрутите и представьте, как время побежало в обратном направлении, в то прошлое, где соленые брызги и паруса вашей детской мечты. А может, это вход в параллельную реальность? Шутка. Но всё-таки покрутите штурвал, а вдруг… )   Давно хотел сделать часы в виде штурвала, уж очень он... часы ) Как всегда долго думал, придумывал – в итоге замоделил. Модель можно смотреть и крутить по ссылке. по ссылке по ссылке     И не только крутить, модель можно взрывать!! ))   Хотел начать с состава - перечисления деталей. Но понял, что так будет не совсем понятно. Пожалуй, буду описывать порядок сборки и пояснять назначение деталей. Заранее прошу прощения за недостаток фотографий, забываю делать фото в процессе...    Итак, часть деталей вырезана из материнских плат. С материнок строительным феном удалены все детали. Затем я наждачкой удалил паяльную маску, обнажив медные проводники. Красота!!!       Немного подробностей про этот увлекательный процесс. Пробовал механизировать процесс удаления паяльной маски гравером с различными насадками, но отказался – не уследишь, как стачиваются сами проводники :-(. В итоге снимаю слой паяльной маски наждачкой (зерно 150-200), с водой. Ставлю тазик с водой и «ширкаю», переодически окунаю плату и наждачку в воду – так наждачка меньше забивается. Плату сразу надо протереть насухо и прогреть феном, зимой удобно прогревать на батарее отопления. Как бы быстро ни сушить, всё равно появляются тёмные пятна - медь окисляется. Поэтому после сушки дополнительно обрабатываю наждачкой зерном 300-400 – уже без воды. Чтобы в дальнейшем медь не окислялась, покрываю лаком  из баллончика. Плату обязательно перед покрытием лаком надо протереть или продуть от пыли. Какой использовать лак, матовый или глянцевый, зависит от художественного замысла. В этом случае использовал матовый.  Идем дальше. На подготовленные платы наклеиваю бумажные шаблоны.    Где надо просверливаю отверстия, затем вырезаю детали гравером с алмазным диском. Обрабатываю края надфилями, наждачкой и ещё раз покрываю лаком.   Очень выручает держатель для наждачки (зелёный на фото). При удалении паяльной маски этот держатель не использую, просто куски наждачки в руках. Файлы шаблонов и STLки для 3д печати можно взять тут: ссылка на disk.yandex. ссылка на disk.yandex ссылка на disk.yandex Другая часть деталей изготовлена на 3д принтере.   Начнем с двух деталей которые я обозвал вот так «ПластикШтурв» и «ПодшипВнеш» на рисунке соответственно 5 и 6.   На деталь 5 цианоакрилатом (клей Секунда, только гель) наклеиваю диск 1 (вырезан из материнки). С клеем аккуратно, чтоб не сильно попал в ниши для деталей 2 и не пролез сквозь мелкие отверстия платы (диска 1). Дополнительно добавляю клей по внутреннему диаметру детали 5.   В деталь 6 на клей сажаю подшипник. Подшипник взял от термоузла какого-то принтера. Сборку (деталь 6 и подшипник) креплю винтами М3*10 (головка потай) и гайкой. Правда потом эту сборку временно снял – мешала собирать штурвал из деталей 2. В ниши между деталями 1 и 5 вставляю детали 2. Некоторые концы деталей 2 пришлось подтачивать – добивался, чтобы дуги деталей 2 образовали ровную окружность( визуально ровную :-)) Тоже проклеил цианоакрилатом.   На окружность из дуг деталей 2 наклеил накладки 3.   Вернул на место сборку с подшипником, и вставил деталь 7 (тыл) в подшипник.   И с радостью повращал штурвал :-)     На деталь 7, на которой вращается штурвал, буду крепить коробку 8 со съемным циферблатом 4.   В прямоугольные отверстия детали 8 (коробка) вклеиваю детали 3. На деталях 3 будет держаться циферблат (деталь 4). Прикручиваю винтами М3*10 (головка полусфера) коробку 8 к детали 7.   На циферблат установил часовой механизм, стрелки. Циферблат с механизмом съемный, удерживается гравитацией на деталях 3.   В деталь 7 вставил винты М3*25, затянул гайками.     На эти винты накрутил втулки от клёпок. Шляпками клёпок часы будут упираться в стену.   Поставил аккумулятор, на батарейках я разорюсь ;-) Лайфхак: Аккумулятор обматываю лентой, потом за эту ленту аккумулятор легко извлекать.   Повесил на стену. Всё!  ]]></text>
</doc>
