<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Nester]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-23, 17:06]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/701158/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Alexa и Echo — на выход. Идут сокращения, бизнес-модель не оправдалась. «Салюту», «Марусе», прочим — приготовиться]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Big Data]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Гаджеты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Умный дом]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Голосовые интерфейсы]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[alexa]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[amazon]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[echo]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[алиса]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[маруся]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[умная колонка]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Голосовые ассистенты были любимым проектом лично Безоса. Он в них отчаянно верил, тратил любые бюджеты. А компания жгла прилично - в 2018 убыток был $5 млрд, в 2022 уже $10 млрд. Подразделение набрало больше 10 000 человек. Безос выверял каждую рекламную кампанию сам.Но теперь он прекратил следить за проектом. В подразделении - сокращения, уволились даже топ-менеджеры, ветераны.
Умные колонки с голосовым ассистентом были хитом 2018 года. Сейчас в США почти 210 миллионов устройств с голосовыми ассистентами, у Amazon - 71 млн.

Окей, вы поставили их у людей дома, а что с заработком?
Большинство умных колонок продавались по себестоимости или в убыток. В Amazon эта стратегия была официальной. Цель была - не отдать пользователей конкурентам, "встать" в большинстве домов, а дальше зарабатывать на пользовательских потребностях. Увы, похоже, долгожданная монетизация никак не наступает и уже не наступит.В чём дело? И почему эти причины - общие для других флагманов, в том числе российских?
1) Идея была в том, что ассистент реально будет выполнять кучу задач. Но юзеры, оказалось, используют ассистентов не для тех вещей, где компания может заработать. На проигрывании музыки или погоде не заработать.

2) Сторонние разработчики не верят в экосистему и не создают для неё приложения, так как не видят отдачи. Интересно, как поживает экосистема "Салют" Сбера, если даже Амазон не вывез?

3) Огромный страх потери privacy, в том числе после скандалов о несанкционированной прослушке и потерях данных. Он мешает сделать ассистента реальным помощником во всём. Заказывать лекарства или переводить деньги через него - стрёмно. Доверите свои сокровенные заказы Яндексу и Сберу?

В целом, сегодня voice assistants выглядят как прикольная, но так и не ставшая бизнесом игрушка. Безос перестал в него верить и тратить время. И, кажется, не зря.

Написано для моего тг канала про дата-этику и технологии.
Использован материал Business Insider Голосовые ассистенты были любимым проектом лично Безоса. Он в них отчаянно верил, тратил любые бюджеты. А компания жгла прилично - в 2018 убыток был $5 млрд, в 2022 уже $10 млрд. Подразделение набрало больше 10 000 человек. Безос выверял каждую рекламную кампанию сам.Но теперь он прекратил следить за проектом. В подразделении - сокращения, уволились даже топ-менеджеры, ветераны. Умные колонки с голосовым ассистентом были хитом 2018 года. Сейчас в США почти 210 миллионов устройств с голосовыми ассистентами, у Amazon - 71 млн.

Окей, вы поставили их у людей дома, а что с заработком?   Большинство умных колонок продавались по себестоимости или в убыток. В Amazon эта стратегия была официальной. Цель была - не отдать пользователей конкурентам, "встать" в большинстве домов, а дальше зарабатывать на пользовательских потребностях. Увы, похоже, долгожданная монетизация никак не наступает и уже не наступит.В чём дело? И почему эти причины - общие для других флагманов, в том числе российских? 1) Идея была в том, что ассистент реально будет выполнять кучу задач. Но юзеры, оказалось, используют ассистентов не для тех вещей, где компания может заработать. На проигрывании музыки или погоде не заработать.

2) Сторонние разработчики не верят в экосистему и не создают для неё приложения, так как не видят отдачи. Интересно, как поживает экосистема "Салют" Сбера, если даже Амазон не вывез?

3) Огромный страх потери privacy, в том числе после скандалов о несанкционированной прослушке и потерях данных. Он мешает сделать ассистента реальным помощником во всём. Заказывать лекарства или переводить деньги через него - стрёмно. Доверите свои сокровенные заказы Яндексу и Сберу?

В целом, сегодня voice assistants выглядят как прикольная, но так и не ставшая бизнесом игрушка. Безос перестал в него верить и тратить время. И, кажется, не зря.

Написано для моего тг канала про дата-этику и технологии.
Использован материал Business Insider         моего тг канала  материал ]]></text>
</doc>
