<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Barrayar]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-22, 12:23]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/vk/blog/700582/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Собираю умный дом с Марусей]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании VK]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Умный дом]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Голосовые интерфейсы]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[маруся]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет, Хабр! Я уже давно интересуюсь темой личной эффективности и перепробовал много способов её увеличить: тайм-менеджмент, физические нагрузки, питание и другие приёмы и методики. В том числе я затронул тему сна, а особенно то, как именно я просыпаюсь ежедневно.
По утрам большинство людей либо резко встаёт под громкую мелодию будильника, либо по несколько раз откладывает пробуждение, успевая погрузиться в прерывистый сон. Оба варианта негативно влияют на наше здоровье – как физическое, так и ментальное. Поэтому я решил найти формулу идеального пробуждения. С этого началось моё погружение в тему умного дома и в то, как грамотно его организовать. 
Сценарий самого правильного пробуждения, максимально приближенного к естественному, примерно такой: плавный восход солнца освещает помещение, и внутренние биоритмы организма начинают пробуждать тело, прекращая выработку мелатонина (гормона сна). Но солнце пока не готово подстроиться под мой жизненный ритм и запускать рассвет в 7:00, поэтому я стал имитировать его восход с помощью умной лампы. 
У меня уже была умная колонка от VK, на которой стоял будильник со спокойной мелодией (на ней в качестве будильника можно использовать любой трек из VK Музыки), поэтому я решил сразу сделать комбо из плавного «разгорания» лампы и нарастающей мелодии будильника.
Пробуждение
Купив лампу Xiaomi, я подключил её в приложении Mi Home, затем связал аккаунт с Марусей. Теперь лампой можно управлять голосом через колонку и в приложении голосового помощника. В этом же приложении я создал сценарий, по которому вся утренняя процессия запускалась в 7:00.
Создаю сценарий и выбираю в качестве триггера запуска «расписание»: 7:00 по будням.
Добавляю действия устройств при заданном триггере: колонка начинает играть выбранный мной трек на громкости «2», а умная лампа загорается на 10 % жёлтым светом.
Ставлю паузу между этими действиями и следующими: колонка изменяет громкость на 3, а лампа увеличивает яркость до 20 %.
Вот последовательность действий, которая у меня получилась.
Новые правила
Мне понравилось решение с пробуждением, и я задумался над расширением списка умных устройств. Вскоре я купил ещё несколько ламп для люстры в комнате, на кухне и коридоре, и умную розетку (купил, потому что была большая скидка, и пока не знал, для чего её использовать). В приложении Маруси я распределил новые лампы по разным комнатам, чтобы удобнее было управлять ими в сценариях. Причём четыре лампы в гостиной решил объединить в группу «Люстра». Теперь я могу сказать: «Маруся, включи люстру», и она активирует все четыре лампы. 
«Я устал, я ухожу»
Со временем я нашёл применение и купленной про запас умной розетке и включил в неё утюг. Больше мы с женой по пути на работу не мучаемся от сомнений, выключен ли прибор и не найдём ли мы вечером вместо квартиры пепелище. Можно было просто спросить в мобильном приложении Маруси статус умной розетки и попросить её выключить.
Правда, потом мне надоело периодически проверять утюг, и я создал сценарий, чтобы по команде «Я ухожу» Маруся желала хорошего дня и выключала все лампы вместе с умной розеткой.
Вошёл во вкус
Затем я решил заняться темой микроклимата в квартире. В холодное время года, когда включается отопление, воздух в помещениях становится слишком сухим, а это плохо влияет на слизистую носоглотки и повышает риск возникновения ОРВИ. Также низкая относительная влажность вредна для роговиц: они сохнут, что может приводить к раздражению (жжению, ощущению песка) и повышению утомляемости глаз. 
Я купил умный увлажнитель и умный пульт-хаб, чтобы управлять через него уже имевшимся (не умным) кондиционером. Они работают по протоколу Zigbee, разработанному для систем умного дома. Маруся работает с этим протоколом через хабы. По используемой радиочастоте он близок к Wi-Fi, но гораздо энергоэффективней. Подключив аккаунты в приложении, я создал сценарий, по которому незадолго до своего прихода говорю Марусе: «Иду домой», а она включает кондиционер на температуру 22 градуса и запускает увлажнитель на уровень 50 % относительной влажности, чтобы к моему приходу в квартире было комфортно. Ещё через 10 минут после инициации сценария, когда я уже должен заходить в квартиру, она включает приятную музыку.
Мысли напоследок
Пока изучал документацию к Марусе, выяснил несколько интересных моментов:
Приложение Маруси пока не поддерживает запуск сценариев в зависимости от состояний устройств, только по команде или расписанию.
    При желании можно подключить к Марусе и свой умный дом. Но для этого придётся открыть его для интернета и подключить к аккаунту ВКонтакте, без которого Маруся не работает.
Ещё в умном доме меня всегда интересовало, какова ситуация с информационной безопасностью? И что будет, если производитель каких-то моих устройств решит уйти с российского рынка? Отвечу по порядку. Маруся работает с вендорами по модели межоблачной интеграции: когда вы логинитесь в своем акаунте на странице авторизации провайдера, Маруся ничего не узнаёт о вашем логине и пароле, вместо этого она получает от производителя временный токен для управления подключёнными к этому аккаунту устройствами. Так что взлом вашего УД возможен только через взлом серверов производителей, или если вы поделитесь с кем-нибудь логином и паролем.   Привет, Хабр! Я уже давно интересуюсь темой личной эффективности и перепробовал много способов её увеличить: тайм-менеджмент, физические нагрузки, питание и другие приёмы и методики. В том числе я затронул тему сна, а особенно то, как именно я просыпаюсь ежедневно. По утрам большинство людей либо резко встаёт под громкую мелодию будильника, либо по несколько раз откладывает пробуждение, успевая погрузиться в прерывистый сон. Оба варианта негативно влияют на наше здоровье – как физическое, так и ментальное. Поэтому я решил найти формулу идеального пробуждения. С этого началось моё погружение в тему умного дома и в то, как грамотно его организовать.  Сценарий самого правильного пробуждения, максимально приближенного к естественному, примерно такой: плавный восход солнца освещает помещение, и внутренние биоритмы организма начинают пробуждать тело, прекращая выработку мелатонина (гормона сна). Но солнце пока не готово подстроиться под мой жизненный ритм и запускать рассвет в 7:00, поэтому я стал имитировать его восход с помощью умной лампы.  У меня уже была умная колонка от VK, на которой стоял будильник со спокойной мелодией (на ней в качестве будильника можно использовать любой трек из VK Музыки), поэтому я решил сразу сделать комбо из плавного «разгорания» лампы и нарастающей мелодии будильника. Пробуждение Купив лампу Xiaomi, я подключил её в приложении Mi Home, затем связал аккаунт с Марусей. Теперь лампой можно управлять голосом через колонку и в приложении голосового помощника. В этом же приложении я создал сценарий, по которому вся утренняя процессия запускалась в 7:00.  Создаю сценарий и выбираю в качестве триггера запуска «расписание»: 7:00 по будням.  Добавляю действия устройств при заданном триггере: колонка начинает играть выбранный мной трек на громкости «2», а умная лампа загорается на 10 % жёлтым светом.  Ставлю паузу между этими действиями и следующими: колонка изменяет громкость на 3, а лампа увеличивает яркость до 20 %.  Вот последовательность действий, которая у меня получилась. Новые правила Мне понравилось решение с пробуждением, и я задумался над расширением списка умных устройств. Вскоре я купил ещё несколько ламп для люстры в комнате, на кухне и коридоре, и умную розетку (купил, потому что была большая скидка, и пока не знал, для чего её использовать). В приложении Маруси я распределил новые лампы по разным комнатам, чтобы удобнее было управлять ими в сценариях. Причём четыре лампы в гостиной решил объединить в группу «Люстра». Теперь я могу сказать: «Маруся, включи люстру», и она активирует все четыре лампы.    «Я устал, я ухожу» Со временем я нашёл применение и купленной про запас умной розетке и включил в неё утюг. Больше мы с женой по пути на работу не мучаемся от сомнений, выключен ли прибор и не найдём ли мы вечером вместо квартиры пепелище. Можно было просто спросить в мобильном приложении Маруси статус умной розетки и попросить её выключить. Правда, потом мне надоело периодически проверять утюг, и я создал сценарий, чтобы по команде «Я ухожу» Маруся желала хорошего дня и выключала все лампы вместе с умной розеткой. Вошёл во вкус Затем я решил заняться темой микроклимата в квартире. В холодное время года, когда включается отопление, воздух в помещениях становится слишком сухим, а это плохо влияет на слизистую носоглотки и повышает риск возникновения ОРВИ. Также низкая относительная влажность вредна для роговиц: они сохнут, что может приводить к раздражению (жжению, ощущению песка) и повышению утомляемости глаз.  Я купил умный увлажнитель и умный пульт-хаб, чтобы управлять через него уже имевшимся (не умным) кондиционером. Они работают по протоколу Zigbee, разработанному для систем умного дома. Маруся работает с этим протоколом через хабы. По используемой радиочастоте он близок к Wi-Fi, но гораздо энергоэффективней. Подключив аккаунты в приложении, я создал сценарий, по которому незадолго до своего прихода говорю Марусе: «Иду домой», а она включает кондиционер на температуру 22 градуса и запускает увлажнитель на уровень 50 % относительной влажности, чтобы к моему приходу в квартире было комфортно. Ещё через 10 минут после инициации сценария, когда я уже должен заходить в квартиру, она включает приятную музыку. Мысли напоследок Пока изучал документацию к Марусе, выяснил несколько интересных моментов: Приложение Маруси пока не поддерживает запуск сценариев в зависимости от состояний устройств, только по команде или расписанию.
    При желании можно подключить к Марусе и свой умный дом. Но для этого придётся открыть его для интернета и подключить к аккаунту ВКонтакте, без которого Маруся не работает. Приложение Маруси пока не поддерживает запуск сценариев в зависимости от состояний устройств, только по команде или расписанию.
    Приложение Маруси пока не поддерживает запуск сценариев в зависимости от состояний устройств, только по команде или расписанию.
     При желании можно подключить к Марусе и свой умный дом. Но для этого придётся открыть его для интернета и подключить к аккаунту ВКонтакте, без которого Маруся не работает. При желании можно подключить к Марусе и свой умный дом. Но для этого придётся открыть его для интернета и подключить к аккаунту ВКонтакте, без которого Маруся не работает. подключить Ещё в умном доме меня всегда интересовало, какова ситуация с информационной безопасностью? И что будет, если производитель каких-то моих устройств решит уйти с российского рынка? Отвечу по порядку. Маруся работает с вендорами по модели межоблачной интеграции: когда вы логинитесь в своем акаунте на странице авторизации провайдера, Маруся ничего не узнаёт о вашем логине и пароле, вместо этого она получает от производителя временный токен для управления подключёнными к этому аккаунту устройствами. Так что взлом вашего УД возможен только через взлом серверов производителей, или если вы поделитесь с кем-нибудь логином и паролем. ]]></text>
</doc>
