<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[hardclient]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-22, 09:18]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/700746/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Проектируем сортировку листинга товаров в интернет-магазине: 63 гайдлайна]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Usability]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление e-commerce]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux/ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[usability]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[проектирование интерфейсов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[e-commerce]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[интернет-магазин]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[лучшие практики]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[чек-лист]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сортировка – мощная функция, вместе с фильтрами помогающая клиенту легче найти то, что он искал. При этом ей часто отводится «роль второго плана» и уделяется меньше внимания.
Отсюда и множество кейсов с плохо проработанной сортировкой даже у топовых магазинов. Но есть и крутые примеры. Как всегда, учимся на чужих ошибках, изучаем хорошие идеи и применяем у себя.
Есть идеи по дополнениям – обязательно пишите, буду рад обсудить. Подпишитесь на выход новых статей здесь и в Telegram, делитесь этим материалом с коллегами.
Это один из 20+ чек-листов по UX/UI в e-commerce. К середине декабря 2022г все они будут доступны в моем профиле на Habr.
Структура статьи
Для удобства статью я разбил на блоки. Так будет легче для восприятия. Каждый из блоков содержит в себе детальный чек-лист.
Общие рекомендации
Варианты сортировки
Сортировка по умолчанию
Выпадающий список
Индикатор направленности
Прочие моменты по оформлению
Применение сортировки
Активный вариант
1. Общие рекомендации
Функционал доступен
Сортировка ускоряет процесс выбора товаров. Поэтому грех ее не использовать (как на десктопах, так и в мобильной версии), особенно если спектр товаров в листинге широкий.
Смотреть пример
Элемент обособлен
Элемент сортировки не должен прилипать к другим объектам интерфейса, выполняющим иные функции. Иначе его будет тяжелее визуально считать.
Смотреть пример
Привычное расположение
Не изобретайте колесо: разместите сортировку там, где клиент встречает ее в большинстве магазинов: в шапке над листингом (чаще – в правой части экрана).
Смотреть пример
Фиксация при прокрутке
Как и ключевые фильтры, элемент сортировки можно фиксировать в шапке, так чтобы он был доступен клиенту при любом уровне скролла листинга.
Смотреть пример
Не дублируется
В дублировании элемента сортировки на экране нет смысла. Если у вас есть идеи о том, зачем это нужно, дайте знать в комментариях.
Смотреть пример
2. Варианты сортировки
Основные варианты
Сортировка по популярности, цене, рейтингу и новинкам будет релевантна в большинстве случаев. А у вас все из них есть?
Смотреть пример
Категорийные варианты
В некоторых категориях можно также выделять ключевые факторы ранжирования и добавлять их в варианты сортировки, чтобы упростить поиск товара.
Смотреть пример
Не слишком много
Может возникнуть соблазн добавить в сортировку побольше параметров. Но это лишь усложнит выбор. Поэтому лучше ограничиться 2-3 ключевыми параметрами.
Взвешенный рейтинг
Какому рейтингу вы больше доверяете: 4.8 на основе 100 оценок или 5.0 на основе лишь одной? Сортируйте не просто по средней, а по взвешенной по числу отзывов оценке.
Без сортировки по алфавиту
Подумайте дважды, какая задача может подтолкнуть клиента к сортировке по алфавиту? Если он ищет по названию, ему легче воспользоваться строкой поиска, а не сортировкой.
Смотреть пример
Ограничение по направленности
Не делайте все типы сортировки доступными в обоих направлениях: в просмотре сначала товаров с самым низким рейтингом, без отзывов или старых товаров особого смысла нет.
Смотреть пример
Без конкурирующих вариантов
Спроектируйте сортировку так, чтобы варианты не конкурировали друг с другом, и у клиента не возникало дополнительных вопросов о том, в чем разница.
Смотреть пример
Без бесполезных вариантов
Базовый момент: сортировка должна происходить в принципе. Если по параметру нет данных или он у всех един, зачем отображать его в качестве варианта сортировки?
Смотреть пример
Сортировка vs. бинарные значения
Иногда встречается сортировка по наличию или бесплатной доставке. Такие фильтры лучше применять наряду с сортировкой по ключевым параметрам, а не в качестве ее вариантов.
Смотреть пример
Все варианты понятны
Убедитесь, что варианты сортировки понятны для клиентов, не содержат специфических терминов и не вызывают вопросов.
Смотреть пример
Варианты видны, если их мало
Если вариантов мало и пространство позволяет, разместите их в ряд, чтобы они все были видны. Это позволит сортировать в 1 клик (по сравнению с 2 в случае с dropdown’ом).
Смотреть пример
Dropdown, если много вариантов
Если вариантов много и есть риск перегрузки интерфейса, воспользуйтесь форматом раскрывающегося списка: для многих он вполне привычен при сортировке.
Смотреть пример
Реакция на наведение
Сделайте варианты сортировки интерактивными, чтобы они давали хоть и незначительную, но заметную визуальную обратную связь.
Смотреть пример
Подсказки не дублируют варианты
В контекстных подсказках, полностью дублирующих текст вариантов, смысла нет. Они не несут добавленной ценности и лишь выступят в роли дополнительного визуального шума.
Смотреть пример
Если подсказки есть, они релевантны
Если вы и используете подсказки для вариантов (хотя они не должны вызывать вопросов), разместите в них какую-либо ценную информацию. Вот так лучше не делать:
Смотреть пример
3. Сортировка по умолчанию
Не по увеличению цены
Такой тип сортировки по умолчанию может привести к снижению среднего чека, даже если клиент намеренно не планировал взять что-то, что подешевле.
Не по алфавиту
Сортировка по алфавиту, установленная по умолчанию, может привести к отображению не репрезентативных товаров в начале списка и уходу клиента из листинга.
Не по рейтингу
Сортировка по рейтингу также может предполагать наличие в топе либо не совсем репрезентативных товаров, либо товаров из ограниченного числа подкатегорий.
Не просто по популярности
Если этот вариант установлен по умолчанию, есть риск, что он может не создать эффект разнообразия, с которым клиенту стоит ознакомиться в начале просмотра листинга.
Лучше подсветить разнообразие
При сортировке выбирайте по несколько популярных и релевантных товаров из каждой ключевой подкатегории, так чтобы все они были представлены в листинге по умолчанию.
Нейминг
Вместо не информативного «по умолчанию» можно придумать что-то более осмысленное (например, «рекомендуем») или живое и необычное, как в Яндекс.Еде:
Смотреть пример
4. Выпадающий список
Открывается при клике
Не раскрывайте dropdown сортировки сразу при наведении курсора, иначе есть риск, что список будет открываться по ошибке, если клиент просто проводит по нему курсором.
Смотреть пример
Кликабельна вся область
Если для сортировки используется dropdown, спроектируйте его так, чтобы не только текст, но и вся область элемента сортировки была кликабельна и открывала выпадающий список.
Смотреть пример
Dropdown анимирован
Реализуйте появление и скрытие списка с помощью ненавязчивой анимации. Это может быть более приятно глазу, чем резкая и прерывистая смена интерфейса.
Смотреть пример
Dropdown в дизайне сайта
Реализуйте dropdown в кастомном формате так, чтобы он соответствовал общему дизайну сайта. Особенно если другие раскрывающиеся списки кастомизированы.
Смотреть пример
Список без прокрутки
Если для сортировки используется выпадающий список, не заставляйте клиента его ещё и прокручивать.
Смотреть пример
Варианты доступны в 1 клик
Сделайте все варианты в dropdown'е доступными в 1 клик. В примере для просмотра сначала более дешевых товаров клиенту требуется целых 4 клика.
Смотреть пример
Список пропадает при скролле
Если клиент открыл список, после чего начал скролл, вероятнее всего, что он решил отменить действие. Поэтому пропадание списка в таком случае будет оправданным.
Смотреть пример
Варианты не в виде чекбоксов
Формат чекбокса вызывает у большинства ассоциацию с множественным выбором. Так как сортировка чаще всего доступна только по 1 параметру, лучше чекбоксы не использовать.
Смотреть пример
Содержит вопрос
В списке можно разместить вопрос по типу «что показывать сначала?». Это добавит эффект диалога и позволит сократить текст самих вариантов.
Смотреть пример
5. Индикатор направленности
Рядом с вариантом
Разместите индикатор направленности рядом с вариантом сортировки. Чтобы эти объекты лучше воспринимались, как взаимосвязанные.
Смотреть пример
Привычен для клиента
Сделайте индикатор направленности привычным и понятным для клиента – таким, каким он его встречает в листингах большинства магазинов: в виде стрелки или bar chart’а.
Смотреть пример
Визуально не двусмысленный
И наоборот, если вы выберете элемент, который ассоциируется с другими объектами, реакция может стать для клиента неожиданной. Например, шеврон (из dropdown'ов):
Смотреть пример
Смена направленности при клике
Там, где обратная сортировка подразумевается, реализуйте ее при клике по индикатору текущей направленности: это распространённый паттерн поведения.
Смотреть пример
Индикатор обновляется
Базовый момент, но не мог обойти стороной, т.к. некоторые наступают и на эти грабли. В примере индикатор сортировки по цене неизменен, хотя сам ее порядок меняется.
Смотреть пример
Индикатор текущей сортировки
Если клиент выбирает сортировку по варианту, по нему должна отображаться именно текущая направленность, а не та, которая будет доступна при следующем клике.
Смотреть пример
Контекстная подсказка
Так как индикатор направленности чаще всего – иконка, ее можно снабдить текстовой подсказкой при наведении курсора. Это улучшит восприятие информации.
Стрелки не нужны? Не рисуем
Если сортировка однонаправленная, не стоит снабжать элемент двойными стрелками. Это лишь введёт клиента в заблуждение.
Смотреть пример
Односторонняя? Не кликабельна
Если вариант предполагает одностороннюю сортировку, он не должен быть кликабельным, иначе клиента можно ввести в заблуждение.
Смотреть пример
Без индикатора направленности
При этом достаточно часто, когда вариантов не так много, вместо индикатора можно встретить просто легкий для восприятия текст, который не оставит лишних вопросов.
Смотреть пример
6. Прочие моменты по оформлению
Иконка
Если стилистика магазина позволяет, а сортировка – важный элемент на пути поиска товара, для привлечения внимания можно снабдить элемент сортировки иконкой.
Смотреть пример
Ничего не пикселит
Как и во всех предыдущих статьях, рубрика «Ничего не пикселит»: сортировки это тоже касается. Анти-примеры, как понимаете, и здесь найдутся:
Смотреть пример
Без системной обводки
Системную обводку, которая иногда отображается по умолчанию, лучше убрать: она может конфликтовать с общим дизайном сайта и в принципе не несет добавленной ценности.
Смотреть пример
Текст сортировки
Если свободное пространство позволяет, варианты сортировки можно снабдить текстом, в явной форме подсвечивающим, что это именно сортировка.
Смотреть пример
Текст и вариант согласованы
Текст сортировки и варианты должны быть согласованы друг с другом. А от такого исполнения лучше воздержаться:
Смотреть пример
Текст сортировки выровнен
Базовый момент: если вы добавляете текст «Сортировать» к вариантам, удосужьтесь выровнять их относительно друг друга. Иначе смотреться будет не очень:
Смотреть пример
7. Применение сортировки
Без кнопки сортировки
В отдельной кнопке сортировки нет смысла: не требуйте от клиента подтверждать простое действие, добавляя в его путь лишний клик.
Смотреть пример
Область обновления страницы
При сортировке обновляться должен только листинг товаров. Повторная загрузка всех остальных элементов страницы лишь увеличит время ожидания.
Смотреть пример
Скорость обновления
Сортировка должна происходить моментально. Как и любые задержки, замедленная реакция системы на действия клиента при сортировке может вызвать раздражение.
Смотреть пример
Сортировка на уровне front-end
Чтобы ускорить сортировку и улучшить usability, по возможности производите ее на уровне front-end, избегая лишних запросов к серверу. Спасибо @LaRN за дополнение.
Сортировка без багов
Базовый момент: система должна реагировать на применение сортировки корректно и без багов. Вот такого случаться не должно:
Смотреть пример
Когда прокручивать в начало?
Если листинг уже прокручен и клиент не видит его начала, экран нужно прокрутить, чтобы клиент мог ознакомиться с наиболее релевантными результатами.
Смотреть пример
Когда не прокручивать в начало?
Если клиент и так видит начало листинга на экране, воздержитесь от какого-либо скролла. В этом случае скролл на несколько пикселей вниз или вверх вызовет лишь неудобство.
Смотреть пример
Сортировка и пагинация
Не оставляйте клиента, решившего применить сортировку, в середине списка результатов на N-ной странице: лучше перевести его в начало первой страницы пагинации.
Смотреть пример
Память сортировки
Спорный, но интересный момент. Иногда система запоминает выбор сортировки и при переходе в другой листинг автоматически применяет ее.
Смотреть пример
8. Активный вариант
Виден по умолчанию
Сделайте активный вариант сортировки видимым по умолчанию: не заставляйте клиента отдельно открывать dropdown, чтобы уточнить его.
Смотреть пример
Хорошо выделен
Выделяйте активный вариант, чтобы клиенту было легче понять, по какому принципу отсортированы товары в листинге.
Смотреть пример
Не обрезается
Спроектируйте элемент сортировки таким образом, чтобы текст активного варианта не обрезался и был виден полностью.
Смотреть пример
Не дублируется
Лучше не дублировать активный вариант в раскрывающемся списке: это может создать ложное восприятие большего количества вариантов.
Смотреть пример
To be continued...
Итак, в этой статье мы разобрали сортировку листинга товаров. Как видим, не все так просто, как кажется на первый взгляд, а причины успехов и фэйлов, как всегда, кроются в деталях.
Следующие статьи будут с таким же уровнем детализации. Продолжаем создавать крупнейшую открытую русскоязычную базу лучших практик UX/UI в eCommerce.
Не забудьте на выпуск новых статей здесь и в Telegram. Поделитесь этим материалом с коллегами, которым он может быть полезен.
Успехов и будем на связи. Сортировка – мощная функция, вместе с фильтрами помогающая клиенту легче найти то, что он искал. При этом ей часто отводится «роль второго плана» и уделяется меньше внимания. фильтрами Отсюда и множество кейсов с плохо проработанной сортировкой даже у топовых магазинов. Но есть и крутые примеры. Как всегда, учимся на чужих ошибках, изучаем хорошие идеи и применяем у себя. Есть идеи по дополнениям – обязательно пишите, буду рад обсудить. Подпишитесь на выход новых статей здесь и в Telegram, делитесь этим материалом с коллегами. пишите Telegram Это один из 20+ чек-листов по UX/UI в e-commerce. К середине декабря 2022г все они будут доступны в моем профиле на Habr. моем профиле на Habr Структура статьи Для удобства статью я разбил на блоки. Так будет легче для восприятия. Каждый из блоков содержит в себе детальный чек-лист. Общие рекомендации
Варианты сортировки
Сортировка по умолчанию
Выпадающий список
Индикатор направленности
Прочие моменты по оформлению
Применение сортировки
Активный вариант Общие рекомендации Общие рекомендации Общие рекомендации Варианты сортировки Варианты сортировки Варианты сортировки Сортировка по умолчанию Сортировка по умолчанию Сортировка по умолчанию Выпадающий список Выпадающий список Выпадающий список Индикатор направленности Индикатор направленности Индикатор направленности Прочие моменты по оформлению Прочие моменты по оформлению Прочие моменты по оформлению Применение сортировки Применение сортировки Применение сортировки Активный вариант Активный вариант Активный вариант  1. Общие рекомендации Функционал доступен Сортировка ускоряет процесс выбора товаров. Поэтому грех ее не использовать (как на десктопах, так и в мобильной версии), особенно если спектр товаров в листинге широкий. Смотреть пример Смотреть пример     Элемент обособлен Элемент сортировки не должен прилипать к другим объектам интерфейса, выполняющим иные функции. Иначе его будет тяжелее визуально считать. Смотреть пример Смотреть пример     Привычное расположение Не изобретайте колесо: разместите сортировку там, где клиент встречает ее в большинстве магазинов: в шапке над листингом (чаще – в правой части экрана). Смотреть пример Смотреть пример     Фиксация при прокрутке Как и ключевые фильтры, элемент сортировки можно фиксировать в шапке, так чтобы он был доступен клиенту при любом уровне скролла листинга. фильтры Смотреть пример Смотреть пример     Не дублируется В дублировании элемента сортировки на экране нет смысла. Если у вас есть идеи о том, зачем это нужно, дайте знать в комментариях. Смотреть пример Смотреть пример      2. Варианты сортировки Основные варианты Сортировка по популярности, цене, рейтингу и новинкам будет релевантна в большинстве случаев. А у вас все из них есть? Смотреть пример Смотреть пример     Категорийные варианты В некоторых категориях можно также выделять ключевые факторы ранжирования и добавлять их в варианты сортировки, чтобы упростить поиск товара. Смотреть пример Смотреть пример     Не слишком много Может возникнуть соблазн добавить в сортировку побольше параметров. Но это лишь усложнит выбор. Поэтому лучше ограничиться 2-3 ключевыми параметрами. Взвешенный рейтинг Какому рейтингу вы больше доверяете: 4.8 на основе 100 оценок или 5.0 на основе лишь одной? Сортируйте не просто по средней, а по взвешенной по числу отзывов оценке. Без сортировки по алфавиту Подумайте дважды, какая задача может подтолкнуть клиента к сортировке по алфавиту? Если он ищет по названию, ему легче воспользоваться строкой поиска, а не сортировкой. Смотреть пример Смотреть пример     Ограничение по направленности Не делайте все типы сортировки доступными в обоих направлениях: в просмотре сначала товаров с самым низким рейтингом, без отзывов или старых товаров особого смысла нет. Смотреть пример Смотреть пример     Без конкурирующих вариантов Спроектируйте сортировку так, чтобы варианты не конкурировали друг с другом, и у клиента не возникало дополнительных вопросов о том, в чем разница. Смотреть пример Смотреть пример     Без бесполезных вариантов Базовый момент: сортировка должна происходить в принципе. Если по параметру нет данных или он у всех един, зачем отображать его в качестве варианта сортировки? Смотреть пример Смотреть пример     Сортировка vs. бинарные значения Иногда встречается сортировка по наличию или бесплатной доставке. Такие фильтры лучше применять наряду с сортировкой по ключевым параметрам, а не в качестве ее вариантов. Смотреть пример Смотреть пример     Все варианты понятны Убедитесь, что варианты сортировки понятны для клиентов, не содержат специфических терминов и не вызывают вопросов. Смотреть пример Смотреть пример     Варианты видны, если их мало Если вариантов мало и пространство позволяет, разместите их в ряд, чтобы они все были видны. Это позволит сортировать в 1 клик (по сравнению с 2 в случае с dropdown’ом). Смотреть пример Смотреть пример     Dropdown, если много вариантов Если вариантов много и есть риск перегрузки интерфейса, воспользуйтесь форматом раскрывающегося списка: для многих он вполне привычен при сортировке. Смотреть пример Смотреть пример     Реакция на наведение Сделайте варианты сортировки интерактивными, чтобы они давали хоть и незначительную, но заметную визуальную обратную связь. Смотреть пример Смотреть пример     Подсказки не дублируют варианты В контекстных подсказках, полностью дублирующих текст вариантов, смысла нет. Они не несут добавленной ценности и лишь выступят в роли дополнительного визуального шума. Смотреть пример Смотреть пример     Если подсказки есть, они релевантны Если вы и используете подсказки для вариантов (хотя они не должны вызывать вопросов), разместите в них какую-либо ценную информацию. Вот так лучше не делать: Смотреть пример Смотреть пример      3. Сортировка по умолчанию Не по увеличению цены Такой тип сортировки по умолчанию может привести к снижению среднего чека, даже если клиент намеренно не планировал взять что-то, что подешевле. Не по алфавиту Сортировка по алфавиту, установленная по умолчанию, может привести к отображению не репрезентативных товаров в начале списка и уходу клиента из листинга. Не по рейтингу Сортировка по рейтингу также может предполагать наличие в топе либо не совсем репрезентативных товаров, либо товаров из ограниченного числа подкатегорий. Не просто по популярности Если этот вариант установлен по умолчанию, есть риск, что он может не создать эффект разнообразия, с которым клиенту стоит ознакомиться в начале просмотра листинга. Лучше подсветить разнообразие При сортировке выбирайте по несколько популярных и релевантных товаров из каждой ключевой подкатегории, так чтобы все они были представлены в листинге по умолчанию. Нейминг Вместо не информативного «по умолчанию» можно придумать что-то более осмысленное (например, «рекомендуем») или живое и необычное, как в Яндекс.Еде: Смотреть пример Смотреть пример      4. Выпадающий список Открывается при клике Не раскрывайте dropdown сортировки сразу при наведении курсора, иначе есть риск, что список будет открываться по ошибке, если клиент просто проводит по нему курсором. Смотреть пример Смотреть пример     Кликабельна вся область Если для сортировки используется dropdown, спроектируйте его так, чтобы не только текст, но и вся область элемента сортировки была кликабельна и открывала выпадающий список. Смотреть пример Смотреть пример     Dropdown анимирован Реализуйте появление и скрытие списка с помощью ненавязчивой анимации. Это может быть более приятно глазу, чем резкая и прерывистая смена интерфейса. Смотреть пример Смотреть пример     Dropdown в дизайне сайта Реализуйте dropdown в кастомном формате так, чтобы он соответствовал общему дизайну сайта. Особенно если другие раскрывающиеся списки кастомизированы. Смотреть пример Смотреть пример     Список без прокрутки Если для сортировки используется выпадающий список, не заставляйте клиента его ещё и прокручивать. Смотреть пример Смотреть пример     Варианты доступны в 1 клик Сделайте все варианты в dropdown'е доступными в 1 клик. В примере для просмотра сначала более дешевых товаров клиенту требуется целых 4 клика. Смотреть пример Смотреть пример     Список пропадает при скролле Если клиент открыл список, после чего начал скролл, вероятнее всего, что он решил отменить действие. Поэтому пропадание списка в таком случае будет оправданным. Смотреть пример Смотреть пример     Варианты не в виде чекбоксов Формат чекбокса вызывает у большинства ассоциацию с множественным выбором. Так как сортировка чаще всего доступна только по 1 параметру, лучше чекбоксы не использовать. Смотреть пример Смотреть пример     Содержит вопрос В списке можно разместить вопрос по типу «что показывать сначала?». Это добавит эффект диалога и позволит сократить текст самих вариантов. Смотреть пример Смотреть пример      5. Индикатор направленности Рядом с вариантом Разместите индикатор направленности рядом с вариантом сортировки. Чтобы эти объекты лучше воспринимались, как взаимосвязанные. Смотреть пример Смотреть пример     Привычен для клиента Сделайте индикатор направленности привычным и понятным для клиента – таким, каким он его встречает в листингах большинства магазинов: в виде стрелки или bar chart’а. Смотреть пример Смотреть пример     Визуально не двусмысленный И наоборот, если вы выберете элемент, который ассоциируется с другими объектами, реакция может стать для клиента неожиданной. Например, шеврон (из dropdown'ов): Смотреть пример Смотреть пример     Смена направленности при клике Там, где обратная сортировка подразумевается, реализуйте ее при клике по индикатору текущей направленности: это распространённый паттерн поведения. Смотреть пример Смотреть пример     Индикатор обновляется Базовый момент, но не мог обойти стороной, т.к. некоторые наступают и на эти грабли. В примере индикатор сортировки по цене неизменен, хотя сам ее порядок меняется. Смотреть пример Смотреть пример     Индикатор текущей сортировки Если клиент выбирает сортировку по варианту, по нему должна отображаться именно текущая направленность, а не та, которая будет доступна при следующем клике. Смотреть пример Смотреть пример     Контекстная подсказка Так как индикатор направленности чаще всего – иконка, ее можно снабдить текстовой подсказкой при наведении курсора. Это улучшит восприятие информации. Стрелки не нужны? Не рисуем Если сортировка однонаправленная, не стоит снабжать элемент двойными стрелками. Это лишь введёт клиента в заблуждение. Смотреть пример Смотреть пример     Односторонняя? Не кликабельна Если вариант предполагает одностороннюю сортировку, он не должен быть кликабельным, иначе клиента можно ввести в заблуждение. Смотреть пример Смотреть пример     Без индикатора направленности При этом достаточно часто, когда вариантов не так много, вместо индикатора можно встретить просто легкий для восприятия текст, который не оставит лишних вопросов. Смотреть пример Смотреть пример      6. Прочие моменты по оформлению Иконка Если стилистика магазина позволяет, а сортировка – важный элемент на пути поиска товара, для привлечения внимания можно снабдить элемент сортировки иконкой. Смотреть пример Смотреть пример     Ничего не пикселит Как и во всех предыдущих статьях, рубрика «Ничего не пикселит»: сортировки это тоже касается. Анти-примеры, как понимаете, и здесь найдутся: Смотреть пример Смотреть пример     Без системной обводки Системную обводку, которая иногда отображается по умолчанию, лучше убрать: она может конфликтовать с общим дизайном сайта и в принципе не несет добавленной ценности. Смотреть пример Смотреть пример     Текст сортировки Если свободное пространство позволяет, варианты сортировки можно снабдить текстом, в явной форме подсвечивающим, что это именно сортировка. Смотреть пример Смотреть пример     Текст и вариант согласованы Текст сортировки и варианты должны быть согласованы друг с другом. А от такого исполнения лучше воздержаться: Смотреть пример Смотреть пример     Текст сортировки выровнен Базовый момент: если вы добавляете текст «Сортировать» к вариантам, удосужьтесь выровнять их относительно друг друга. Иначе смотреться будет не очень: Смотреть пример Смотреть пример      7. Применение сортировки Без кнопки сортировки В отдельной кнопке сортировки нет смысла: не требуйте от клиента подтверждать простое действие, добавляя в его путь лишний клик. Смотреть пример Смотреть пример     Область обновления страницы При сортировке обновляться должен только листинг товаров. Повторная загрузка всех остальных элементов страницы лишь увеличит время ожидания. Смотреть пример Смотреть пример     Скорость обновления Сортировка должна происходить моментально. Как и любые задержки, замедленная реакция системы на действия клиента при сортировке может вызвать раздражение. Смотреть пример Смотреть пример     Сортировка на уровне front-end Чтобы ускорить сортировку и улучшить usability, по возможности производите ее на уровне front-end, избегая лишних запросов к серверу. Спасибо @LaRN за дополнение. @LaRN Сортировка без багов Базовый момент: система должна реагировать на применение сортировки корректно и без багов. Вот такого случаться не должно: Смотреть пример Смотреть пример     Когда прокручивать в начало? Если листинг уже прокручен и клиент не видит его начала, экран нужно прокрутить, чтобы клиент мог ознакомиться с наиболее релевантными результатами. Смотреть пример Смотреть пример     Когда не прокручивать в начало? Если клиент и так видит начало листинга на экране, воздержитесь от какого-либо скролла. В этом случае скролл на несколько пикселей вниз или вверх вызовет лишь неудобство. Смотреть пример Смотреть пример     Сортировка и пагинация Не оставляйте клиента, решившего применить сортировку, в середине списка результатов на N-ной странице: лучше перевести его в начало первой страницы пагинации. Смотреть пример Смотреть пример     Память сортировки Спорный, но интересный момент. Иногда система запоминает выбор сортировки и при переходе в другой листинг автоматически применяет ее. Смотреть пример Смотреть пример      8. Активный вариант Виден по умолчанию Сделайте активный вариант сортировки видимым по умолчанию: не заставляйте клиента отдельно открывать dropdown, чтобы уточнить его. Смотреть пример Смотреть пример     Хорошо выделен Выделяйте активный вариант, чтобы клиенту было легче понять, по какому принципу отсортированы товары в листинге. Смотреть пример Смотреть пример     Не обрезается Спроектируйте элемент сортировки таким образом, чтобы текст активного варианта не обрезался и был виден полностью. Смотреть пример Смотреть пример     Не дублируется Лучше не дублировать активный вариант в раскрывающемся списке: это может создать ложное восприятие большего количества вариантов. Смотреть пример Смотреть пример      To be continued... Итак, в этой статье мы разобрали сортировку листинга товаров. Как видим, не все так просто, как кажется на первый взгляд, а причины успехов и фэйлов, как всегда, кроются в деталях. Следующие статьи будут с таким же уровнем детализации. Продолжаем создавать крупнейшую открытую русскоязычную базу лучших практик UX/UI в eCommerce. UX/UI в eCommerce Не забудьте на выпуск новых статей здесь и в Telegram. Поделитесь этим материалом с коллегами, которым он может быть полезен. Успехов и будем на связи. ]]></text>
</doc>
