<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Belisckner]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-21, 23:49]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/selectel/blog/693022/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Стабильная ветка GIMP 3.0 все ближе: функции и возможности развивающегося графического редактора]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Selectel]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Open source]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Софт]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[gimp]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[графические редакторы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[open source]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Разработчики GIMP, хотя и не особо быстро, но приближаются к цели — созданию новой стабильной ветки GIMP 3.0. Настолько не быстро, со времени выхода предварительной версии 2.99.2 прошло целых два года. Но все же дело движется, и GIMP 3.0 уже не за горами. Под катом разбираем возможности еще одной предварительной версии, на этот раз GIMP 2.99.14.

Среди основных изменений стоит выделить переход на GTK3, появление поддержки Wayland и HiDPI, добавление поддержки цветовой модели CMYK. А еще — новый API для разработки плагинов, кэширование отрисовки, добавление поддержки Multi-layer selection. «Пощупать» все это можно, установив пакет flatpak, либо воспользовавшись сборками для Windows и macOS.

Ну а теперь подробнее остановимся на том, что добавили, изменили или убрали в зарелизенной версии GIMP 2.99.14.

Среди изменений нельзя не выделить изменение концепции инструмента «Выравнивание и распределение». Операции выравнивания разработчики значительно упростили — в первую очередь, благодаря добавлению возможности выделения сразу нескольких слоев. После внесения изменений стало возможным выбрать несколько слоев в соответствующей панели, а затем — выровнять их содержимое относительно объекта на холсте. Есть еще и опция для того, чтобы выполнить выравнивание на основе пиксельного содержимого внутри слоя. Разработчики добавили также и виджет для установки опорной точки, которая определяет место в выделенном целевом объекте выравнивания.


Появилась автоматическая активация инструментов преобразования графики, включая вращение, трансформацию и т.п. Если до настоящего момента после выбора нужного инструмента требовалось кликнуть на холсте для появления связанных с ним маркеров, то теперь обработчик появляется сразу же после выбора инструмента в панели.
Еще одно важное новшество — переосмысливание работы операции копирования и вставки. Сейчас появилось две опции, которые выполняют объединение слоев, включая вставку в виде отдельного слоя и вставку одного слоя по месту.
Претерпела изменения и концепция плавающего выделения. Эта функция не всегда давалась новичкам. Но теперь все немного проще — если использовать комбинацию Ctrl+V, то изображение по умолчанию вставляется в форме нового слоя. Есть, правда, и исключения — это работа со вставкой в маску слоя, копирование с нажатой клавишей Alt и явный выбор опции для использования плавающего слоя.
Добавлена поддержка векторов в структуру формата XCF, что дает возможность хранить привязанные к контурам блокировки и цветовые метки.
При работе с экспортом в формате PDF появилась опция для включения лишь корневых слоев. Она становится доступной в режиме экспорта слоев в виде отдельных страниц.
Если файлы экспортируются в формате PSD, то в этом случае используется поддержка цветового пространства CMYK с глубиной цвета 8/16 бит на канал, плюс возможность включения контуров.


Разработчики добавили поддержку импорта и экспорта метаданных для формата JPEG-XL.
Кроме того, добавлена и новая тема оформления Gray. В ней используется сервый фон с яркостью 18.42%. В целом, неплохо, но разобрать некоторые символы сложновато.
Появилась возможность изменения размера пиктограмм, вне зависимости от их размера. Менять можно пиктограммы в панелях, вкладках, диалогах и виджетах.
Запись файлов ускорена за счет многопоточной упаковки. Так, время записи изображения 115 МБ с 276 слоями сократилось c 50 до 15 секунд.



Ну и теперь вспомним, что же полезного разработчики добавили в предыдущую версию, там тоже было много полезного, возможно, даже больше, чем в новом релизе:

Переход на библиотеку GTK3 вместо GTK2. Кроме того, заметно изменен интерфейс (субъективно — в лучшую сторону), появились новые виджеты. Теперь приложение отрисовывает заголовок и рамки окон на стороне клиентов — раньше эта операция выполнялась оконным менеджером. Переход на GTK3 дал возможность перейти на полноценную поддержку экранов с высокой плотностью пикселей, решив проблему адаптации к дисплеям с разным разрешением.
Добавление новых устройств ввода, включая графические планшеты. Теперь работать можно с горячим переключением устройств. В предыдущей версии GIMP планшет нужно было обязательно подключать до запуска программы, активируя в настройках. Теперь планшет можно подключить после запуска программы, устройство активируется автоматически. Еще один положительный момент — упрощение доступа к расширенным настройкам устройств ввода.
Для разработки новых плагинов добавлен API — он несовместим со старыми плагинами. Но портировать их можно без проблем — по словам разработчиков, этот процесс занимает от 5 до 30 минут. Документация о нюансах портирования будет поставляться вместе с финальной версией GIMP 3.0. Интересно, что GimpImage, GimpItem, GimpDrawable, GimpLayer, GimpVectors, GimpChannel и GimpPDB теперь стали объектами и поддерживают наследование методов.
Плагины для GIMP можно создавать на разных языках программирования. Кроме C/C++, это еще и Python 3, JavaScript, Lua и Vala. Появился менеджер расширений, так что теперь разработчики смогут размещать в специальном репозитории расширения к GIMP, включая плагины, наборы кистей, текстур и градиентов. Все устанавливается в один клик.

Что же, хотелось бы надеяться, что до выхода в свет стабильной ветки 3.0 осталось действительно немного времени.    со времени выхода одной предварительной версии    flatpak     Среди изменений нельзя не выделить изменение концепции инструмента «Выравнивание и распределение». Операции выравнивания разработчики значительно упростили — в первую очередь, благодаря добавлению возможности выделения сразу нескольких слоев. После внесения изменений стало возможным выбрать несколько слоев в соответствующей панели, а затем — выровнять их содержимое относительно объекта на холсте. Есть еще и опция для того, чтобы выполнить выравнивание на основе пиксельного содержимого внутри слоя. Разработчики добавили также и виджет для установки опорной точки, которая определяет место в выделенном целевом объекте выравнивания. Среди изменений нельзя не выделить изменение концепции инструмента «Выравнивание и распределение». Операции выравнивания разработчики значительно упростили — в первую очередь, благодаря добавлению возможности выделения сразу нескольких слоев. После внесения изменений стало возможным выбрать несколько слоев в соответствующей панели, а затем — выровнять их содержимое относительно объекта на холсте. Есть еще и опция для того, чтобы выполнить выравнивание на основе пиксельного содержимого внутри слоя. Разработчики добавили также и виджет для установки опорной точки, которая определяет место в выделенном целевом объекте выравнивания.     Появилась автоматическая активация инструментов преобразования графики, включая вращение, трансформацию и т.п. Если до настоящего момента после выбора нужного инструмента требовалось кликнуть на холсте для появления связанных с ним маркеров, то теперь обработчик появляется сразу же после выбора инструмента в панели.
Еще одно важное новшество — переосмысливание работы операции копирования и вставки. Сейчас появилось две опции, которые выполняют объединение слоев, включая вставку в виде отдельного слоя и вставку одного слоя по месту.
Претерпела изменения и концепция плавающего выделения. Эта функция не всегда давалась новичкам. Но теперь все немного проще — если использовать комбинацию Ctrl+V, то изображение по умолчанию вставляется в форме нового слоя. Есть, правда, и исключения — это работа со вставкой в маску слоя, копирование с нажатой клавишей Alt и явный выбор опции для использования плавающего слоя.
Добавлена поддержка векторов в структуру формата XCF, что дает возможность хранить привязанные к контурам блокировки и цветовые метки.
При работе с экспортом в формате PDF появилась опция для включения лишь корневых слоев. Она становится доступной в режиме экспорта слоев в виде отдельных страниц.
Если файлы экспортируются в формате PSD, то в этом случае используется поддержка цветового пространства CMYK с глубиной цвета 8/16 бит на канал, плюс возможность включения контуров. Появилась автоматическая активация инструментов преобразования графики, включая вращение, трансформацию и т.п. Если до настоящего момента после выбора нужного инструмента требовалось кликнуть на холсте для появления связанных с ним маркеров, то теперь обработчик появляется сразу же после выбора инструмента в панели. Еще одно важное новшество — переосмысливание работы операции копирования и вставки. Сейчас появилось две опции, которые выполняют объединение слоев, включая вставку в виде отдельного слоя и вставку одного слоя по месту. Претерпела изменения и концепция плавающего выделения. Эта функция не всегда давалась новичкам. Но теперь все немного проще — если использовать комбинацию Ctrl+V, то изображение по умолчанию вставляется в форме нового слоя. Есть, правда, и исключения — это работа со вставкой в маску слоя, копирование с нажатой клавишей Alt и явный выбор опции для использования плавающего слоя. Добавлена поддержка векторов в структуру формата XCF, что дает возможность хранить привязанные к контурам блокировки и цветовые метки. При работе с экспортом в формате PDF появилась опция для включения лишь корневых слоев. Она становится доступной в режиме экспорта слоев в виде отдельных страниц. Если файлы экспортируются в формате PSD, то в этом случае используется поддержка цветового пространства CMYK с глубиной цвета 8/16 бит на канал, плюс возможность включения контуров.     Разработчики добавили поддержку импорта и экспорта метаданных для формата JPEG-XL.
Кроме того, добавлена и новая тема оформления Gray. В ней используется сервый фон с яркостью 18.42%. В целом, неплохо, но разобрать некоторые символы сложновато.
Появилась возможность изменения размера пиктограмм, вне зависимости от их размера. Менять можно пиктограммы в панелях, вкладках, диалогах и виджетах.
Запись файлов ускорена за счет многопоточной упаковки. Так, время записи изображения 115 МБ с 276 слоями сократилось c 50 до 15 секунд. Разработчики добавили поддержку импорта и экспорта метаданных для формата JPEG-XL. Кроме того, добавлена и новая тема оформления Gray. В ней используется сервый фон с яркостью 18.42%. В целом, неплохо, но разобрать некоторые символы сложновато. Появилась возможность изменения размера пиктограмм, вне зависимости от их размера. Менять можно пиктограммы в панелях, вкладках, диалогах и виджетах. Запись файлов ускорена за счет многопоточной упаковки. Так, время записи изображения 115 МБ с 276 слоями сократилось c 50 до 15 секунд.        Переход на библиотеку GTK3 вместо GTK2. Кроме того, заметно изменен интерфейс (субъективно — в лучшую сторону), появились новые виджеты. Теперь приложение отрисовывает заголовок и рамки окон на стороне клиентов — раньше эта операция выполнялась оконным менеджером. Переход на GTK3 дал возможность перейти на полноценную поддержку экранов с высокой плотностью пикселей, решив проблему адаптации к дисплеям с разным разрешением.
Добавление новых устройств ввода, включая графические планшеты. Теперь работать можно с горячим переключением устройств. В предыдущей версии GIMP планшет нужно было обязательно подключать до запуска программы, активируя в настройках. Теперь планшет можно подключить после запуска программы, устройство активируется автоматически. Еще один положительный момент — упрощение доступа к расширенным настройкам устройств ввода.
Для разработки новых плагинов добавлен API — он несовместим со старыми плагинами. Но портировать их можно без проблем — по словам разработчиков, этот процесс занимает от 5 до 30 минут. Документация о нюансах портирования будет поставляться вместе с финальной версией GIMP 3.0. Интересно, что GimpImage, GimpItem, GimpDrawable, GimpLayer, GimpVectors, GimpChannel и GimpPDB теперь стали объектами и поддерживают наследование методов.
Плагины для GIMP можно создавать на разных языках программирования. Кроме C/C++, это еще и Python 3, JavaScript, Lua и Vala. Появился менеджер расширений, так что теперь разработчики смогут размещать в специальном репозитории расширения к GIMP, включая плагины, наборы кистей, текстур и градиентов. Все устанавливается в один клик. Переход на библиотеку GTK3 вместо GTK2. Кроме того, заметно изменен интерфейс (субъективно — в лучшую сторону), появились новые виджеты. Теперь приложение отрисовывает заголовок и рамки окон на стороне клиентов — раньше эта операция выполнялась оконным менеджером. Переход на GTK3 дал возможность перейти на полноценную поддержку экранов с высокой плотностью пикселей, решив проблему адаптации к дисплеям с разным разрешением. Добавление новых устройств ввода, включая графические планшеты. Теперь работать можно с горячим переключением устройств. В предыдущей версии GIMP планшет нужно было обязательно подключать до запуска программы, активируя в настройках. Теперь планшет можно подключить после запуска программы, устройство активируется автоматически. Еще один положительный момент — упрощение доступа к расширенным настройкам устройств ввода. Для разработки новых плагинов добавлен API — он несовместим со старыми плагинами. Но портировать их можно без проблем — по словам разработчиков, этот процесс занимает от 5 до 30 минут. Документация о нюансах портирования будет поставляться вместе с финальной версией GIMP 3.0. Интересно, что GimpImage, GimpItem, GimpDrawable, GimpLayer, GimpVectors, GimpChannel и GimpPDB теперь стали объектами и поддерживают наследование методов. Плагины для GIMP можно создавать на разных языках программирования. Кроме C/C++, это еще и Python 3, JavaScript, Lua и Vala. Появился менеджер расширений, так что теперь разработчики смогут размещать в специальном репозитории расширения к GIMP, включая плагины, наборы кистей, текстур и градиентов. Все устанавливается в один клик. ]]></text>
</doc>
