<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[hardclient]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-18, 12:18]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/699900/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Проектируем фильтры в листинге товаров интернет-магазина: 155 гайдлайнов]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Usability]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление e-commerce]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux/ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[usability]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[проектирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[интернет-магазин]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[e-commerce]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[чек-лист]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[лучшие практики]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Почти всегда фильтры – неотъемлемая часть листинга товаров. Без них мы просто заблудились бы в большинстве интернет-магазинов. И от того, насколько хорошо они спроектированы, сильно зависят конверсия и customer satisfaction. Сегодня поговорим о проектировании функционала фильтрации – как всегда, детально и со множеством примеров.
Есть идеи по дополнениям – обязательно пишите, буду рад обсудить. Подпишитесь на выход новых статей здесь и в Telegram, делитесь этим материалом с коллегами.
Это один из 20+ чек-листов по UX/UI в e-commerce. К середине декабря 2022г все они будут доступны в моем профиле на Habr.
Структура статьи
Для удобства статью я разбил на блоки. Так будет легче для восприятия. Каждый из блоков содержит в себе детальный чек-лист.
Общие рекомендации
Типы фильтров
Названия фильтров
Быстрые фильтры
Фильтры списка значений
Фильтры со слайдером
Бинарные фильтры
Применение фильтров
Активные фильтры
Сброс фильтров
1. Общие рекомендации
Фильтры применяются
Фильтрация листинга товаров позволяет клиенту легче находить то, что нужно. Это самый базовый момент. Не добавил бы его, если бы не нашел анти-пример:
Смотреть пример
Фильтры видны по умолчанию
Особенно если товаров в листинге много, не стоит прятать фильтры за незаметной кнопкой или ссылкой: они заслуживают отдельного блока в рамках страницы.
Смотреть пример
Расположены слева
В большинстве случаев фильтры располагаются слева от листинга товаров – и именно там их будет искать большинство клиентов.
Смотреть пример
Вверху страницы
Однако если фильтров немного, их можно расположить в верхней части страницы, фиксировать в шапке при прокрутке и отображать при приближении курсора.
Смотреть пример
Вверху страницы + slide bar
Из-за ограничения пространства в верхнюю часть страницы можно вынести ключевые фильтры, а весь список фильтров сделать доступным в формате slide bar'а.
Смотреть пример
Фиксация низа при скролле
Если листинг длиннее блока фильтров, при прокрутке страницы фиксируйте фильтры в состоянии максимальной прокрутки, чтобы к ним потом было легче вернуться.
Смотреть пример
Без фиксации верха при скролле
При этом фиксировать верхнюю границу фильтров при прокрутке не стоит. Иначе вы просто не сможете добраться до фильтров, не прокрутив листинг до конца.
Смотреть пример
Блок не занимает много места
Фильтры – важный, но не основной элемент листинга товаров. Поэтому не стоит делать его слишком большим – иначе он будет «съедать» полезное пространство у листинга.
Смотреть пример
Важные фильтры в начале
Расположите ключевые, наиболее популярные фильтры в начале блока, чтобы клиенту не приходилось их долго искать.
Смотреть пример
Фильтр vs. категория
Проектируя состав фильтров по листингу, убедитесь, что они не излишни и не дублируют выбранную клиентом категорию товаров.
Смотреть пример
Фильтры не дублируются
Особого смысла в дублировании фильтров нет: это лишь перегрузит интерфейс и создаст дополнительную когнитивную нагрузку на клиента.
Смотреть пример
Группировка фильтров
Особенно если фильтров много, хорошей практикой будет разбить их на группы по смыслу, чтобы облегчить для клиента поиск нужного фильтра
Смотреть пример
Отступы между фильтрами
Добавьте между фильтрами отступы, достаточные для того, чтобы воспринимать каждый из них, как обособленный элемент интерфейса.
Смотреть пример
Свертывание фильтров
Если фильтров много, реализуйте функцию свертывания, чтобы клиент быстро мог ознакомиться с их составом и выбрать нужный.
Смотреть пример
Частичное свертывание
Чтобы область с фильтрами не занимала много места, часть второстепенных фильтров можно свернуть по умолчанию, в то время как ключевые оставить раскрытыми.
Смотреть пример
Кнопки свертывания привычны
Сделайте кнопки свертывания привычными, иначе клиент просто не поймет их функцию. Иконка шеврона хорошо для этого подойдет. А вот такое может вызвать вопросы:
Смотреть пример
Анимация свертывания
Анимируйте свертывание и разворачивание списков значений по фильтрам: это более приятно глазу, чем резкая прерывистая смена интерфейса.
Смотреть пример
2. Типы фильтров
Базовые фильтры
Убедитесь, что листинг можно отфильтровать по наиболее распространенным параметрам, таким как цена, бренд, рейтинг.
Категорийные фильтры
Для каждой категории товаров в листинге предусмотрите наличие специфичных фильтров, релевантных именно для нее.
Смотреть пример
Характеристики в карточках
Состав фильтров, как минимум, должен покрывать характеристики, которые отображаются в карточках товаров.
Тематические фильтры
Не ограничивайтесь только фильтрами по характеристикам, дополните их тематическими фильтрами: поводом, сезоном, стилем, образом жизни, диетой, типом характера и т.д.
Смотреть пример
Фильтры соответствия
В листингах аксессуаров и товаров-комплиментов не забудьте добавить фильтры, которые позволяли бы выбрать основной товар, под который они подходят.
Смотреть пример
Наличие товара
Отсутствующие товары можно размещать в листинге, если совместить их с оповещениями о поступлении. Но у клиента должна быть возможность быстро их отфильтровать.
Смотреть пример
3. Названия фильтров
Общие моменты
Выделяются
Выделяйте названия фильтров на фоне значений: это можно сделать за счет жирности, чуть более контрастного шрифта и чуть большего размера.
Смотреть пример
Понятны
Названия фильтров не должны вызывать вопросов и должны быть понятны для клиента. В противном случае их полезность будет ограничена.
Смотреть пример
Не обрезаются
Названия фильтров должны быть краткими и не должны обрезаться. Если заставлять клиента додумывать, что это за фильтр, есть риск, что он им вообще не воспользуется.
Смотреть пример
Содержат единицы измерения
Там, где это необходимо, снабдите фильтры единицами измерения, чтобы клиенту не приходилось гадать по этому поводу самому.
Смотреть пример
Нет функции – нет кликабельности
Если при клике по названию фильтра ничего не происходит, не нужно делать курсор при наведении кликабельным: это лишь введет клиента в заблуждение.
Смотреть пример
Пояснения к фильтрам
Используются
Если вы используете специфичные фильтры, которые могут вызвать вопросы, снабдите их пояснениями в формате контекстных подсказок.
Смотреть пример
Tooltip'ы унифицированы
Если вы используете пояснения к фильтрам, располагайте и отображайте символы подсказки единообразно.
Смотреть пример
Tooltip'ы не пикселят
Базовый момент: как и любые иконки, контекстные подсказки не должны пикселить. Загружайте их в векторной графике, чтобы свести риски к нулю.
Смотреть пример
Открытие по клику
Исключите риск непреднамеренного отображения подсказки при наведении на нее курсора по ошибке: открывайте ее по клику.
Текст подсказок краткий
Добавляя подсказку к фильтру, не думайте, что клиент будет готов читать «Войну и мир» в рамках контекстной подсказки. Сделайте их краткими. А вот такого лучше избегать:
Смотреть пример
Подсказки исчерпывающие
При этом не стоит ограничиваться текстом для галочки. Пояснения должны давать четкое представление о том, что это за параметр и на что он влияет.
Смотреть пример
Подсказки без прокрутки
Если контент не помещается в небольшую подсказку, не используйте в ней прокрутку. Лучше сошлитесь на более детальный контент (ссылку открывать в новой вкладке).
Смотреть пример
Выравнивание по левому краю
Центрированный текст в подсказках – да и много где еще – читается гораздо тяжелее, чем тот, что выровнен по левому краю. Вот так лучше не делать:
Смотреть пример
Задать вопрос
Если у клиента после прочтения описания фильтра остались вопросы, ему можно предложить задать их или дать ссылку на более детальный FAQ или гайд.
Смотреть пример
Пропадает без проблем
Сделайте так, чтобы подсказка пропадала при клике вне ее или скролле страницы. Эти действия – явные индикаторы того, что клиент дочитал и хочет ее закрыть.
Смотреть пример
4. Быстрые фильтры
Используются
Разместите популярные подборки и категории в виде быстрых фильтров, доступных в один клик. Это привлечет внимание клиента к предложениям и сократит время на поиск.
Смотреть пример
Только ключевые фильтры
Быстрые фильтры привлекают много внимания. Поэтому воздержитесь от того, чтобы добавить в эту область что-то второстепенное.
Смотреть пример
Визуализация
Чтобы привлечь больше внимания и облегчить восприятие, снабдите быстрые фильтры релевантными пиктограммами или картинками.
Смотреть пример
Фиксация при скролле
Быстрые фильтры подкатегорий можно фиксировать в виде вкладок в шапке и сделать доступными при любом уровне скролла страницы, тем самым облегчая навигацию.
Смотреть пример
Целевой листинг не пустой
Контролируйте наличие товаров в подборках быстрых фильтров: если клиент активирует фильтр и столкнётся с пустым листингом, позитивной реакции это точно не вызовет.
Навигация по каталогу
Быстрые фильтры можно использовать для удобной навигации по каталогу – еще до того, как клиент перейдет к листингу товаров.
Смотреть пример
Фильтры на уровне каталога
Некоторые игроки дают клиенту возможность выбрать ингредиенты, к которым он чувствителен, и помечают товары листинга, которые их содержат. Молодцы.
Смотреть пример
5. Фильтры списка значений
Значения
Понятны
Значения фильтра не должны вызывать каких-либо вопросов. Значения не понятны – ими меньше пользуются – ниже шансы на то, что клиент найдет для себя что-то подходящее.
Смотреть пример
Соответствуют листингу
Если клиент уже перешел в листинг товаров в конкретной категории, не стоит в фильтрах предлагать ему товары из других категорий:
Смотреть пример
Соответствуют фильтру
Регулярно проверяйте, что у вас отображается в значениях по всем фильтрам. Если этот момент недооценивать, можно получить вот такие результаты:
Смотреть пример
Легко читаются
Базовый момент: сделайте так, чтобы значения в фильтре легко читались, и клиент не ломал глаза, пытаясь найти нужное.
Смотреть пример
Не дублируются
Регулярно контролируйте качество данных по товарам и своевременно зачищайте дублирующиеся значения. Вот с таким клиент сталкиваться в принципе не должен:
Смотреть пример
Не обрезаются
Значения должны быть видны полностью. Если нужно, переносите на новую строку. Но как будут пользоваться, например, вот этим, не понятно:
Смотреть пример
На одном языке
При локализации предложения не забывайте и про фильтры. Если значения не общепринятые, у части клиентов могут возникнуть с этим проблемы.
Смотреть пример
Единый регистр
Еще один базовый момент, но встречается у многих. Регистр не должен меняться от значения к значению, от фильтра к фильтру, если на это нет веских причин.
Смотреть пример
Без подчеркиваний
Воздержитесь от подчеркивания каждого из значений фильтра. То, что на них можно кликнуть, и так понятно. А подчеркивания только перегрузят интерфейс.
Смотреть пример
Без пустых значений
Следите за качеством данных в значениях фильтров. Пустая страна производства или компания-производитель может вызвать любопытство, но не желание купить.
Смотреть пример
Одна особенность – одно значение
Если товары подходят клиентам с несколькими особенностями (например, тип кожи), не заставляйте клиента выбирать свою особенность по несколько раз:
Смотреть пример
Упрощение выбора
Вместо конкретных значений клиенту можно позволить выбрать сразу целый диапазон в 1 клик: «рейтинг от ... звезд», «скидки от ...%» и т.д.
Смотреть пример
Близкие по смыслу – рядом
Размещайте близкие по смыслу значения фильтров рядом друг с другом, чтобы клиенту легче было найти то, что ему нужно.
Смотреть пример
Прочие значения в конце
Если вы и решили вывести в значения пункт «Прочее» (от чего лучше воздержаться), размещайте его в конце, а не в середине списка.
Смотреть пример
Кликабельна вся область
Сделайте всю область, отведенную под значение, кликабельной (а не только чекбокс и текст). Это повысит удобство выбора значения.
Смотреть пример
Число результатов по значениям
Подсвечивайте число результатов в листинге при выборе конкретного значения. Это позволит лучше управлять ожиданиями клиента.
Смотреть пример
Число результатов вторично
При этом результаты можно сделать визуально вторичными (например, наполовину выцветшими), чтобы сохранить фокус на значениях и не перегружать интерфейс.
Смотреть пример
Единицы измерения
Подписаны
Не заставляйте клиента гадать, в чем именно измеряется та или иная характеристика, по которой производится фильтрация. Добавьте в фильтры единицы измерения.
Смотреть пример
Единообразие отображения единиц
По возможности проектируйте фильтры единообразно: если в одном фильтре единицы вы указываете в заголовке, не стоит в следующем их указывать уже в значениях.
Смотреть пример
Подобраны корректно
Всегда учитывайте контекст, специфику товаров и подбирайте единицы измерения правильно. Иначе есть риск создать проблемы с восприятием.
Смотреть пример
Без разных единиц
Подобное к подобному. Не смешивайте значения с разными единицами в рамках одного фильтра. Это лишь вызовет недопонимание.
Смотреть пример
Визуальная составляющая
Привычный формат
Базовый момент: представьте фильтры списка значений в привычном формате чекбоксов или radio buttons.
Реакция на наведение
Сделайте значения интерактивными, чтобы они реагировали на наведение курсора и давали визуальную обратную связь.
Смотреть пример
Анимация при клике
Добавьте дополнительную изюминку: анимируйте реакцию чекбокса на клик, сделайте ее менее резкой и более приятной для глаза.
Смотреть пример
Картинки и текст
В некоторых случаях картинки позволяют лучше донести информацию до клиента и облегчить восприятие значений фильтра, если дополнить ими текст.
Смотреть пример
Рейтинг в виде звезд
Формат 5 звезд хорошо понятен и знаком большинству. Поэтому помимо текста в фильтре по рейтингу можно использовать и соответствующую визуализацию.
Смотреть пример
Палитра и текст для цвета
Если это не нарушит эстетику вашего сайта, в фильтре по цвету можно использовать палитру и снабдить ее лейблом или контекстной подсказкой с его названием.
Смотреть пример
Длинные списки значений
Видны не полностью
Если список большой, не отображайте его весь, иначе клиенту труднее будет добраться до следующего фильтра. Ограничьтесь максимум 10 видимыми значениями.
Без скролла по умолчанию
В списке, видимом по умолчанию, воздержитесь от внутренней прокрутки: клиент может не заметить ее и подумать, что список ограничен лишь видимыми значениями.
Смотреть пример
Последнее видимое значение
В последнее значение можно добавить эффект выцветания, чтобы подсветить, что список больше. От простого обрезания или полной видимости значения лучше воздержаться.
Смотреть пример
Расширение списка
Вместо прокрутки, видимой по умолчанию, используйте кнопку расширения списка снизу от отображаемых значений.
Смотреть пример
Скролл в расширенном списке
При этом в расширенном списке внутренний скролл допустим, т.к. фильтр к этому моменту уже в фокусе внимания клиента. Как минимум, это более удобно, чем длинный список.
Смотреть пример
Кнопка расширения vs. значения
Сделайте кнопку расширения списка визуально отличной от значений в рамках фильтра, чтобы дополнительно привлечь к ней внимание клиента.
Смотреть пример
Кнопка расширения привычна
Клиент должен четко понимать, что это кнопка, на которую можно нажать, и ее функцию. В противном случае шансы на то, что ей воспользуются, резко снижаются.
Смотреть пример
Визуал в кнопке расширения
Кнопку расширения списка также можно снабдить визуальным элементом – например, плюсом – чтобы сделать ее еще более понятной.
Общее число значений
Также ссылка может содержать общее количество значений. Это позволит лучше управлять ожиданиями клиента.
Смотреть пример
Раскрытие – сворачивание
Не забывайте, что клиент после раскрытия списка и выбора значений может перейти к другим фильтрам. Поэтому снабдите расширенный список кнопкой сворачивания.
Смотреть пример
Текст кнопки сворачивания
Проектируя кнопку сворачивания, уделите внимание ее тексту. Если она скрывает список лишь частично, не стоит писать в ней «скрыть все»:
Смотреть пример
1 столбец vs. таблица
Если список длинный, не стоит бить его на несколько столбцов и отображать в виде большой таблицы: это лишь перегрузит интерфейс.
Смотреть пример
Текстовый поиск
Если список значений фильтра достаточно длинный, полезно будет добавить в него функцию текстового поиска. Это сократит время на работу с фильтром.
Смотреть пример
Без поиска по числовым значениям
Однако если фильтрация у вас осуществляется по числовым значениям, текстовый поиск в таком случае будет выглядеть неуместно:
Смотреть пример
Слайдер, если много чисел
Если в фильтре много числовых значений и специфика поиска предполагает выбор диапазона, более удачной альтернативой списку может стать слайдер.
Смотреть пример
Вложенные фильтры
Иногда вместо длинного списка всех возможных подкатегорий лучше предложить клиенту выбрать категорию, и только потом – более короткий список подкатегорий в рамках нее.
Смотреть пример
Сортировка значений
Бренды по популярности
Сортируйте бренды по популярности: это повысит шансы на то, что клиент столкнется с чем-то интересным в кратком списке значений фильтра.
Смотреть пример
Бренды по количеству позиций
Альтернативная механика, также используется: чем выше представленность товара в листинге (число позиций), тем выше он в списке значений фильтра.
Смотреть пример
Бренды не по алфавиту
С одной стороны, по алфавиту сортировать как бы хорошо. С другой – есть риск того, что клиент столкнется в начале с не известными ему брендами, по которым мало позиций.
Смотреть пример
Прочий текст по алфавиту
Прочие текстовые значения можно распределять по алфавиту. Особенно если в фильтре есть функция поиска по тексту, особых проблем возникнуть не должно.
Смотреть пример
Числа по порядку
Будь то порядок по возрастанию или по убыванию, выведите числовые значения по порядку: не заставляйте клиента тратить время, выискивая нужное значение.
Смотреть пример
6. Фильтры со слайдером
Слайдер
Реакция на наведение
Сделайте края слайдера интерактивными, чтобы при наведении курсора они изменялись и давали визуальную обратную связь.
Размер краев слайдера
Края слайдера должны быть достаточно большими, чтобы клиенту было легко их зажать и перетащить.
Нелинейная шкала
Если разброс значений сильный, сделайте шкалу слайдера нелинейной, чтобы клиенту одинаково легко было выбрать как большие, так и небольшие значения.
Шорткаты
Слайдер можно снабдить шорткатами – кнопками быстрого выбора диапазонов, чтобы упростить клиенту процесс фильтрации.
Смотреть пример
Без чрезмерного дублирования
Избегайте чрезмерного дублирования числовых значений в слайдере: это лишь приведет к перегрузке интерфейса. Одной пары значений будет достаточно.
Смотреть пример
Область слайдера
Область между краями слайдера должна быть закрашена и выделена, а область вне его – быть визуально вторичной (например, закрашенной серым цветом или более тонкой).
Без промежуточных значений
Лучше воздержаться от указания промежуточных значений в слайдере. Они не имеют значимой добавленной ценности и лишь перегружают интерфейс.
Смотреть пример
Реакция текстовых полей
Значения в текстовых полях должны обновляться моментально при перетаскивании краев слайдера, а не только тогда, когда перетаскивание завершилось.
Смотреть пример
Без активации на экстремумах
Если клиент потянул слайдер, но в итоге так и остановился на мин. и макс. значениях, фильтр не должен активироваться и попадать в список примененных.
Смотреть пример
Поля текстового ввода
Значения по умолчанию
По умолчанию разместите в текстовых полях минимальное и максимальное значения товаров из листинга в виде placeholder’ов. Это улучшит восприятие фильтра.
Смотреть пример
Placeholder'ы корректны
Убедитесь, что placeholder'ы содержат в себе именно значения по товарам из листинга. Можете представить себе смартфон с диагональю 67 дюймов? Вот и я не могу.
Смотреть пример
Минимум – не ноль
Если каких-то товаров просто нет в наличии, не отображайте ноль в виде минимального значения, чтобы не искажать информацию о разбросе цен.
Смотреть пример
Единицы измерения
Добавьте к текстовым полям единицы измерения, чтобы облегчить понимание того, что именно требуется в них ввести.
Смотреть пример
Подписи «от» и «до»
Чтобы улучшить восприятие полей, в них можно добавить подписи, позволяющие легче понять, какое значение минимальное, а какое – максимальное.
Смотреть пример
Подписи визуально вторичны
Подписи «от», «до» и единицы измерения можно сделать визуально вторичными за счет частичного выцветания, чтобы сместить фокус внимания именно на вводимый текст.
Смотреть пример
Размер полей
Спроектируйте текстовые поля таким образом, чтобы вводимые значения вписывались в них полностью и не обрезались.
Смотреть пример
Реакция на наведение
Сделайте текстовые поля интерактивными, так чтобы они реагировали на наведение курсора и давали визуальную обратную связь.
Активное поле выделяется
Подсвечивайте активное поле ввода, чтобы дополнительно сфокусировать на нем внимание клиента.
Смотреть пример
Placeholder исчезает при вводе
При воде значений placeholder должен исчезать. Не заставляйте клиента стирать его самостоятельно.
Смотреть пример
Placeholder виден при активации
Однако когда поле только активировалось и клиент еще не ввел ни одного символа, placeholder должен быть виден, т.к. содержит ценную информацию о значениях.
Смотреть пример
Только числовой ввод
Чтобы предупредить ошибки, лучше ограничить ввод в текстовые поля фильтров только численными значениями. Хуже клиенту от этого не будет.
Смотреть пример
В рамках мин. и макс. значений
Если клиент вводит значения, выходящие за рамки текущего листинга, скорректируйте их на мин. или макс. значения: они будут лучше отражать итоговые результаты.
Отступы в суммах
Базовый момент: добавляя отступы между тыс. и млн., вы облегчаете восприятие текстовой информации и проверку введенных значений.
Смотреть пример
Подтверждение клавишей return
Многие для подтверждения ввода используют клавишу Return. Не забудьте настроить активацию фильтра при нажатии на нее и в своем магазине.
Подтверждение при деактивации
Применяйте фильтр по введенному значению при клике по области вне текстового поля: это также является распространенным паттерном.
Реакция слайдера
Как при изменении позиций слайдера текстовые поля должны мгновенно изменять свои значения, так и при текстовом вводе он должен соответственно перемещаться.
Быстрая очистка
Если клиент хочет быстро скорректировать конкретное текстовое поле, в нем можно предусмотреть специальный элемент для очистки в 1 клик.
Смотреть пример
Повторная активация
В качестве альтернативы при повторной активации поля можно выделять введенное до этого значение, так чтобы оно полностью стиралось при начале ввода.
7. Бинарные фильтры
В виде тумблера
Если есть только одно значение параметра, которое можно либо выбрать, либо нет, вместо чекбокса можно использовать тумблер, хорошо подходящий для этой задачи.
Смотреть пример
И наличие, и отсутствие?
Встречаются случаи с 2 опциями: «да» и «нет». Подумайте: точно ли есть use-case, когда клиент ищет именно товар без характеристики? Если нет, лучше использовать тумблер.
Реакция на наведение
Сделайте тумблеры интерактивными, так чтобы при наведении курсора они слегка меняли свой вид, давая тем самым визуальную обратную связь.
Кликабельная область
В бинарных фильтрах сделайте кликабельным не только сам тумблер, но и заголовок фильтра, и область вокруг. Так мы сведем шансы на неудачный клик к минимуму.
Переключение анимировано
Сделайте переключение тумблера анимированным. Это будет более приятным глазу по сравнению с резким изменением его состояния.
8. Применение фильтров
Применение в 1 клик
При выборе фильтра не заставляйте клиента отдельно искать и жать на кнопку применения фильтров: обновляйте листинг мгновенно.
Смотреть пример
Обновление только листинга
При активации фильтра обновляйте лишь область с листингом. В обновлении шапки и футера нет смысла – это лишь увеличит время ожидания загрузки страницы.
Смотреть пример
Обновление моментальное
Даже если обновление листинга занимает секунду, это может вызвать раздражение, если клиенту нужно активировать несколько фильтров.
Смотреть пример
Запоминание действий клиента
Если клиент быстро выбрал несколько значений, пока страница не успела обновиться, система должна это запоминать и отрабатывать корректно. Вот так быть не должно:
Смотреть пример
Без прокрутки страницы
Страница при активации фильтра должна не «скакать», а оставаться на том же уровне скролла, что и до выбора значения.
Смотреть пример
Фильтры взаимосвязаны
Клиент не должен сталкиваться с пустыми результатами: при активации одного из фильтров остальные должны обновляться в соответствии с отфильтрованным листингом.
Смотреть пример
Значения без результатов
Значения без результатов нужно либо скрывать, либо выносить в конец списка. Иначе есть риск, что они заполнят собой весь список и введут клиента в заблуждение.
Смотреть пример
Без перечеркивания при выборе
При выборе фильтров значения не должны перечеркиваться сразу же. Такая реакция будет неуместна сразу после их активации.
Смотреть пример
Фиксация порядка и состава
Исключите возможность изменения порядка и состава значений в фильтре, если клиент работает только с ним. Иначе это может сбить его с толку:
Смотреть пример
Количество результатов
При активации фильтра можно дополнительно подсвечивать количество товаров в листинге, отвечающих заданным условиям. Это поможет лучше управлять ожиданиями клиента.
Смотреть пример
Выбор нескольких значений
Там, где это может предполагаться, реализуйте возможность выбора сразу нескольких значений, чтобы клиенту не приходилось каждый раз переключать фильтр.
Смотреть пример
Без выбора всех значений
Зачем предлагать клиенту выбрать все значения, если они и так видны по умолчанию, не понятно. Тем не менее, у некоторых игроков такой функционал встречается.
Смотреть пример
Отдельные события в истории
Делайте каждое применение фильтра отдельным событием в истории браузера, чтобы клиент кнопкой «Назад» мог отменить фильтр, а не уйти со страницы полностью.
9. Активные фильтры
Видны в основной области
Базовый момент: если мы выбираем значения фильтров, они должны быть визуально заметны. Активные значения должно быть легко отличить от неактивных.
Смотреть пример
Маркировка активных фильтров
Помимо значений можно также отдельно маркировать и заголовки, чтобы активный фильтр был заметен, даже если список его значений свернут.
Смотреть пример
Доступны вверху страницы
Хорошей практикой также будет выводить активные фильтры в виде бабблов в верхнюю часть страницы, чтобы повысить их доступность и облегчить их редактирование.
Смотреть пример
Значения видны
Либо отображайте значения сразу, либо в формате контекстных подсказок при наведении. Но у клиента должна быть возможность посмотреть, какие фильтры активированы.
Смотреть пример
Группировка по фильтру
Чтобы клиенту легче было сориентироваться в том, какие фильтры применены, можно разбить значения по названиям фильтров.
Смотреть пример
Пояснение по типу фильтра
Если в бабблах видны только выбранные значения, есть риск, что они станут непонятными без контекста. Поэтому, как минимум, показывайте тип фильтра при наведении на них.
Смотреть пример
Реакция на наведение
Сделайте бабблы в верхней части страницы интерактивными, чтобы они реагировали на наведение курсора и давали визуальную обратную связь.
Не кликабельны, если нет функции
Если область баббла, содержащая значение, не кликабельна, не стоит курсор при наведении на нее изменять на кликабальный – введете клиента в заблуждение.
Смотреть пример
10. Сброс фильтров
Быстрый сброс баббла
В верхней части страницы предусмотрите возможность быстрого сброса каждого баббла, чтобы клиенту не приходилось прокручивать страницу до конкретного фильтра.
Смотреть пример
Без сброса при клике по значению
Под сброс фильтра лучше выделить только область с крестиком, но не всю область баббла. Иначе реакция интерфейса может стать неожиданностью для клиента.
Смотреть пример
Быстрый сброс фильтра
Не забывайте и о том, чтобы дать клиенту возможность быстрого сброса всех значений по фильтру в основной области. Однако предусматривает такую функцию не каждый.
Смотреть пример
Сброс всех бабблов
Рядом с бабблами активных фильтров предусмотрите кнопку их быстрого сброса, чтобы клиенту не приходилось прокликивать их один за одним.
Смотреть пример
Кнопка сброса бабблов выделяется
Сделайте кнопку сброса бабблов отличной от всех остальных бабблов, чтобы клиент не спутал ее с активными фильтрами (при этом кнопка может быть визуально вторичной).
Смотреть пример
Сброс всех фильтров
Продублируйте кнопку сброса всех активных фильтров и в основной области с фильтрами: если клиент взаимодействует с ней в моменте, ему будет удобнее сбросить их оттуда.
Смотреть пример
Кнопка сброса фиксирована
Так как область с фильтрами может быть достаточно большой и предполагать прокрутку, фиксируйте кнопку сброса фильтров, чтобы она была доступна в любой момент.
Смотреть пример
Кнопка не видна, если фильтров нет
Если ни один из фильтров еще не активирован, смысла показывать кнопку очистки всех фильтров нет – на этом этапе она будет нефункциональной.
Смотреть пример
To be continued...
Итак, в этой статье мы разобрали функционал фильтров в листинге товаров. Как видим, не все так просто, как кажется на первый взгляд, а причины успехов и фэйлов, как всегда, кроются в деталях.
Следующие статьи будут с таким же уровнем детализации. Продолжаем создавать крупнейшую открытую русскоязычную базу лучших практик UX/UI в eCommerce.
Не забудьте подписаться на канал в Telegram и поделиться этим материалом с коллегами. Будем на связи. Почти всегда фильтры – неотъемлемая часть листинга товаров. Без них мы просто заблудились бы в большинстве интернет-магазинов. И от того, насколько хорошо они спроектированы, сильно зависят конверсия и customer satisfaction. Сегодня поговорим о проектировании функционала фильтрации – как всегда, детально и со множеством примеров. Есть идеи по дополнениям – обязательно пишите, буду рад обсудить. Подпишитесь на выход новых статей здесь и в Telegram, делитесь этим материалом с коллегами. пишите Telegram Это один из 20+ чек-листов по UX/UI в e-commerce. К середине декабря 2022г все они будут доступны в моем профиле на Habr. моем профиле на Habr Структура статьи Для удобства статью я разбил на блоки. Так будет легче для восприятия. Каждый из блоков содержит в себе детальный чек-лист. Общие рекомендации
Типы фильтров
Названия фильтров
Быстрые фильтры
Фильтры списка значений
Фильтры со слайдером
Бинарные фильтры
Применение фильтров
Активные фильтры
Сброс фильтров Общие рекомендации Общие рекомендации Общие рекомендации Типы фильтров Типы фильтров Типы фильтров Названия фильтров Названия фильтров Названия фильтров Быстрые фильтры Быстрые фильтры Быстрые фильтры Фильтры списка значений Фильтры списка значений Фильтры списка значений Фильтры со слайдером Фильтры со слайдером Фильтры со слайдером Бинарные фильтры Бинарные фильтры Бинарные фильтры Применение фильтров Применение фильтров Применение фильтров Активные фильтры Активные фильтры Активные фильтры Сброс фильтров Сброс фильтров Сброс фильтров  1. Общие рекомендации Фильтры применяются Фильтрация листинга товаров позволяет клиенту легче находить то, что нужно. Это самый базовый момент. Не добавил бы его, если бы не нашел анти-пример: Смотреть пример Смотреть пример     Фильтры видны по умолчанию Особенно если товаров в листинге много, не стоит прятать фильтры за незаметной кнопкой или ссылкой: они заслуживают отдельного блока в рамках страницы. Смотреть пример Смотреть пример     Расположены слева В большинстве случаев фильтры располагаются слева от листинга товаров – и именно там их будет искать большинство клиентов. Смотреть пример Смотреть пример     Вверху страницы Однако если фильтров немного, их можно расположить в верхней части страницы, фиксировать в шапке при прокрутке и отображать при приближении курсора. Смотреть пример Смотреть пример     Вверху страницы + slide bar Из-за ограничения пространства в верхнюю часть страницы можно вынести ключевые фильтры, а весь список фильтров сделать доступным в формате slide bar'а. Смотреть пример Смотреть пример     Фиксация низа при скролле Если листинг длиннее блока фильтров, при прокрутке страницы фиксируйте фильтры в состоянии максимальной прокрутки, чтобы к ним потом было легче вернуться. Смотреть пример Смотреть пример     Без фиксации верха при скролле При этом фиксировать верхнюю границу фильтров при прокрутке не стоит. Иначе вы просто не сможете добраться до фильтров, не прокрутив листинг до конца. Смотреть пример Смотреть пример     Блок не занимает много места Фильтры – важный, но не основной элемент листинга товаров. Поэтому не стоит делать его слишком большим – иначе он будет «съедать» полезное пространство у листинга. Смотреть пример Смотреть пример     Важные фильтры в начале Расположите ключевые, наиболее популярные фильтры в начале блока, чтобы клиенту не приходилось их долго искать. Смотреть пример Смотреть пример     Фильтр vs. категория Проектируя состав фильтров по листингу, убедитесь, что они не излишни и не дублируют выбранную клиентом категорию товаров. Смотреть пример Смотреть пример     Фильтры не дублируются Особого смысла в дублировании фильтров нет: это лишь перегрузит интерфейс и создаст дополнительную когнитивную нагрузку на клиента. Смотреть пример Смотреть пример     Группировка фильтров Особенно если фильтров много, хорошей практикой будет разбить их на группы по смыслу, чтобы облегчить для клиента поиск нужного фильтра Смотреть пример Смотреть пример     Отступы между фильтрами Добавьте между фильтрами отступы, достаточные для того, чтобы воспринимать каждый из них, как обособленный элемент интерфейса. Смотреть пример Смотреть пример     Свертывание фильтров Если фильтров много, реализуйте функцию свертывания, чтобы клиент быстро мог ознакомиться с их составом и выбрать нужный. Смотреть пример Смотреть пример     Частичное свертывание Чтобы область с фильтрами не занимала много места, часть второстепенных фильтров можно свернуть по умолчанию, в то время как ключевые оставить раскрытыми. Смотреть пример Смотреть пример     Кнопки свертывания привычны Сделайте кнопки свертывания привычными, иначе клиент просто не поймет их функцию. Иконка шеврона хорошо для этого подойдет. А вот такое может вызвать вопросы: Смотреть пример Смотреть пример     Анимация свертывания Анимируйте свертывание и разворачивание списков значений по фильтрам: это более приятно глазу, чем резкая прерывистая смена интерфейса. Смотреть пример Смотреть пример      2. Типы фильтров Базовые фильтры Убедитесь, что листинг можно отфильтровать по наиболее распространенным параметрам, таким как цена, бренд, рейтинг. Категорийные фильтры Для каждой категории товаров в листинге предусмотрите наличие специфичных фильтров, релевантных именно для нее. Смотреть пример Смотреть пример     Характеристики в карточках Состав фильтров, как минимум, должен покрывать характеристики, которые отображаются в карточках товаров. Тематические фильтры Не ограничивайтесь только фильтрами по характеристикам, дополните их тематическими фильтрами: поводом, сезоном, стилем, образом жизни, диетой, типом характера и т.д. Смотреть пример Смотреть пример     Фильтры соответствия В листингах аксессуаров и товаров-комплиментов не забудьте добавить фильтры, которые позволяли бы выбрать основной товар, под который они подходят. Смотреть пример Смотреть пример     Наличие товара Отсутствующие товары можно размещать в листинге, если совместить их с оповещениями о поступлении. Но у клиента должна быть возможность быстро их отфильтровать. Смотреть пример Смотреть пример      3. Названия фильтров Общие моменты Выделяются Выделяйте названия фильтров на фоне значений: это можно сделать за счет жирности, чуть более контрастного шрифта и чуть большего размера. Смотреть пример Смотреть пример     Понятны Названия фильтров не должны вызывать вопросов и должны быть понятны для клиента. В противном случае их полезность будет ограничена. Смотреть пример Смотреть пример     Не обрезаются Названия фильтров должны быть краткими и не должны обрезаться. Если заставлять клиента додумывать, что это за фильтр, есть риск, что он им вообще не воспользуется. Смотреть пример Смотреть пример     Содержат единицы измерения Там, где это необходимо, снабдите фильтры единицами измерения, чтобы клиенту не приходилось гадать по этому поводу самому. Смотреть пример Смотреть пример     Нет функции – нет кликабельности Если при клике по названию фильтра ничего не происходит, не нужно делать курсор при наведении кликабельным: это лишь введет клиента в заблуждение. Смотреть пример Смотреть пример     Пояснения к фильтрам Используются Если вы используете специфичные фильтры, которые могут вызвать вопросы, снабдите их пояснениями в формате контекстных подсказок. Смотреть пример Смотреть пример     Tooltip'ы унифицированы Если вы используете пояснения к фильтрам, располагайте и отображайте символы подсказки единообразно. Смотреть пример Смотреть пример     Tooltip'ы не пикселят Базовый момент: как и любые иконки, контекстные подсказки не должны пикселить. Загружайте их в векторной графике, чтобы свести риски к нулю. Смотреть пример Смотреть пример     Открытие по клику Исключите риск непреднамеренного отображения подсказки при наведении на нее курсора по ошибке: открывайте ее по клику. Текст подсказок краткий Добавляя подсказку к фильтру, не думайте, что клиент будет готов читать «Войну и мир» в рамках контекстной подсказки. Сделайте их краткими. А вот такого лучше избегать: Смотреть пример Смотреть пример     Подсказки исчерпывающие При этом не стоит ограничиваться текстом для галочки. Пояснения должны давать четкое представление о том, что это за параметр и на что он влияет. Смотреть пример Смотреть пример     Подсказки без прокрутки Если контент не помещается в небольшую подсказку, не используйте в ней прокрутку. Лучше сошлитесь на более детальный контент (ссылку открывать в новой вкладке). Смотреть пример Смотреть пример     Выравнивание по левому краю Центрированный текст в подсказках – да и много где еще – читается гораздо тяжелее, чем тот, что выровнен по левому краю. Вот так лучше не делать: Смотреть пример Смотреть пример     Задать вопрос Если у клиента после прочтения описания фильтра остались вопросы, ему можно предложить задать их или дать ссылку на более детальный FAQ или гайд. Смотреть пример Смотреть пример     Пропадает без проблем Сделайте так, чтобы подсказка пропадала при клике вне ее или скролле страницы. Эти действия – явные индикаторы того, что клиент дочитал и хочет ее закрыть. Смотреть пример Смотреть пример      4. Быстрые фильтры Используются Разместите популярные подборки и категории в виде быстрых фильтров, доступных в один клик. Это привлечет внимание клиента к предложениям и сократит время на поиск. Смотреть пример Смотреть пример     Только ключевые фильтры Быстрые фильтры привлекают много внимания. Поэтому воздержитесь от того, чтобы добавить в эту область что-то второстепенное. Смотреть пример Смотреть пример     Визуализация Чтобы привлечь больше внимания и облегчить восприятие, снабдите быстрые фильтры релевантными пиктограммами или картинками. Смотреть пример Смотреть пример     Фиксация при скролле Быстрые фильтры подкатегорий можно фиксировать в виде вкладок в шапке и сделать доступными при любом уровне скролла страницы, тем самым облегчая навигацию. Смотреть пример Смотреть пример     Целевой листинг не пустой Контролируйте наличие товаров в подборках быстрых фильтров: если клиент активирует фильтр и столкнётся с пустым листингом, позитивной реакции это точно не вызовет. Навигация по каталогу Быстрые фильтры можно использовать для удобной навигации по каталогу – еще до того, как клиент перейдет к листингу товаров. Смотреть пример Смотреть пример     Фильтры на уровне каталога Некоторые игроки дают клиенту возможность выбрать ингредиенты, к которым он чувствителен, и помечают товары листинга, которые их содержат. Молодцы. Смотреть пример Смотреть пример      5. Фильтры списка значений Значения Понятны Значения фильтра не должны вызывать каких-либо вопросов. Значения не понятны – ими меньше пользуются – ниже шансы на то, что клиент найдет для себя что-то подходящее. Смотреть пример Смотреть пример     Соответствуют листингу Если клиент уже перешел в листинг товаров в конкретной категории, не стоит в фильтрах предлагать ему товары из других категорий: Смотреть пример Смотреть пример     Соответствуют фильтру Регулярно проверяйте, что у вас отображается в значениях по всем фильтрам. Если этот момент недооценивать, можно получить вот такие результаты: Смотреть пример Смотреть пример     Легко читаются Базовый момент: сделайте так, чтобы значения в фильтре легко читались, и клиент не ломал глаза, пытаясь найти нужное. Смотреть пример Смотреть пример     Не дублируются Регулярно контролируйте качество данных по товарам и своевременно зачищайте дублирующиеся значения. Вот с таким клиент сталкиваться в принципе не должен: Смотреть пример Смотреть пример     Не обрезаются Значения должны быть видны полностью. Если нужно, переносите на новую строку. Но как будут пользоваться, например, вот этим, не понятно: Смотреть пример Смотреть пример     На одном языке При локализации предложения не забывайте и про фильтры. Если значения не общепринятые, у части клиентов могут возникнуть с этим проблемы. Смотреть пример Смотреть пример     Единый регистр Еще один базовый момент, но встречается у многих. Регистр не должен меняться от значения к значению, от фильтра к фильтру, если на это нет веских причин. Смотреть пример Смотреть пример     Без подчеркиваний Воздержитесь от подчеркивания каждого из значений фильтра. То, что на них можно кликнуть, и так понятно. А подчеркивания только перегрузят интерфейс. Смотреть пример Смотреть пример     Без пустых значений Следите за качеством данных в значениях фильтров. Пустая страна производства или компания-производитель может вызвать любопытство, но не желание купить. Смотреть пример Смотреть пример     Одна особенность – одно значение Если товары подходят клиентам с несколькими особенностями (например, тип кожи), не заставляйте клиента выбирать свою особенность по несколько раз: Смотреть пример Смотреть пример     Упрощение выбора Вместо конкретных значений клиенту можно позволить выбрать сразу целый диапазон в 1 клик: «рейтинг от ... звезд», «скидки от ...%» и т.д. Смотреть пример Смотреть пример     Близкие по смыслу – рядом Размещайте близкие по смыслу значения фильтров рядом друг с другом, чтобы клиенту легче было найти то, что ему нужно. Смотреть пример Смотреть пример     Прочие значения в конце Если вы и решили вывести в значения пункт «Прочее» (от чего лучше воздержаться), размещайте его в конце, а не в середине списка. Смотреть пример Смотреть пример     Кликабельна вся область Сделайте всю область, отведенную под значение, кликабельной (а не только чекбокс и текст). Это повысит удобство выбора значения. Смотреть пример Смотреть пример     Число результатов по значениям Подсвечивайте число результатов в листинге при выборе конкретного значения. Это позволит лучше управлять ожиданиями клиента. Смотреть пример Смотреть пример     Число результатов вторично При этом результаты можно сделать визуально вторичными (например, наполовину выцветшими), чтобы сохранить фокус на значениях и не перегружать интерфейс. Смотреть пример Смотреть пример     Единицы измерения Подписаны Не заставляйте клиента гадать, в чем именно измеряется та или иная характеристика, по которой производится фильтрация. Добавьте в фильтры единицы измерения. Смотреть пример Смотреть пример     Единообразие отображения единиц По возможности проектируйте фильтры единообразно: если в одном фильтре единицы вы указываете в заголовке, не стоит в следующем их указывать уже в значениях. Смотреть пример Смотреть пример     Подобраны корректно Всегда учитывайте контекст, специфику товаров и подбирайте единицы измерения правильно. Иначе есть риск создать проблемы с восприятием. Смотреть пример Смотреть пример     Без разных единиц Подобное к подобному. Не смешивайте значения с разными единицами в рамках одного фильтра. Это лишь вызовет недопонимание. Смотреть пример Смотреть пример     Визуальная составляющая Привычный формат Базовый момент: представьте фильтры списка значений в привычном формате чекбоксов или radio buttons. Реакция на наведение Сделайте значения интерактивными, чтобы они реагировали на наведение курсора и давали визуальную обратную связь. Смотреть пример Смотреть пример     Анимация при клике Добавьте дополнительную изюминку: анимируйте реакцию чекбокса на клик, сделайте ее менее резкой и более приятной для глаза. Смотреть пример Смотреть пример     Картинки и текст В некоторых случаях картинки позволяют лучше донести информацию до клиента и облегчить восприятие значений фильтра, если дополнить ими текст. Смотреть пример Смотреть пример     Рейтинг в виде звезд Формат 5 звезд хорошо понятен и знаком большинству. Поэтому помимо текста в фильтре по рейтингу можно использовать и соответствующую визуализацию. Смотреть пример Смотреть пример     Палитра и текст для цвета Если это не нарушит эстетику вашего сайта, в фильтре по цвету можно использовать палитру и снабдить ее лейблом или контекстной подсказкой с его названием. Смотреть пример Смотреть пример     Длинные списки значений Видны не полностью Если список большой, не отображайте его весь, иначе клиенту труднее будет добраться до следующего фильтра. Ограничьтесь максимум 10 видимыми значениями. Без скролла по умолчанию В списке, видимом по умолчанию, воздержитесь от внутренней прокрутки: клиент может не заметить ее и подумать, что список ограничен лишь видимыми значениями. Смотреть пример Смотреть пример     Последнее видимое значение В последнее значение можно добавить эффект выцветания, чтобы подсветить, что список больше. От простого обрезания или полной видимости значения лучше воздержаться. Смотреть пример Смотреть пример     Расширение списка Вместо прокрутки, видимой по умолчанию, используйте кнопку расширения списка снизу от отображаемых значений. Смотреть пример Смотреть пример     Скролл в расширенном списке При этом в расширенном списке внутренний скролл допустим, т.к. фильтр к этому моменту уже в фокусе внимания клиента. Как минимум, это более удобно, чем длинный список. Смотреть пример Смотреть пример     Кнопка расширения vs. значения Сделайте кнопку расширения списка визуально отличной от значений в рамках фильтра, чтобы дополнительно привлечь к ней внимание клиента. Смотреть пример Смотреть пример     Кнопка расширения привычна Клиент должен четко понимать, что это кнопка, на которую можно нажать, и ее функцию. В противном случае шансы на то, что ей воспользуются, резко снижаются. Смотреть пример Смотреть пример     Визуал в кнопке расширения Кнопку расширения списка также можно снабдить визуальным элементом – например, плюсом – чтобы сделать ее еще более понятной. Общее число значений Также ссылка может содержать общее количество значений. Это позволит лучше управлять ожиданиями клиента. Смотреть пример Смотреть пример     Раскрытие – сворачивание Не забывайте, что клиент после раскрытия списка и выбора значений может перейти к другим фильтрам. Поэтому снабдите расширенный список кнопкой сворачивания. Смотреть пример Смотреть пример     Текст кнопки сворачивания Проектируя кнопку сворачивания, уделите внимание ее тексту. Если она скрывает список лишь частично, не стоит писать в ней «скрыть все»: Смотреть пример Смотреть пример     1 столбец vs. таблица Если список длинный, не стоит бить его на несколько столбцов и отображать в виде большой таблицы: это лишь перегрузит интерфейс. Смотреть пример Смотреть пример     Текстовый поиск Если список значений фильтра достаточно длинный, полезно будет добавить в него функцию текстового поиска. Это сократит время на работу с фильтром. Смотреть пример Смотреть пример     Без поиска по числовым значениям Однако если фильтрация у вас осуществляется по числовым значениям, текстовый поиск в таком случае будет выглядеть неуместно: Смотреть пример Смотреть пример     Слайдер, если много чисел Если в фильтре много числовых значений и специфика поиска предполагает выбор диапазона, более удачной альтернативой списку может стать слайдер. Смотреть пример Смотреть пример     Вложенные фильтры Иногда вместо длинного списка всех возможных подкатегорий лучше предложить клиенту выбрать категорию, и только потом – более короткий список подкатегорий в рамках нее. Смотреть пример Смотреть пример     Сортировка значений Бренды по популярности Сортируйте бренды по популярности: это повысит шансы на то, что клиент столкнется с чем-то интересным в кратком списке значений фильтра. Смотреть пример Смотреть пример     Бренды по количеству позиций Альтернативная механика, также используется: чем выше представленность товара в листинге (число позиций), тем выше он в списке значений фильтра. Смотреть пример Смотреть пример     Бренды не по алфавиту С одной стороны, по алфавиту сортировать как бы хорошо. С другой – есть риск того, что клиент столкнется в начале с не известными ему брендами, по которым мало позиций. Смотреть пример Смотреть пример     Прочий текст по алфавиту Прочие текстовые значения можно распределять по алфавиту. Особенно если в фильтре есть функция поиска по тексту, особых проблем возникнуть не должно. Смотреть пример Смотреть пример     Числа по порядку Будь то порядок по возрастанию или по убыванию, выведите числовые значения по порядку: не заставляйте клиента тратить время, выискивая нужное значение. Смотреть пример Смотреть пример      6. Фильтры со слайдером Слайдер Реакция на наведение Сделайте края слайдера интерактивными, чтобы при наведении курсора они изменялись и давали визуальную обратную связь. Размер краев слайдера Края слайдера должны быть достаточно большими, чтобы клиенту было легко их зажать и перетащить. Нелинейная шкала Если разброс значений сильный, сделайте шкалу слайдера нелинейной, чтобы клиенту одинаково легко было выбрать как большие, так и небольшие значения. Шорткаты Слайдер можно снабдить шорткатами – кнопками быстрого выбора диапазонов, чтобы упростить клиенту процесс фильтрации. Смотреть пример Смотреть пример     Без чрезмерного дублирования Избегайте чрезмерного дублирования числовых значений в слайдере: это лишь приведет к перегрузке интерфейса. Одной пары значений будет достаточно. Смотреть пример Смотреть пример     Область слайдера Область между краями слайдера должна быть закрашена и выделена, а область вне его – быть визуально вторичной (например, закрашенной серым цветом или более тонкой). Без промежуточных значений Лучше воздержаться от указания промежуточных значений в слайдере. Они не имеют значимой добавленной ценности и лишь перегружают интерфейс. Смотреть пример Смотреть пример     Реакция текстовых полей Значения в текстовых полях должны обновляться моментально при перетаскивании краев слайдера, а не только тогда, когда перетаскивание завершилось. Смотреть пример Смотреть пример     Без активации на экстремумах Если клиент потянул слайдер, но в итоге так и остановился на мин. и макс. значениях, фильтр не должен активироваться и попадать в список примененных. Смотреть пример Смотреть пример     Поля текстового ввода Значения по умолчанию По умолчанию разместите в текстовых полях минимальное и максимальное значения товаров из листинга в виде placeholder’ов. Это улучшит восприятие фильтра. Смотреть пример Смотреть пример     Placeholder'ы корректны Убедитесь, что placeholder'ы содержат в себе именно значения по товарам из листинга. Можете представить себе смартфон с диагональю 67 дюймов? Вот и я не могу. Смотреть пример Смотреть пример     Минимум – не ноль Если каких-то товаров просто нет в наличии, не отображайте ноль в виде минимального значения, чтобы не искажать информацию о разбросе цен. Смотреть пример Смотреть пример     Единицы измерения Добавьте к текстовым полям единицы измерения, чтобы облегчить понимание того, что именно требуется в них ввести. Смотреть пример Смотреть пример     Подписи «от» и «до» Чтобы улучшить восприятие полей, в них можно добавить подписи, позволяющие легче понять, какое значение минимальное, а какое – максимальное. Смотреть пример Смотреть пример     Подписи визуально вторичны Подписи «от», «до» и единицы измерения можно сделать визуально вторичными за счет частичного выцветания, чтобы сместить фокус внимания именно на вводимый текст. Смотреть пример Смотреть пример     Размер полей Спроектируйте текстовые поля таким образом, чтобы вводимые значения вписывались в них полностью и не обрезались. Смотреть пример Смотреть пример     Реакция на наведение Сделайте текстовые поля интерактивными, так чтобы они реагировали на наведение курсора и давали визуальную обратную связь. Активное поле выделяется Подсвечивайте активное поле ввода, чтобы дополнительно сфокусировать на нем внимание клиента. Смотреть пример Смотреть пример     Placeholder исчезает при вводе При воде значений placeholder должен исчезать. Не заставляйте клиента стирать его самостоятельно. Смотреть пример Смотреть пример     Placeholder виден при активации Однако когда поле только активировалось и клиент еще не ввел ни одного символа, placeholder должен быть виден, т.к. содержит ценную информацию о значениях. Смотреть пример Смотреть пример     Только числовой ввод Чтобы предупредить ошибки, лучше ограничить ввод в текстовые поля фильтров только численными значениями. Хуже клиенту от этого не будет. Смотреть пример Смотреть пример     В рамках мин. и макс. значений Если клиент вводит значения, выходящие за рамки текущего листинга, скорректируйте их на мин. или макс. значения: они будут лучше отражать итоговые результаты. Отступы в суммах Базовый момент: добавляя отступы между тыс. и млн., вы облегчаете восприятие текстовой информации и проверку введенных значений. Смотреть пример Смотреть пример     Подтверждение клавишей return Многие для подтверждения ввода используют клавишу Return. Не забудьте настроить активацию фильтра при нажатии на нее и в своем магазине. Подтверждение при деактивации Применяйте фильтр по введенному значению при клике по области вне текстового поля: это также является распространенным паттерном. Реакция слайдера Как при изменении позиций слайдера текстовые поля должны мгновенно изменять свои значения, так и при текстовом вводе он должен соответственно перемещаться. Быстрая очистка Если клиент хочет быстро скорректировать конкретное текстовое поле, в нем можно предусмотреть специальный элемент для очистки в 1 клик. Смотреть пример Смотреть пример     Повторная активация В качестве альтернативы при повторной активации поля можно выделять введенное до этого значение, так чтобы оно полностью стиралось при начале ввода.  7. Бинарные фильтры В виде тумблера Если есть только одно значение параметра, которое можно либо выбрать, либо нет, вместо чекбокса можно использовать тумблер, хорошо подходящий для этой задачи. Смотреть пример Смотреть пример       И наличие, и отсутствие? Встречаются случаи с 2 опциями: «да» и «нет». Подумайте: точно ли есть use-case, когда клиент ищет именно товар без характеристики? Если нет, лучше использовать тумблер. Реакция на наведение Сделайте тумблеры интерактивными, так чтобы при наведении курсора они слегка меняли свой вид, давая тем самым визуальную обратную связь. Кликабельная область В бинарных фильтрах сделайте кликабельным не только сам тумблер, но и заголовок фильтра, и область вокруг. Так мы сведем шансы на неудачный клик к минимуму. Переключение анимировано Сделайте переключение тумблера анимированным. Это будет более приятным глазу по сравнению с резким изменением его состояния.  8. Применение фильтров Применение в 1 клик При выборе фильтра не заставляйте клиента отдельно искать и жать на кнопку применения фильтров: обновляйте листинг мгновенно. Смотреть пример Смотреть пример     Обновление только листинга При активации фильтра обновляйте лишь область с листингом. В обновлении шапки и футера нет смысла – это лишь увеличит время ожидания загрузки страницы. Смотреть пример Смотреть пример     Обновление моментальное Даже если обновление листинга занимает секунду, это может вызвать раздражение, если клиенту нужно активировать несколько фильтров. Смотреть пример Смотреть пример     Запоминание действий клиента Если клиент быстро выбрал несколько значений, пока страница не успела обновиться, система должна это запоминать и отрабатывать корректно. Вот так быть не должно: Смотреть пример Смотреть пример     Без прокрутки страницы Страница при активации фильтра должна не «скакать», а оставаться на том же уровне скролла, что и до выбора значения. Смотреть пример Смотреть пример     Фильтры взаимосвязаны Клиент не должен сталкиваться с пустыми результатами: при активации одного из фильтров остальные должны обновляться в соответствии с отфильтрованным листингом. Смотреть пример Смотреть пример     Значения без результатов Значения без результатов нужно либо скрывать, либо выносить в конец списка. Иначе есть риск, что они заполнят собой весь список и введут клиента в заблуждение. Смотреть пример Смотреть пример     Без перечеркивания при выборе При выборе фильтров значения не должны перечеркиваться сразу же. Такая реакция будет неуместна сразу после их активации. Смотреть пример Смотреть пример     Фиксация порядка и состава Исключите возможность изменения порядка и состава значений в фильтре, если клиент работает только с ним. Иначе это может сбить его с толку: Смотреть пример Смотреть пример     Количество результатов При активации фильтра можно дополнительно подсвечивать количество товаров в листинге, отвечающих заданным условиям. Это поможет лучше управлять ожиданиями клиента. Смотреть пример Смотреть пример     Выбор нескольких значений Там, где это может предполагаться, реализуйте возможность выбора сразу нескольких значений, чтобы клиенту не приходилось каждый раз переключать фильтр. Смотреть пример Смотреть пример     Без выбора всех значений Зачем предлагать клиенту выбрать все значения, если они и так видны по умолчанию, не понятно. Тем не менее, у некоторых игроков такой функционал встречается. Смотреть пример Смотреть пример     Отдельные события в истории Делайте каждое применение фильтра отдельным событием в истории браузера, чтобы клиент кнопкой «Назад» мог отменить фильтр, а не уйти со страницы полностью.  9. Активные фильтры Видны в основной области Базовый момент: если мы выбираем значения фильтров, они должны быть визуально заметны. Активные значения должно быть легко отличить от неактивных. Смотреть пример Смотреть пример     Маркировка активных фильтров Помимо значений можно также отдельно маркировать и заголовки, чтобы активный фильтр был заметен, даже если список его значений свернут. Смотреть пример Смотреть пример     Доступны вверху страницы Хорошей практикой также будет выводить активные фильтры в виде бабблов в верхнюю часть страницы, чтобы повысить их доступность и облегчить их редактирование. Смотреть пример Смотреть пример     Значения видны Либо отображайте значения сразу, либо в формате контекстных подсказок при наведении. Но у клиента должна быть возможность посмотреть, какие фильтры активированы. Смотреть пример Смотреть пример     Группировка по фильтру Чтобы клиенту легче было сориентироваться в том, какие фильтры применены, можно разбить значения по названиям фильтров. Смотреть пример Смотреть пример     Пояснение по типу фильтра Если в бабблах видны только выбранные значения, есть риск, что они станут непонятными без контекста. Поэтому, как минимум, показывайте тип фильтра при наведении на них. Смотреть пример Смотреть пример     Реакция на наведение Сделайте бабблы в верхней части страницы интерактивными, чтобы они реагировали на наведение курсора и давали визуальную обратную связь. Не кликабельны, если нет функции Если область баббла, содержащая значение, не кликабельна, не стоит курсор при наведении на нее изменять на кликабальный – введете клиента в заблуждение. Смотреть пример Смотреть пример      10. Сброс фильтров Быстрый сброс баббла В верхней части страницы предусмотрите возможность быстрого сброса каждого баббла, чтобы клиенту не приходилось прокручивать страницу до конкретного фильтра. Смотреть пример Смотреть пример     Без сброса при клике по значению Под сброс фильтра лучше выделить только область с крестиком, но не всю область баббла. Иначе реакция интерфейса может стать неожиданностью для клиента. Смотреть пример Смотреть пример     Быстрый сброс фильтра Не забывайте и о том, чтобы дать клиенту возможность быстрого сброса всех значений по фильтру в основной области. Однако предусматривает такую функцию не каждый. Смотреть пример Смотреть пример       Сброс всех бабблов Рядом с бабблами активных фильтров предусмотрите кнопку их быстрого сброса, чтобы клиенту не приходилось прокликивать их один за одним. Смотреть пример Смотреть пример     Кнопка сброса бабблов выделяется Сделайте кнопку сброса бабблов отличной от всех остальных бабблов, чтобы клиент не спутал ее с активными фильтрами (при этом кнопка может быть визуально вторичной). Смотреть пример Смотреть пример     Сброс всех фильтров Продублируйте кнопку сброса всех активных фильтров и в основной области с фильтрами: если клиент взаимодействует с ней в моменте, ему будет удобнее сбросить их оттуда. Смотреть пример Смотреть пример     Кнопка сброса фиксирована Так как область с фильтрами может быть достаточно большой и предполагать прокрутку, фиксируйте кнопку сброса фильтров, чтобы она была доступна в любой момент. Смотреть пример Смотреть пример     Кнопка не видна, если фильтров нет Если ни один из фильтров еще не активирован, смысла показывать кнопку очистки всех фильтров нет – на этом этапе она будет нефункциональной. Смотреть пример Смотреть пример      To be continued... Итак, в этой статье мы разобрали функционал фильтров в листинге товаров. Как видим, не все так просто, как кажется на первый взгляд, а причины успехов и фэйлов, как всегда, кроются в деталях. Следующие статьи будут с таким же уровнем детализации. Продолжаем создавать крупнейшую открытую русскоязычную базу лучших практик UX/UI в eCommerce. UX/UI в eCommerce Не забудьте подписаться на канал в Telegram и поделиться этим материалом с коллегами. Будем на связи. подписаться ]]></text>
</doc>
