<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[the_bat]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-17, 15:06]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/699970/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вывод интерфейсных разъемов телевизора]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Прототипирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Производство и разработка электроники]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Электроника для начинающих]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[вывод интерфейсов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[телевизоры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разъемы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[подключение устройств]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Приветствую, Хабр!
Хочу рассказать об одном из способов вывода интерфейсных разъемов телевизора в удобное место. Это актуально, если необходимые входы/выходы висящего на стене телевизора расположены в центральной части задней стенки, особенно, при большой диагонали. Я бы не стал даже писать про этот девайс, который устройством-то и не назвать, если бы он не оказался таким удобным.
Так уж повелось, что я довольно часто подключаю USB накопитель к своему телевизору. Чуть реже использую HDMI. Чашу терпения переполнило то, что мне стал необходим вход 3RCA, так как я решил обзавестись клоном приставки Денди (это когда есть предустановленные 100500 игр). Пробовал подключать через переходник CVBS-HDMI, но мало того, что это висящая коробка на жмутке и так имеющихся кабелей (HDMI, LAN и удлинитель USB), так еще и появились заметные задержки в играх (чего не видно при просмотре видео).
Очень хотелось сделать универсальный девайс, для разных ТВ (с разным количеством HDMI, USB и т.д.), но чтобы он не оказался больше самого телевизора. Сначала я захотел вывести вообще все, даже S/PDIF, но, когда все это выставил на плату понял, что нужно от чего-то отказаться. Родилась идея, что конфигурацию можно менять установкой/не установкой некоторых разъемов, особенно это касается громоздкого 3RCA.
По схеме и трассировке ничего сложного нет. Главное не ошибиться с соединением разъемов HDMI и не пересекать в разных слоях цифровые и аналоговые линии (плата двухслойная). Хотя на CVBS это и не скажется.
Рис.1. Схема переходника
Для USB я решил использовать со стороны телевизора USBB (квадратный как у принтеров). Также сделал индикацию подключения USB и HDMI светодиодами с обратной стороны платы, чтобы было видно, какой разъем подключен к ТВ. У меня получилось сделать две конфигурации:
3*USB, 2*HDMI, 1*LAN
1*USB, 1*3RCA, 1*HDMI, 1*LAN
Эти две конфигурации оптимальны для моих телевизоров. Единственное – это мне не понадобился LAN. К роутеру телевизор у меня подключен с помощью PLC модема – это когда данные Ethernet передаются по электрической сети 220В. Так вот, так как я все равно снимал телек со стены, то установил модем (его платы) внутри корпуса.
В итоге получилась простенькая плата габаритами 124*58 и шестью отверстиями для крепления. Я планировал ее крепить к стене, но так как все равно снимал заднюю крышку ТВ – прикрепил к ней.
Рис.2. Плата в Altium
Ниже фото со стороны светодиодов. Индикация удобна если, например, из трех USB подключен только один.
Рис.3. Плата со стороны светодиодов
От корпуса я решил отказаться почти сразу, хоть и была идея напечатать его на 3D принтере. Подумал, что, если понадобится – сделаю. Сейчас понимаю, что необходимости в этом нет. Меня смущали разъемы HDMI, что они могут выламываться, но вот уже почти год плата установлена и нареканий никаких нет.
Переходник прикрутил так, чтобы его было не видно, но был удобный доступ к разъемам. Получилось около 20 мм.
Рис.4. Установленная плата на телевизор 
Может это и не самое изящное решение, но мне оно очень понравилось. Думаю, что следующим шагом будет установка игровой приставки в корпус телевизора и вывод разъемов для подключения джойстиков.  
 Спасибо за внимание! Приветствую, Хабр!   Хочу рассказать об одном из способов вывода интерфейсных разъемов телевизора в удобное место. Это актуально, если необходимые входы/выходы висящего на стене телевизора расположены в центральной части задней стенки, особенно, при большой диагонали. Я бы не стал даже писать про этот девайс, который устройством-то и не назвать, если бы он не оказался таким удобным. Так уж повелось, что я довольно часто подключаю USB накопитель к своему телевизору. Чуть реже использую HDMI. Чашу терпения переполнило то, что мне стал необходим вход 3RCA, так как я решил обзавестись клоном приставки Денди (это когда есть предустановленные 100500 игр). Пробовал подключать через переходник CVBS-HDMI, но мало того, что это висящая коробка на жмутке и так имеющихся кабелей (HDMI, LAN и удлинитель USB), так еще и появились заметные задержки в играх (чего не видно при просмотре видео). Очень хотелось сделать универсальный девайс, для разных ТВ (с разным количеством HDMI, USB и т.д.), но чтобы он не оказался больше самого телевизора. Сначала я захотел вывести вообще все, даже S/PDIF, но, когда все это выставил на плату понял, что нужно от чего-то отказаться. Родилась идея, что конфигурацию можно менять установкой/не установкой некоторых разъемов, особенно это касается громоздкого 3RCA. По схеме и трассировке ничего сложного нет. Главное не ошибиться с соединением разъемов HDMI и не пересекать в разных слоях цифровые и аналоговые линии (плата двухслойная). Хотя на CVBS это и не скажется.  Рис.1. Схема переходника Для USB я решил использовать со стороны телевизора USBB (квадратный как у принтеров). Также сделал индикацию подключения USB и HDMI светодиодами с обратной стороны платы, чтобы было видно, какой разъем подключен к ТВ. У меня получилось сделать две конфигурации: 3*USB, 2*HDMI, 1*LAN
1*USB, 1*3RCA, 1*HDMI, 1*LAN 3*USB, 2*HDMI, 1*LAN 3*USB, 2*HDMI, 1*LAN 1*USB, 1*3RCA, 1*HDMI, 1*LAN 1*USB, 1*3RCA, 1*HDMI, 1*LAN Эти две конфигурации оптимальны для моих телевизоров. Единственное – это мне не понадобился LAN. К роутеру телевизор у меня подключен с помощью PLC модема – это когда данные Ethernet передаются по электрической сети 220В. Так вот, так как я все равно снимал телек со стены, то установил модем (его платы) внутри корпуса. В итоге получилась простенькая плата габаритами 124*58 и шестью отверстиями для крепления. Я планировал ее крепить к стене, но так как все равно снимал заднюю крышку ТВ – прикрепил к ней.  Рис.2. Плата в Altium Ниже фото со стороны светодиодов. Индикация удобна если, например, из трех USB подключен только один.  Рис.3. Плата со стороны светодиодов От корпуса я решил отказаться почти сразу, хоть и была идея напечатать его на 3D принтере. Подумал, что, если понадобится – сделаю. Сейчас понимаю, что необходимости в этом нет. Меня смущали разъемы HDMI, что они могут выламываться, но вот уже почти год плата установлена и нареканий никаких нет. Переходник прикрутил так, чтобы его было не видно, но был удобный доступ к разъемам. Получилось около 20 мм.  Рис.4. Установленная плата на телевизор  Может это и не самое изящное решение, но мне оно очень понравилось. Думаю, что следующим шагом будет установка игровой приставки в корпус телевизора и вывод разъемов для подключения джойстиков.    Спасибо за внимание!  ]]></text>
</doc>
