<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[hardclient]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-17, 08:52]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/699660/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Проектируем блоки допродажи и cross-sell на странице товара в интернет-магазине: 19 идей и 53 гайдлайна]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Usability]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление e-commerce]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux/ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui/ux дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[проектирование интерфейсов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[интернет-магазин]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[e-commerce]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[чек-лист]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[лучшие практики]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Подборки допродажи на странице товара позволяют увеличивать средний чек, а блоки cross-sell помогают клиенту найти то, что ему нужно и не уйти с сайта без покупки.
В этой статье мы разберем множество идей для таких подборок и лучшие практики UX/UI, которые стоит учитывать при их проектировании.
Есть идеи по дополнениям – обязательно пишите, буду рад обсудить. Подписывайтесь на выход новых статей здесь и в Telegram, делитесь этим материалом с коллегами.
Это один из 20+ чек-листов по UX/UI в e-commerce. К середине декабря 2022г все они будут доступны в моем профиле на Habr.
Структура статьи
Для удобства статью я разбил на блоки. Сначала разберем идеи подборок, затем сфокусируемся на лучших практиках в UX/UI подборок в целом и в конце обсудим рекомендации по конкретным их типам.
Идеи подборок допродажи
Идеи подборок cross-sell и навигации
Общие требования к подборкам
Аксессуары
Сравнение товаров
История просмотров
Комплекты
Похожие товары
1. Идеи подборок допродажи
С этим товаром покупают
Базовая механика. Встречается очень часто. Основана на исторических данных по чекам. Полагается на общие паттерны поведения клиентов при покупке.
Смотреть пример
С этим товаром смотрят
Вариация базовой механики. Основная идея: если 2 товара смотрят в рамках одной сессии, значит второй товар тоже может заинтересовать клиента, знакомящегося с первым.
Смотреть пример
Аксессуары и комплектующие
При покупке основного товара предлагаются комплементарные товары. Подборку лучше делать на основе мета-связей по совместимости, чем на истории совместных продаж.
Смотреть пример
Комплекты
Вариация предыдущего пункта: чаще всего при покупке комплекта дается скидка, а сам интерфейс блока отличается от стандартной подборки аксессуаров.
Смотреть пример
Доп.услуги
Помимо основного товара и аксессуаров можно также предлагать доп.услуги: сборку для мебели, тарифные планы для смартфона, гарантию на бытовую технику и т.д.
Смотреть пример
Дополни свой образ
Комплементарные товары. Используется в fashion, ювелирке и т.д. Редакторская подборка может сработать лучше, чем товары, основанные на исторических данных продаж.
Смотреть пример
Часть коллекции
Небольшая вариация предыдущего пункта: если мы создаем редакторские коллекции и подборки товаров, на странице каждого из них предлагаем купить остальные.
Смотреть пример
Рецепты
Можно встретить в food-ритейле. Вместо подборки товаров – рецепты, в которые входит продукт, еще и возможностью купить все ингредиенты в 1 клик. И интересно, и удобно.
Смотреть пример
Смежные категории
Иногда, если покупка может предполагать товары из нескольких категорий, ссылки на эти категории можно привести в виде отдельной визуально приятной подборки:
Смотреть пример
2. Идеи подборок cross-sell и навигации
Похожие товары
Базовая механика. Основана на подборе товаров, близких по параметрам и имеющих схожие характеристики.
Смотреть пример
Популярные товары в категории
Подборка содержит хиты продаж и часто просматриваемые товары в рамках категории товара, на странице которого находится клиент.
Смотреть пример
Все товары категории от бренда
Особенно если бренд известный, а линейка товаров достаточно широкая, подборку можно сделать более фокусной и нацелить на аналоги товара именно от этого бренда.
Смотреть пример
Все товары категории
Механика также встречается. Но, в отличие от популярных товаров в категории, лучше реализовать ее в формате не подборки, а быстрой ссылки на листинг товаров.
Смотреть пример
Все товары бренда
Быстрая ссылка на листинг товаров бренда может упростить клиенту стадию discovery, если сам товар ему понравился и он хочет посмотреть, какие еще товары производит бренд.
Смотреть пример
Другие бренды в категории
Позволяет упростить выбор альтернатив. При клике по бренду в подборке клиент переходит в преднастроенный листинг его товаров в интересующей клиента категории.
Смотреть пример
С этим товаром сравнивают
Похожие товары можно также выявлять на основе использования функции сравнения. Какие товары другие клиенты добавляли в сравнение вместе с данным?
Смотреть пример
Варианты товара
Если товар есть в нескольких цветах и функциональных модификациях, в некоторых случаях варианты также можно разместить в качестве подборки.
Смотреть пример
Решение задачи
Вместо подборки товаров, похожих по параметрам, можно разместить и подборку товаров, решающих ту же задачу. Например, в аптеках это лекарства с аналогичным действием.
Смотреть пример
История просмотра
Очень часто используемая механика: при выборе товаров упрощает возврат к недавно просмотренным товарам.
Смотреть пример
3. Общие требования к подборкам
Контент релевантен
Базовый момент: убедитесь в том, что рекомендательный контент в подборке релевантен товару, который просматривает клиент. Шансы появления таких кейсов лучше исключить:
Смотреть пример
Подборок не слишком много
Не стоит забивать страницу товара множеством подборок: чем их больше, тем хуже фокус внимания клиента. Лучше ограничиться двумя-тремя ключевыми.
Отступы между подборками
Если на странице товара содержатся несколько подборок, добавьте между ними отступы, чтобы интерфейс «дышал» и они не прилипали друг к другу. Вот так делать не стоит:
Смотреть пример
В нижней части страницы
Вне зависимости от типа подборки разместите ее в нижней части страницы товара, после ключевых блоков о самом товаре, т.к. она все же выполняет вспомогательную роль.
Смотреть пример
Не смещает фокус внимания
Подборка не должна перетягивать на себя внимание клиента от самого товара и стоять наравне с ним. Особенно если это подборка альтернатив.
Смотреть пример
Возможность прокрутки
Не ограничивайте подборку только несколькими карточками – дайте клиенту возможность ознакомиться с большим количеством товара за счет прокрутки.
Смотреть пример
Прокрутка сразу всей подборки
Если клиент пытается прокрутить подборку, скорее всего, он уже успел ознакомиться с ее видимой частью. Поэтому вместо прокрутки на 1 карточку можно прокрутить ее полностью.
Смотреть пример
Кнопки прокрутки не пропадают
В противном случае при прокрутке подборки до конца клиент, кликнув повторно, перейдет на страницу последнего товара, чего он не ожидает.
Смотреть пример
Прокрутка свайпом
В качестве альтернативы прокрутке с помощью кнопок можно реализовать прокрутку свайпом. В таком случае в подборку стоит добавить индикатор горизонтальной прокрутки.
Смотреть пример
Подборка обрезается
Чтобы дополнительно подсветить, что в подборке больше товаров, чем отображается, можно спроектировать ее верстку так, чтобы последний товар обрезался и был виден частично.
Смотреть пример
Полный спектр товаров
Если под условия подборки подпадает много товаров, сделайте их все доступными в рамках подборки при прокрутке – не ограничивайте ее всего несколькими товарами.
Смотреть пример
Возможность просмотреть все
Снабдите карусель кнопкой просмотра всех товаров подборки, ведущей в листинг. Формат листинга позволит быстрее ознакомиться с товарами по сравнению с каруселью.
Смотреть пример
Визуальный призыв к действию
Призыв просмотреть больше предложений можно визуально оформить, чтобы лучше привлечь фокус внимания клиента и побудить его к целевому действию.
Смотреть пример
Просмотреть все в новой вкладке
Особенно в случае подборок допродажи не уводите клиента со страницы товара: при клике по кнопке просмотра всех товаров открывайте страницу в новой вкладке браузера.
Смотреть пример
Мини-листинг
Вместо карусели можно добавить мини-листинг товаров, чтобы они были видны без прокрутки. Но главное, чтобы он располагался внизу и не затруднял доступ к другим блокам.
Смотреть пример
Блок подгружается заранее
Блок должен загружаться сразу после загрузки основной страницы. Иначе шансы на то, что клиент не дождется и уйдет, высоки.
Смотреть пример
Карточки грузятся до прокрутки
Не вынуждайте клиента ждать загрузки карточек каждый раз, когда он пытается прокрутить подборку: подгружайте несколько следующих карточек заранее.
Смотреть пример
Быстрое добавление в корзину
Особенно в случае с импульсными подборками, такими как комплектующие, дайте клиенту возможность быстро добавить товар в корзину без перехода на его страницу.
Смотреть пример
Быстрый выбор варианта
Если по товару есть несколько вариантов, дайте клиенту возможность быстро выбрать конкретный вариант (например, размер обуви).
Смотреть пример
Фидбэк по подборке
Дайте клиентам возможность оценить качество подборки и сообщить, если она не релевантна или в ней чего-то не хватает. Вносите корректировки в подборку на основе фидбэка.
Смотреть пример
Без ложной персонализации
Избегайте персонализации на ранних стадиях Customer Journey. Если клиент зашел на сайт впервые, подборка «Рекомендуем лично вам» будет не очень уместна.
Смотреть пример
Контент релевантен
Старайтесь размещать в подборках контент, релевантный просматриваемому товару. Зачем клиенту показывать смартфоны, если он интересуется шариковыми ручками, не понятно.
Смотреть пример
4. Аксессуары
Доступны в любой момент
Добавьте в зафиксированные вкладки разделов вкладку с аксессуарами так, чтобы они всегда были доступны в 1 клик при любом уровне скролла страницы.
Смотреть пример
В качестве полноценного блока
Сделайте аксессуары полноценным блоком, видимым при прокрутке. Не размещайте их сбоку и не прячьте их полностью в отдельную вкладку: это снизит шансы, что клиент их заметит.
Смотреть пример
Разбиты по категориям
Процесс выбора аксессуаров и комплектующих можно упростить, разбив все товары по типам и разместив их в виде вкладок над подборкой.
Смотреть пример
Не дублируются
Размещать рядом подборки, выполняющие одинаковую функцию, особого смысла нет. Это лишь будет рассеивать внимание клиента.
Смотреть пример
Не слишком много
Подборка допродажи – это все же не листинг. Не стоит выносить в нее слишком много товаров. Вынесите лишь самые релевантные со ссылкой на полный листинг.
Смотреть пример
Подборка на странице аксессуара
Если вы покупаете iPhone, логично, если вам предложат чехол. Но если вы на странице чехла, предлагать вам iPhone в качестве сопутствующего товара было бы нелепо.
5. Сравнение товаров
Фиксация карточки товара
Первый вариант сравнения – фиксировать карточку текущего товара при прокрутке и наполнить карточки ключевыми характеристиками, чтобы их легче было сравнивать.
Смотреть пример
Парные карточки
Чтобы легче было сравнить текущий товар с альтернативами, можно использовать парные карточки с ключевыми параметрами по обоим товарам.
Смотреть пример
Формат таблицы
Вместо карусели с карточками товаров можно использовать формат таблицы с ключевыми параметрами в виде строк. Это также позволяет упростить задачу сравнения.
Смотреть пример
Highlight особенностей
Подсвечивайте особенности товаров в рамках подборки так, чтобы клиенту легче было заметить, по каким параметрам они отличаются от текущего.
Визуально привлекательный формат
Потратьте силы и энергию на то, чтобы реализовать подборку альтернатив в визуально приятном дизайне. Не обрекайте клиента на страдания при сравнении товаров:
Смотреть пример
Добавить в сравнение
Чаще всего интерфейс сравнения на странице товара упрощен. Поэтому лучше снабдить карточки в блоке кнопками «добавить в сравнение» для более детального изучения.
Смотреть пример
6. История просмотров
Не видна, если нет контента
Базовый момент: если история поиска еще пуста, смысла ее отображать нет. В таком случае динамически скрывайте ее.
Смотреть пример
Очистка истории
Если клиент искал что-то прежде по другому поводу и история просмотров уже не релевантна, дайте ему возможность ее очистить.
Смотреть пример
Последовательность товаров
История просмотров должна соответствовать паттерну восприятия контента. Если читаем мы слева направо, то и самые недавно просмотренные товары должны быть слева.
Смотреть пример
Минималистичные карточки
Так как история чаще всего используется именно для переключения между страницами товаров, их карточки можно упростить и убрать из них вторичные элементы.
Смотреть пример
7. Комплекты
Highlight комплекта
До подборок внизу страницы клиент может и не добраться. Поэтому о комплекте можно рассказать в рамках первого экрана или при просмотре фото.
Смотреть пример
Скидка при покупке комплекта
Вместо банального предложения просто купить аксессуары давайте скидку при покупке комплекта, чтобы дополнительно мотивировать клиента увеличить чек.
Смотреть пример
Прогрессивная скидка
Чтобы дополнительно завлечь клиента и увеличить его чек, скидку можно увязать с числом товаров из комплекта, которое приобретет клиент.
Смотреть пример
Выгода значима
Если вы используете скидки на комплект, сделайте их значимыми, чтобы в покупке комплекта был смысл. Хороший пример, когда скидка выглядит, как издевательство над клиентом:
Смотреть пример
Выгода хорошо заметна
Вынесите выгоду от покупки комплекта отдельным хорошо заметным маркером, чтобы она быстро считывалась и привлекала внимание.
Смотреть пример
Призыв к действию
Реализуйте заголовок блока в формате призыва к действию, чтобы побудить клиента ознакомиться с предложением.
Смотреть пример
Конечный образ
В некоторых случаях также будет ценно, если комплект будет отображаться в контексте: например, комплект одежды на модели или комплект мебели в интерьере.
Смотреть пример
Замена товаров
Вместо фиксированного предложения дайте клиенту возможность подобрать товары в комплект самому. Это повысит вероятность совершения покупки.
Смотреть пример
Конструктор комплектов
Можно пойти дальше и реализовать под формирование комплекта отдельный интерфейс в формате конструктора. Это может повысить вовлеченность и средний чек.
Смотреть пример
Добавление комплекта в корзину
Вместо добавления товаров из комплекта в корзину по одному реализуйте возможность добавления всего комплекта в корзину в 1 клик. Это упростит задачу покупки.
Смотреть пример
Комплект – это не альтернативы
Не называйте подборку альтернатив комплектом. Если это товары-альтернативы, называйте их соответственно.
Смотреть пример
8. Похожие товары
Альтернативы после допродажи
Размещайте подборки альтернативных товаров внизу страницы, уже после подборок допродажи, чтобы не сбивать клиента с пути, если товар ему понравился.
Смотреть пример
Лучше и дороже
Подборки можно спроектировать так, чтобы клиент сталкивался с более качественными, но чуть более дорогими товарами. Главное не переборщить с разницей в ценах.
Смотреть пример
Без каннибализации
И наоборот, если клиент уже заинтересовался товаром и готов его купить, показ аналога со значительно более низкой ценой может сократить его чек.
Смотреть пример
Разбивка по категориям
Товары-альтернативы можно разбить по категориям и делать их доступными в виде вкладок. Это упростит навигацию и повысит шансы, что клиент найдет желаемый товар.
Смотреть пример
To be continued...
В этой статье мы разобрали подборки допродажи, cross-sell и навигации. Как видим, не все так просто, как кажется на первый взгляд, а причины успехов и фэйлов, как всегда, кроются в деталях.
Следующие статьи будут с таким же уровнем детализации. Продолжаем создавать крупнейшую открытую русскоязычную базу лучших практик UX/UI в eCommerce.
Не забудьте подписаться на канал в Telegram и поделиться этим материалом с коллегами. Будем на связи. Подборки допродажи на странице товара позволяют увеличивать средний чек, а блоки cross-sell помогают клиенту найти то, что ему нужно и не уйти с сайта без покупки. В этой статье мы разберем множество идей для таких подборок и лучшие практики UX/UI, которые стоит учитывать при их проектировании. Есть идеи по дополнениям – обязательно пишите, буду рад обсудить. Подписывайтесь на выход новых статей здесь и в Telegram, делитесь этим материалом с коллегами. пишите Telegram Это один из 20+ чек-листов по UX/UI в e-commerce. К середине декабря 2022г все они будут доступны в моем профиле на Habr. моем профиле на Habr Структура статьи Для удобства статью я разбил на блоки. Сначала разберем идеи подборок, затем сфокусируемся на лучших практиках в UX/UI подборок в целом и в конце обсудим рекомендации по конкретным их типам. Идеи подборок допродажи
Идеи подборок cross-sell и навигации
Общие требования к подборкам
Аксессуары
Сравнение товаров
История просмотров
Комплекты
Похожие товары Идеи подборок допродажи Идеи подборок допродажи Идеи подборок допродажи Идеи подборок cross-sell и навигации Идеи подборок cross-sell и навигации Идеи подборок cross-sell и навигации Общие требования к подборкам Общие требования к подборкам Общие требования к подборкам Аксессуары Аксессуары Аксессуары Сравнение товаров Сравнение товаров Сравнение товаров История просмотров История просмотров История просмотров Комплекты Комплекты Комплекты Похожие товары Похожие товары Похожие товары  1. Идеи подборок допродажи С этим товаром покупают Базовая механика. Встречается очень часто. Основана на исторических данных по чекам. Полагается на общие паттерны поведения клиентов при покупке. Смотреть пример Смотреть пример     С этим товаром смотрят Вариация базовой механики. Основная идея: если 2 товара смотрят в рамках одной сессии, значит второй товар тоже может заинтересовать клиента, знакомящегося с первым. Смотреть пример Смотреть пример     Аксессуары и комплектующие При покупке основного товара предлагаются комплементарные товары. Подборку лучше делать на основе мета-связей по совместимости, чем на истории совместных продаж. Смотреть пример Смотреть пример     Комплекты Вариация предыдущего пункта: чаще всего при покупке комплекта дается скидка, а сам интерфейс блока отличается от стандартной подборки аксессуаров. Смотреть пример Смотреть пример     Доп.услуги Помимо основного товара и аксессуаров можно также предлагать доп.услуги: сборку для мебели, тарифные планы для смартфона, гарантию на бытовую технику и т.д. Смотреть пример Смотреть пример     Дополни свой образ Комплементарные товары. Используется в fashion, ювелирке и т.д. Редакторская подборка может сработать лучше, чем товары, основанные на исторических данных продаж. Смотреть пример Смотреть пример     Часть коллекции Небольшая вариация предыдущего пункта: если мы создаем редакторские коллекции и подборки товаров, на странице каждого из них предлагаем купить остальные. Смотреть пример Смотреть пример     Рецепты Можно встретить в food-ритейле. Вместо подборки товаров – рецепты, в которые входит продукт, еще и возможностью купить все ингредиенты в 1 клик. И интересно, и удобно. Смотреть пример Смотреть пример     Смежные категории Иногда, если покупка может предполагать товары из нескольких категорий, ссылки на эти категории можно привести в виде отдельной визуально приятной подборки: Смотреть пример Смотреть пример      2. Идеи подборок cross-sell и навигации Похожие товары Базовая механика. Основана на подборе товаров, близких по параметрам и имеющих схожие характеристики. Смотреть пример Смотреть пример     Популярные товары в категории Подборка содержит хиты продаж и часто просматриваемые товары в рамках категории товара, на странице которого находится клиент. Смотреть пример Смотреть пример     Все товары категории от бренда Особенно если бренд известный, а линейка товаров достаточно широкая, подборку можно сделать более фокусной и нацелить на аналоги товара именно от этого бренда. Смотреть пример Смотреть пример     Все товары категории Механика также встречается. Но, в отличие от популярных товаров в категории, лучше реализовать ее в формате не подборки, а быстрой ссылки на листинг товаров. Смотреть пример Смотреть пример     Все товары бренда Быстрая ссылка на листинг товаров бренда может упростить клиенту стадию discovery, если сам товар ему понравился и он хочет посмотреть, какие еще товары производит бренд. Смотреть пример Смотреть пример     Другие бренды в категории Позволяет упростить выбор альтернатив. При клике по бренду в подборке клиент переходит в преднастроенный листинг его товаров в интересующей клиента категории. Смотреть пример Смотреть пример     С этим товаром сравнивают Похожие товары можно также выявлять на основе использования функции сравнения. Какие товары другие клиенты добавляли в сравнение вместе с данным? Смотреть пример Смотреть пример     Варианты товара Если товар есть в нескольких цветах и функциональных модификациях, в некоторых случаях варианты также можно разместить в качестве подборки. Смотреть пример Смотреть пример     Решение задачи Вместо подборки товаров, похожих по параметрам, можно разместить и подборку товаров, решающих ту же задачу. Например, в аптеках это лекарства с аналогичным действием. Смотреть пример Смотреть пример     История просмотра Очень часто используемая механика: при выборе товаров упрощает возврат к недавно просмотренным товарам. Смотреть пример Смотреть пример      3. Общие требования к подборкам Контент релевантен Базовый момент: убедитесь в том, что рекомендательный контент в подборке релевантен товару, который просматривает клиент. Шансы появления таких кейсов лучше исключить: Смотреть пример Смотреть пример     Подборок не слишком много Не стоит забивать страницу товара множеством подборок: чем их больше, тем хуже фокус внимания клиента. Лучше ограничиться двумя-тремя ключевыми. Отступы между подборками Если на странице товара содержатся несколько подборок, добавьте между ними отступы, чтобы интерфейс «дышал» и они не прилипали друг к другу. Вот так делать не стоит: Смотреть пример Смотреть пример     В нижней части страницы Вне зависимости от типа подборки разместите ее в нижней части страницы товара, после ключевых блоков о самом товаре, т.к. она все же выполняет вспомогательную роль. Смотреть пример Смотреть пример     Не смещает фокус внимания Подборка не должна перетягивать на себя внимание клиента от самого товара и стоять наравне с ним. Особенно если это подборка альтернатив. Смотреть пример Смотреть пример     Возможность прокрутки Не ограничивайте подборку только несколькими карточками – дайте клиенту возможность ознакомиться с большим количеством товара за счет прокрутки. Смотреть пример Смотреть пример     Прокрутка сразу всей подборки Если клиент пытается прокрутить подборку, скорее всего, он уже успел ознакомиться с ее видимой частью. Поэтому вместо прокрутки на 1 карточку можно прокрутить ее полностью. Смотреть пример Смотреть пример       Кнопки прокрутки не пропадают В противном случае при прокрутке подборки до конца клиент, кликнув повторно, перейдет на страницу последнего товара, чего он не ожидает. Смотреть пример Смотреть пример     Прокрутка свайпом В качестве альтернативы прокрутке с помощью кнопок можно реализовать прокрутку свайпом. В таком случае в подборку стоит добавить индикатор горизонтальной прокрутки. Смотреть пример Смотреть пример     Подборка обрезается Чтобы дополнительно подсветить, что в подборке больше товаров, чем отображается, можно спроектировать ее верстку так, чтобы последний товар обрезался и был виден частично. Смотреть пример Смотреть пример     Полный спектр товаров Если под условия подборки подпадает много товаров, сделайте их все доступными в рамках подборки при прокрутке – не ограничивайте ее всего несколькими товарами. Смотреть пример Смотреть пример     Возможность просмотреть все Снабдите карусель кнопкой просмотра всех товаров подборки, ведущей в листинг. Формат листинга позволит быстрее ознакомиться с товарами по сравнению с каруселью. Смотреть пример Смотреть пример     Визуальный призыв к действию Призыв просмотреть больше предложений можно визуально оформить, чтобы лучше привлечь фокус внимания клиента и побудить его к целевому действию. Смотреть пример Смотреть пример    ]]></text>
</doc>
