<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Develop]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[AdminVPS]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-12-15, 10:29]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/adminvps/blog/705502/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Полезные инструменты и сервисы для поиска уязвимости транзакций для оценки риска блокчейна и различных криптовалют]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании AdminVPS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Антивирусная защита]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Криптовалюты]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[блокчейн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[криптовалюта]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[безопасность данных]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[блокчейн-технологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[блокчейн криптография]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[взлом сайтов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[безопасность в сети]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[безопасность сайтов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[транзакции]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[транзакции. мониторинг транзакций]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В этой статье мы составили список полезных инструментов и сервисов по отслеживание незаконных действии, криптоугроз и поиска уязвимости в транзакции блокчейна. Большинство сервисов включают в себя комплексную платформу для мониторинга взлома и алгоритма процесса для безопасности криптокошельков. В криптоанализе нам всегда важен контроль и анализ транзакций. Эти сервисы полезны, во-первых, для выявление финансовых преступлений связанные с криптокошельками, во-вторых, для борьбы с отмыванием денег и в третьих для криптоугроз фишинга, а также устранение багов, ошибок и уязвимостей.
Оценка крипто-риска для физических лиц
Januus 
Бесплатный инструмент для оценки рисков криптокошелька, он помогает определить, совершал ли криптокошелек транзакцию с злоумышленником, принадлежит ли он мошеннику и в целом безопасен ли адрес кошелька. Он создает отчет о мошеннической деятельности любого Эфириума или Биткоин Адреса на основе соответствующих идентификационных данных и анализа транзакций и отображает контрольный журнал для этого отчета в чистом JSON.
(бесплатная оценка рисков через общедоступный репозитории в GitHub )
Запуск в Google Colab работает на любом веб-браузере
GreySafe
GreySafe — это управляемая сообществом служба отчетности о субъектах криптоугроз, которая принимает заявки из всех цепочек и фокусируется на их проверке и точной атрибуции.
Etherscan
Etherscan — это платформа для исследования блоков и аналитики Ethereum, которая помечает плохие кошельки.
Chainalysis 
Chainalysis — это блокчейн-платформа данных с бесплатным API для санкций.
PeckShieldAlert
PeckShield компания, занимающаяся безопасностью блокчейна и аналитикой данных, с плагином
Sunrise: NFT Scam Protector
Sunrise.wtf Плагин для многоуровневой защиты от мошенничества NFT
Scam Sniffer
Расширение браузера ScamSniffer предупредит вас, как только будет обнаружен фишинговый сайт, представляющий угрозу.
ClankApp
ClankApp исследуйте блокчейн (ETH, BTC, DOGE) или попробуйте бесплатный API Crypto Wales
Solana Analytics
Solana Analytics Обновления статистики Solana Network в режиме реального времени, включая общее количество транзакций, производительность TPS, общую комиссию, количество созданных блоков, количество валидаторов и учетных записей для голосования, а также бесплатные API.
www.public-api.solscan.io/docs
Оценка риска транзакций с криптовалютой в масштабе Бизнеса
ScoreChain
ScoreChain отслеживает криптоактивы и помогает нам создать структурированную и последовательную стратегию AML для выявления, оценки и управления рисками.
TruNarrative
TruNarrative Регистрация клиентов в нескольких юрисдикциях, выявление финансовых преступлений, соответствие рискам и нормативным требованиям
Elliptic
Elliptic аналитика блокчейна и решения для обеспечения соответствия криптографии
SEON
SEON дает нам представление о каждом взаимодействии, заказе, учетной записи, транзакции и возможности
Civic Pass
Инструменты Civic Identity для web3, проверки личности и возраста / Инструменты соответствия облегчают поставщикам ликвидности, разработчикам dApp и институциональным участникам управление рисками и укрепление доверия
Global Ledger
Global Ledger Судебно-криминалистическая фирма по борьбе с отмыванием денег, позволяющая банкам, финтех- и крипто-ориентированным компаниям добиваться соответствия криптографии и снижать бизнес-риски, связанные с отмыванием денег.
Acuant
Acuant поможет нам мгновенно снизить риски, предотвратить мошенничество и повысить безопасность
Elucidate
Elucidate Фирма по управлению рисками финансовых преступлений, платформа с поддержкой блокчейна предоставляет индивидуальное решение по управлению рисками.
Validus
Validus Комплексная платформа, объединяющая наблюдение, мониторинг рыночных рисков, мониторинг алгоритмов и мониторинг AML/транзакций.
Kinectify
Kinectify — это программное обеспечение для борьбы с отмыванием денег и соблюдения требований, которое включает оптимизированные инструменты, позволяющие нам узнать каждого клиента.
Merkle Science
BitRank
BitRank автоматизирует оценку крипто-риска, чтобы помечать транзакции с высоким риском
Comply Advantage
Comply Advantage Преимущество соблюдения требований Простая категоризация классов рисков Генерация данных о противодействии отмыванию денег, новое изобретение
MistTracker
MistTrack — это система отслеживания по борьбе с отмыванием денег, разработанная командой SlowMist, использующая аналитику в сети для помощи в отслеживании незаконных средств.
Список взломов криптовалют с января 2021 года
При таких темпах 2022 год, вероятно, превзойдет 2021 год как самый крупный год для взломов за всю историю наблюдений. На данный момент хакеры заработали более 3 миллиардов долларов за 125 взломов», — Chainalysis, 12 октября 2022 г., через Twitter
Аналитическая компания Chainalysis назвала октябрь 2022 года «самым большим месяцем в году с самой большой хакерской активностью», когда общая стоимость взлома за месяц почти достигла 718 миллионов долларов.
Несмотря на то, что прошло не больше половины месяца, Chainalysis сообщила, что 11 различных взломов протоколов децентрализованных финансов (DeFi) были использованы сотнями миллионов человек.
Самой большой целью хакеров являются кроссчейн-мосты: в этом месяце на три моста было нанесено 82% убытков в октябре. По данным Chainalysis, самым крупным из этих взломов моста был эксплойт примерно на 100 миллионов долларов в мосту между криптобиржей Binance BNB Smart Chain и Beacon Chain.
Feb 2021
$45k
Cryptopia
Troubled NZ Crypto Exchange Cryptopia Suffers Another Hack in the Midst of Liquidation Process
Feb 2021
$37m
Alpha Homora
Alpha Homora loses $37 million following Iron Bank exploit
Feb 2021
$14m
Furucombo
Transaction batching protocol Furucombo suffers $14 million ‘evil contract’ hack
Feb 2021
$11m
Yearn Finance
Hacker Spends $8.3 Million in Fees to Attack Yearn Finance
Mar 2021
$3m
PAID Network
PAID Network exploiter nets $3 million in infinite mint attack
Mar 2021
$31m
Meerkat Finance
Dev says $31 million Meerkat Finance exploit was a ‘test’; will return funds
Apr 2021
n/a
Hotbit
Cryptocurrency Exchange Hotbit Hacked: Systems Paralyzed, 2 Million Users Affected
Apr 2021
$50m
Uranium Finance
Binance Chain DeFi Exchange Uranium Finance Loses $50M in Exploit
Apr 2021
$80
EasyFi
EasyFi Hacked for Over $80 Million in MetaMask Attack
May 2021
$25m
xToken
xToken DeFi Project Hacked For Over $25M
May 2021
$30m
Spartan Protocol
Binance Smart Chain’s Spartan Protocol Loses $30M+ in Exploit
May 2021
$200
PancakeBunny
PancakeBunny tanks 96% following $200M flash loan exploit
May 2021
$11m
bEarn
DeFi Protocol bEarn Suffers $11M Flash Loan Attack
May 2021
$22m
Value DeFi
$22 Million Was Stolen From Three Defi Platforms Last Weekend
Jun 2021
$27m
Stablemagnet
THE STABLEMAGNET RUGPULL (JUNE 2021)
Jun 2021
$20m
Wintermute
Wintermute Makes “Optimistic”” Assumption
Aug 2021
$80m
Liquid
Liquid exchange hacked to the tune of $80 million
Aug 2021
$25m
Popsicle Finance
DeFi Protocol Popsicle Finance Hacked for $25 Million
Sept 2021
$35m
Vee Finance
Vee Finance Hit for $35M in Second Major Exploit on Avalanche
Oct 2021
$130m
Cream Finance
Hackers steal $130 million from Cream Finance; the company’s 3rd hack this year
Oct 2021
$68
Compound
Bug bites DeFi protocol Compound again
Oct 2021
$16m
Indexed Finance
Indexed Finance Attacker Refuses to Return Stolen $16M, Team Approaching Authorities
Nov 2021
$55m
bZx
DeFi Lender bZx Suffers Hack for Reported $55M
Nov 2021
n/a
Snowdog
OlympusDAO Fork Snowdog Hit By 90% Crash
Dec 2021
$150m
Bitmart
Crypto exchange BitMart confirms hack resulting in loss of $150 million in crypto
Dec 2021
$78m
AscendEx
Crypto exchange AscendEX hacked for $78 million in latest swindle
Dec 2021
$120m
Badger DAO
Badger DAO Protocol Suffers $120M Exploit
Dec 2021
$30m
Grim Finance
$30 million stolen from Grim Finance, audit firm blames new hire for vulnerability/
Dec 2021
$31m
MonoX Protocol
Detailed analysis of the $31 Million MonoX Protocol Hack
Jan 2022
$6.8m
LCX
LCX loses $6.8M in a hot wallet compromise over Ethereum blockchain
Jan 2022
$35m
Crypto.com
Crypto.com Says More Than $35 Million Stolen by Hackers
Jan 2022
$80m
Qubit QBridge
Qubit pleads with hacker to return $80 million of stolen funds
Feb 2022
$326m
Wormhole
Blockchain Bridge Wormhole Suffers Possible Exploit Worth Over $326M
Feb 2022
$36m
IRA Financial Trust
Hackers Snagged $36 Million in Crypto in Breach of IRA Financial
Feb 2022
$13m
Superfluid
Polygon stablecoin Qi Dao exploited for $13M on Superfluid vested contract
Feb 2022
$10m
Project Dego Finance
DeFi Project Dego Finance Hacked: Exploiters Reportedly Drain Over $10M
Mar 2022
$52m
Cashio
A Robin Hood-esque attacker steals $52 million from Cashio, then returns smaller amounts and pledges to donate the rest to charity
Mar 2022
$625m
Axie Infinity
Axie Infinity’s Ronin Network Suffers $625M Exploit
Mar 2022
$11m
Agave
Defi Protocols Agave and Hundred Finance Suffer Hack of $11M
Apr 2022
$182m
Beanstalk
Attacker Drains $182M From Beanstalk Stablecoin Protocol
Apr 2022
$80m
Fei Protocol
Fei Protocol and Rari Capital Pools Hit By $80 Million Hack
Apr 2022
$11m
Elephant Money
Hackers steal more than $11 million from Elephant Money DeFi platform
Apr 2022
$16m
Deus Dao
Deus DAO suffers another flash loan exploit, loses over $16M
May 2022
$10m
Saddle Finance
Saddle Finance Loses Over $10 Million in Hack — Derev Blog
Jun 2022
$100m
Harmony Bridge
Harmony’s Horizon Bridge hacked for $100M
Jun 2022
$1.2m
Inverse Finance
DeFi Protocol Inverse Finance Exploited for $1.2M
Jul 2022
$9m
Crema Finance
$8.78M stolen in hack of DeFi protocol startup Crema Finance
Aug 2022
$200m
Nomad Bridge
Nomad crypto bridge loses $200 million in ‘chaotic’ hack
Aug 2022
$611
Poly Network
Largest DeFi Hack: $611 Million Stolen from Poly Network
Sept 2022
$8m
Vulcan Forged
Play-to-Earn Gaming Platform Vulcan Forged Raises $8M in Series A Funding
Sept 2022
$160m
Wintermute
Crypto Market Maker Wintermute Hacked for $160M, OTC Services Unaffected
Oct 2022
$100m
Binance
Binance Smart Chain Halts After $100M Crypto Theft!
Oct 2022
$90m
Mirror Protocol
DeFi Hack Worth $90M Unveiled Seven Months Following The Theft
Oct 2022
$21m
Transit Swap
Transit Swap loses over $21M due to code bug exploit, issues apology
GitHub
Telegram: https://t.me/cryptodeeptech
Видеоматериал: https://youtu.be/-s8Z6df_kxY
Источник: https://cryptodeep.ru/crypto-risk-scoring
Аренда сервера в Европе от АдминВПС  В этой статье мы составили список полезных инструментов и сервисов по отслеживание незаконных действии, криптоугроз и поиска уязвимости в транзакции блокчейна. Большинство сервисов включают в себя комплексную платформу для мониторинга взлома и алгоритма процесса для безопасности криптокошельков. В криптоанализе нам всегда важен контроль и анализ транзакций. Эти сервисы полезны, во-первых, для выявление финансовых преступлений связанные с криптокошельками, во-вторых, для борьбы с отмыванием денег и в третьих для криптоугроз фишинга, а также устранение багов, ошибок и уязвимостей.  Оценка крипто-риска для физических лиц Januus  Бесплатный инструмент для оценки рисков криптокошелька, он помогает определить, совершал ли криптокошелек транзакцию с злоумышленником, принадлежит ли он мошеннику и в целом безопасен ли адрес кошелька. Он создает отчет о мошеннической деятельности любого Эфириума или Биткоин Адреса на основе соответствующих идентификационных данных и анализа транзакций и отображает контрольный журнал для этого отчета в чистом JSON.   (бесплатная оценка рисков через общедоступный репозитории в GitHub ) (бесплатная оценка рисков через общедоступный репозитории в GitHub ) ( бесплатная оценка рисков через общедоступный репозитории в GitHub бесплатная оценка рисков через общедоступный репозитории в GitHub  ) Запуск в Google Colab работает на любом веб-браузере Запуск в Google Colab работает на любом веб-браузере Запуск в Google Colab работает на любом веб-браузере Запуск в Google Colab работает на любом веб-браузере    GreySafe GreySafe GreySafe GreySafe GreySafe — это управляемая сообществом служба отчетности о субъектах криптоугроз, которая принимает заявки из всех цепочек и фокусируется на их проверке и точной атрибуции.    Etherscan Etherscan Etherscan Etherscan Etherscan — это платформа для исследования блоков и аналитики Ethereum, которая помечает плохие кошельки.    Chainalysis  Chainalysis  Chainalysis  Chainalysis  Chainalysis — это блокчейн-платформа данных с бесплатным API для санкций.    PeckShieldAlert PeckShieldAlert PeckShieldAlert PeckShieldAlert PeckShield компания, занимающаяся безопасностью блокчейна и аналитикой данных, с плагином    Sunrise: NFT Scam Protector Sunrise.wtf Плагин для многоуровневой защиты от мошенничества NFT    Scam Sniffer Scam Sniffer Scam Sniffer Scam Sniffer Расширение браузера ScamSniffer предупредит вас, как только будет обнаружен фишинговый сайт, представляющий угрозу.      ClankApp ClankApp ClankApp ClankApp ClankApp исследуйте блокчейн (ETH, BTC, DOGE) или попробуйте бесплатный API Crypto Wales        Solana Analytics Solana Analytics Solana Analytics Solana Analytics Solana Analytics Обновления статистики Solana Network в режиме реального времени, включая общее количество транзакций, производительность TPS, общую комиссию, количество созданных блоков, количество валидаторов и учетных записей для голосования, а также бесплатные API.   www.public-api.solscan.io/docs www.public-api.solscan.io/docs www.public-api.solscan.io/docs www.public-api.solscan.io/docs        Оценка риска транзакций с криптовалютой в масштабе Бизнеса ScoreChain ScoreChain ScoreChain ScoreChain ScoreChain отслеживает криптоактивы и помогает нам создать структурированную и последовательную стратегию AML для выявления, оценки и управления рисками.      TruNarrative TruNarrative TruNarrative TruNarrative TruNarrative Регистрация клиентов в нескольких юрисдикциях, выявление финансовых преступлений, соответствие рискам и нормативным требованиям        Elliptic Elliptic Elliptic Elliptic Elliptic аналитика блокчейна и решения для обеспечения соответствия криптографии      SEON SEON SEON SEON SEON дает нам представление о каждом взаимодействии, заказе, учетной записи, транзакции и возможности        Civic Pass Civic Pass Civic Pass Civic Pass Инструменты Civic Identity для web3, проверки личности и возраста / Инструменты соответствия облегчают поставщикам ликвидности, разработчикам dApp и институциональным участникам управление рисками и укрепление доверия    Global Ledger Global Ledger Global Ledger Global Ledger Global Ledger Судебно-криминалистическая фирма по борьбе с отмыванием денег, позволяющая банкам, финтех- и крипто-ориентированным компаниям добиваться соответствия криптографии и снижать бизнес-риски, связанные с отмыванием денег.        Acuant Acuant Acuant Acuant Acuant поможет нам мгновенно снизить риски, предотвратить мошенничество и повысить безопасность          Elucidate Elucidate Elucidate Elucidate Elucidate Фирма по управлению рисками финансовых преступлений, платформа с поддержкой блокчейна предоставляет индивидуальное решение по управлению рисками.          Validus Validus Validus Validus Validus Комплексная платформа, объединяющая наблюдение, мониторинг рыночных рисков, мониторинг алгоритмов и мониторинг AML/транзакций.      Kinectify Kinectify Kinectify Kinectify Kinectify — это программное обеспечение для борьбы с отмыванием денег и соблюдения требований, которое включает оптимизированные инструменты, позволяющие нам узнать каждого клиента.     Merkle Science Merkle Science Merkle Science Merkle Science           BitRank BitRank BitRank BitRank BitRank автоматизирует оценку крипто-риска, чтобы помечать транзакции с высоким риском        Comply Advantage Comply Advantage Comply Advantage Comply Advantage Comply Advantage Преимущество соблюдения требований Простая категоризация классов рисков Генерация данных о противодействии отмыванию денег, новое изобретение        MistTracker MistTracker MistTracker MistTracker MistTrack — это система отслеживания по борьбе с отмыванием денег, разработанная командой SlowMist, использующая аналитику в сети для помощи в отслеживании незаконных средств.            Список взломов криптовалют с января 2021 года При таких темпах 2022 год, вероятно, превзойдет 2021 год как самый крупный год для взломов за всю историю наблюдений. На данный момент хакеры заработали более 3 миллиардов долларов за 125 взломов», — Chainalysis, 12 октября 2022 г., через Twitter Chainalysis, 12 октября 2022 г., через Twitter Аналитическая компания Chainalysis назвала октябрь 2022 года «самым большим месяцем в году с самой большой хакерской активностью», когда общая стоимость взлома за месяц почти достигла 718 миллионов долларов. Несмотря на то, что прошло не больше половины месяца, Chainalysis сообщила, что 11 различных взломов протоколов децентрализованных финансов (DeFi) были использованы сотнями миллионов человек. Самой большой целью хакеров являются кроссчейн-мосты: в этом месяце на три моста было нанесено 82% убытков в октябре. По данным Chainalysis, самым крупным из этих взломов моста был эксплойт примерно на 100 миллионов долларов в мосту между криптобиржей Binance BNB Smart Chain и Beacon Chain.  Feb 2021
$45k
Cryptopia
Troubled NZ Crypto Exchange Cryptopia Suffers Another Hack in the Midst of Liquidation Process
Feb 2021
$37m
Alpha Homora
Alpha Homora loses $37 million following Iron Bank exploit
Feb 2021
$14m
Furucombo
Transaction batching protocol Furucombo suffers $14 million ‘evil contract’ hack
Feb 2021
$11m
Yearn Finance
Hacker Spends $8.3 Million in Fees to Attack Yearn Finance
Mar 2021
$3m
PAID Network
PAID Network exploiter nets $3 million in infinite mint attack
Mar 2021
$31m
Meerkat Finance
Dev says $31 million Meerkat Finance exploit was a ‘test’; will return funds
Apr 2021
n/a
Hotbit
Cryptocurrency Exchange Hotbit Hacked: Systems Paralyzed, 2 Million Users Affected
Apr 2021
$50m
Uranium Finance
Binance Chain DeFi Exchange Uranium Finance Loses $50M in Exploit
Apr 2021
$80
EasyFi
EasyFi Hacked for Over $80 Million in MetaMask Attack
May 2021
$25m
xToken
xToken DeFi Project Hacked For Over $25M
May 2021
$30m
Spartan Protocol
Binance Smart Chain’s Spartan Protocol Loses $30M+ in Exploit
May 2021
$200
PancakeBunny
PancakeBunny tanks 96% following $200M flash loan exploit
May 2021
$11m
bEarn
DeFi Protocol bEarn Suffers $11M Flash Loan Attack
May 2021
$22m
Value DeFi
$22 Million Was Stolen From Three Defi Platforms Last Weekend
Jun 2021
$27m
Stablemagnet
THE STABLEMAGNET RUGPULL (JUNE 2021)
Jun 2021
$20m
Wintermute
Wintermute Makes “Optimistic”” Assumption
Aug 2021
$80m
Liquid
Liquid exchange hacked to the tune of $80 million
Aug 2021
$25m
Popsicle Finance
DeFi Protocol Popsicle Finance Hacked for $25 Million
Sept 2021
$35m
Vee Finance
Vee Finance Hit for $35M in Second Major Exploit on Avalanche
Oct 2021
$130m
Cream Finance
Hackers steal $130 million from Cream Finance; the company’s 3rd hack this year
Oct 2021
$68
Compound
Bug bites DeFi protocol Compound again
Oct 2021
$16m
Indexed Finance
Indexed Finance Attacker Refuses to Return Stolen $16M, Team Approaching Authorities
Nov 2021
$55m
bZx
DeFi Lender bZx Suffers Hack for Reported $55M
Nov 2021
n/a
Snowdog
OlympusDAO Fork Snowdog Hit By 90% Crash
Dec 2021
$150m
Bitmart
Crypto exchange BitMart confirms hack resulting in loss of $150 million in crypto
Dec 2021
$78m
AscendEx
Crypto exchange AscendEX hacked for $78 million in latest swindle
Dec 2021
$120m
Badger DAO
Badger DAO Protocol Suffers $120M Exploit
Dec 2021
$30m
Grim Finance
$30 million stolen from Grim Finance, audit firm blames new hire for vulnerability/
Dec 2021
$31m
MonoX Protocol
Detailed analysis of the $31 Million MonoX Protocol Hack
Jan 2022
$6.8m
LCX
LCX loses $6.8M in a hot wallet compromise over Ethereum blockchain
Jan 2022
$35m
Crypto.com
Crypto.com Says More Than $35 Million Stolen by Hackers
Jan 2022
$80m
Qubit QBridge
Qubit pleads with hacker to return $80 million of stolen funds
Feb 2022
$326m
Wormhole
Blockchain Bridge Wormhole Suffers Possible Exploit Worth Over $326M
Feb 2022
$36m
IRA Financial Trust
Hackers Snagged $36 Million in Crypto in Breach of IRA Financial
Feb 2022
$13m
Superfluid
Polygon stablecoin Qi Dao exploited for $13M on Superfluid vested contract
Feb 2022
$10m
Project Dego Finance
DeFi Project Dego Finance Hacked: Exploiters Reportedly Drain Over $10M
Mar 2022
$52m
Cashio
A Robin Hood-esque attacker steals $52 million from Cashio, then returns smaller amounts and pledges to donate the rest to charity
Mar 2022
$625m
Axie Infinity
Axie Infinity’s Ronin Network Suffers $625M Exploit
Mar 2022
$11m
Agave
Defi Protocols Agave and Hundred Finance Suffer Hack of $11M
Apr 2022
$182m
Beanstalk
Attacker Drains $182M From Beanstalk Stablecoin Protocol
Apr 2022
$80m
Fei Protocol
Fei Protocol and Rari Capital Pools Hit By $80 Million Hack
Apr 2022
$11m
Elephant Money
Hackers steal more than $11 million from Elephant Money DeFi platform
Apr 2022
$16m
Deus Dao
Deus DAO suffers another flash loan exploit, loses over $16M
May 2022
$10m
Saddle Finance
Saddle Finance Loses Over $10 Million in Hack — Derev Blog
Jun 2022
$100m
Harmony Bridge
Harmony’s Horizon Bridge hacked for $100M
Jun 2022
$1.2m
Inverse Finance
DeFi Protocol Inverse Finance Exploited for $1.2M
Jul 2022
$9m
Crema Finance
$8.78M stolen in hack of DeFi protocol startup Crema Finance
Aug 2022
$200m
Nomad Bridge
Nomad crypto bridge loses $200 million in ‘chaotic’ hack
Aug 2022
$611
Poly Network
Largest DeFi Hack: $611 Million Stolen from Poly Network
Sept 2022
$8m
Vulcan Forged
Play-to-Earn Gaming Platform Vulcan Forged Raises $8M in Series A Funding
Sept 2022
$160m
Wintermute
Crypto Market Maker Wintermute Hacked for $160M, OTC Services Unaffected
Oct 2022
$100m
Binance
Binance Smart Chain Halts After $100M Crypto Theft!
Oct 2022
$90m
Mirror Protocol
DeFi Hack Worth $90M Unveiled Seven Months Following The Theft
Oct 2022
$21m
Transit Swap
Transit Swap loses over $21M due to code bug exploit, issues apology Feb 2021
$45k
Cryptopia
Troubled NZ Crypto Exchange Cryptopia Suffers Another Hack in the Midst of Liquidation Process
Feb 2021
$37m
Alpha Homora
Alpha Homora loses $37 million following Iron Bank exploit
Feb 2021
$14m
Furucombo
Transaction batching protocol Furucombo suffers $14 million ‘evil contract’ hack
Feb 2021
$11m
Yearn Finance
Hacker Spends $8.3 Million in Fees to Attack Yearn Finance
Mar 2021
$3m
PAID Network
PAID Network exploiter nets $3 million in infinite mint attack
Mar 2021
$31m
Meerkat Finance
Dev says $31 million Meerkat Finance exploit was a ‘test’; will return funds
Apr 2021
n/a
Hotbit
Cryptocurrency Exchange Hotbit Hacked: Systems Paralyzed, 2 Million Users Affected
Apr 2021
$50m
Uranium Finance
Binance Chain DeFi Exchange Uranium Finance Loses $50M in Exploit
Apr 2021
$80
EasyFi
EasyFi Hacked for Over $80 Million in MetaMask Attack
May 2021
$25m
xToken
xToken DeFi Project Hacked For Over $25M
May 2021
$30m
Spartan Protocol
Binance Smart Chain’s Spartan Protocol Loses $30M+ in Exploit
May 2021
$200
PancakeBunny
PancakeBunny tanks 96% following $200M flash loan exploit
May 2021
$11m
bEarn
DeFi Protocol bEarn Suffers $11M Flash Loan Attack
May 2021
$22m
Value DeFi
$22 Million Was Stolen From Three Defi Platforms Last Weekend
Jun 2021
$27m
Stablemagnet
THE STABLEMAGNET RUGPULL (JUNE 2021)
Jun 2021
$20m
Wintermute
Wintermute Makes “Optimistic”” Assumption
Aug 2021
$80m
Liquid
Liquid exchange hacked to the tune of $80 million
Aug 2021
$25m
Popsicle Finance
DeFi Protocol Popsicle Finance Hacked for $25 Million
Sept 2021
$35m
Vee Finance
Vee Finance Hit for $35M in Second Major Exploit on Avalanche
Oct 2021
$130m
Cream Finance
Hackers steal $130 million from Cream Finance; the company’s 3rd hack this year
Oct 2021
$68
Compound
Bug bites DeFi protocol Compound again
Oct 2021
$16m
Indexed Finance
Indexed Finance Attacker Refuses to Return Stolen $16M, Team Approaching Authorities
Nov 2021
$55m
bZx
DeFi Lender bZx Suffers Hack for Reported $55M
Nov 2021
n/a
Snowdog
OlympusDAO Fork Snowdog Hit By 90% Crash
Dec 2021
$150m
Bitmart
Crypto exchange BitMart confirms hack resulting in loss of $150 million in crypto
Dec 2021
$78m
AscendEx
Crypto exchange AscendEX hacked for $78 million in latest swindle
Dec 2021
$120m
Badger DAO
Badger DAO Protocol Suffers $120M Exploit
Dec 2021
$30m
Grim Finance
$30 million stolen from Grim Finance, audit firm blames new hire for vulnerability/
Dec 2021
$31m
MonoX Protocol
Detailed analysis of the $31 Million MonoX Protocol Hack
Jan 2022
$6.8m
LCX
LCX loses $6.8M in a hot wallet compromise over Ethereum blockchain
Jan 2022
$35m
Crypto.com
Crypto.com Says More Than $35 Million Stolen by Hackers
Jan 2022
$80m
Qubit QBridge
Qubit pleads with hacker to return $80 million of stolen funds
Feb 2022
$326m
Wormhole
Blockchain Bridge Wormhole Suffers Possible Exploit Worth Over $326M
Feb 2022
$36m
IRA Financial Trust
Hackers Snagged $36 Million in Crypto in Breach of IRA Financial
Feb 2022
$13m
Superfluid
Polygon stablecoin Qi Dao exploited for $13M on Superfluid vested contract
Feb 2022
$10m
Project Dego Finance
DeFi Project Dego Finance Hacked: Exploiters Reportedly Drain Over $10M
Mar 2022
$52m
Cashio
A Robin Hood-esque attacker steals $52 million from Cashio, then returns smaller amounts and pledges to donate the rest to charity
Mar 2022
$625m
Axie Infinity
Axie Infinity’s Ronin Network Suffers $625M Exploit
Mar 2022
$11m
Agave
Defi Protocols Agave and Hundred Finance Suffer Hack of $11M
Apr 2022
$182m
Beanstalk
Attacker Drains $182M From Beanstalk Stablecoin Protocol
Apr 2022
$80m
Fei Protocol
Fei Protocol and Rari Capital Pools Hit By $80 Million Hack
Apr 2022
$11m
Elephant Money
Hackers steal more than $11 million from Elephant Money DeFi platform
Apr 2022
$16m
Deus Dao
Deus DAO suffers another flash loan exploit, loses over $16M
May 2022
$10m
Saddle Finance
Saddle Finance Loses Over $10 Million in Hack — Derev Blog
Jun 2022
$100m
Harmony Bridge
Harmony’s Horizon Bridge hacked for $100M
Jun 2022
$1.2m
Inverse Finance
DeFi Protocol Inverse Finance Exploited for $1.2M
Jul 2022
$9m
Crema Finance
$8.78M stolen in hack of DeFi protocol startup Crema Finance
Aug 2022
$200m
Nomad Bridge
Nomad crypto bridge loses $200 million in ‘chaotic’ hack
Aug 2022
$611
Poly Network
Largest DeFi Hack: $611 Million Stolen from Poly Network
Sept 2022
$8m
Vulcan Forged
Play-to-Earn Gaming Platform Vulcan Forged Raises $8M in Series A Funding
Sept 2022
$160m
Wintermute
Crypto Market Maker Wintermute Hacked for $160M, OTC Services Unaffected
Oct 2022
$100m
Binance
Binance Smart Chain Halts After $100M Crypto Theft!
Oct 2022
$90m
Mirror Protocol
DeFi Hack Worth $90M Unveiled Seven Months Following The Theft
Oct 2022
$21m
Transit Swap
Transit Swap loses over $21M due to code bug exploit, issues apology Feb 2021
$45k
Cryptopia
Troubled NZ Crypto Exchange Cryptopia Suffers Another Hack in the Midst of Liquidation Process
Feb 2021
$37m
Alpha Homora
Alpha Homora loses $37 million following Iron Bank exploit
Feb 2021
$14m
Furucombo
Transaction batching protocol Furucombo suffers $14 million ‘evil contract’ hack
Feb 2021
$11m
Yearn Finance
Hacker Spends $8.3 Million in Fees to Attack Yearn Finance
Mar 2021
$3m
PAID Network
PAID Network exploiter nets $3 million in infinite mint attack
Mar 2021
$31m
Meerkat Finance
Dev says $31 million Meerkat Finance exploit was a ‘test’; will return funds
Apr 2021
n/a
Hotbit
Cryptocurrency Exchange Hotbit Hacked: Systems Paralyzed, 2 Million Users Affected
Apr 2021
$50m
Uranium Finance
Binance Chain DeFi Exchange Uranium Finance Loses $50M in Exploit
Apr 2021
$80
EasyFi
EasyFi Hacked for Over $80 Million in MetaMask Attack
May 2021
$25m
xToken
xToken DeFi Project Hacked For Over $25M
May 2021
$30m
Spartan Protocol
Binance Smart Chain’s Spartan Protocol Loses $30M+ in Exploit
May 2021
$200
PancakeBunny
PancakeBunny tanks 96% following $200M flash loan exploit
May 2021
$11m
bEarn
DeFi Protocol bEarn Suffers $11M Flash Loan Attack
May 2021
$22m
Value DeFi
$22 Million Was Stolen From Three Defi Platforms Last Weekend
Jun 2021
$27m
Stablemagnet
THE STABLEMAGNET RUGPULL (JUNE 2021)
Jun 2021
$20m
Wintermute
Wintermute Makes “Optimistic”” Assumption
Aug 2021
$80m
Liquid
Liquid exchange hacked to the tune of $80 million
Aug 2021
$25m
Popsicle Finance
DeFi Protocol Popsicle Finance Hacked for $25 Million
Sept 2021
$35m
Vee Finance
Vee Finance Hit for $35M in Second Major Exploit on Avalanche
Oct 2021
$130m
Cream Finance
Hackers steal $130 million from Cream Finance; the company’s 3rd hack this year
Oct 2021
$68
Compound
Bug bites DeFi protocol Compound again
Oct 2021
$16m
Indexed Finance
Indexed Finance Attacker Refuses to Return Stolen $16M, Team Approaching Authorities
Nov 2021
$55m
bZx
DeFi Lender bZx Suffers Hack for Reported $55M
Nov 2021
n/a
Snowdog
OlympusDAO Fork Snowdog Hit By 90% Crash
Dec 2021
$150m
Bitmart
Crypto exchange BitMart confirms hack resulting in loss of $150 million in crypto
Dec 2021
$78m
AscendEx
Crypto exchange AscendEX hacked for $78 million in latest swindle
Dec 2021
$120m
Badger DAO
Badger DAO Protocol Suffers $120M Exploit
Dec 2021
$30m
Grim Finance
$30 million stolen from Grim Finance, audit firm blames new hire for vulnerability/
Dec 2021
$31m
MonoX Protocol
Detailed analysis of the $31 Million MonoX Protocol Hack
Jan 2022
$6.8m
LCX
LCX loses $6.8M in a hot wallet compromise over Ethereum blockchain
Jan 2022
$35m
Crypto.com
Crypto.com Says More Than $35 Million Stolen by Hackers
Jan 2022
$80m
Qubit QBridge
Qubit pleads with hacker to return $80 million of stolen funds
Feb 2022
$326m
Wormhole
Blockchain Bridge Wormhole Suffers Possible Exploit Worth Over $326M
Feb 2022
$36m
IRA Financial Trust
Hackers Snagged $36 Million in Crypto in Breach of IRA Financial
Feb 2022
$13m
Superfluid
Polygon stablecoin Qi Dao exploited for $13M on Superfluid vested contract
Feb 2022
$10m
Project Dego Finance
DeFi Project Dego Finance Hacked: Exploiters Reportedly Drain Over $10M
Mar 2022
$52m
Cashio
A Robin Hood-esque attacker steals $52 million from Cashio, then returns smaller amounts and pledges to donate the rest to charity
Mar 2022
$625m
Axie Infinity
Axie Infinity’s Ronin Network Suffers $625M Exploit
Mar 2022
$11m
Agave
Defi Protocols Agave and Hundred Finance Suffer Hack of $11M
Apr 2022
$182m
Beanstalk
Attacker Drains $182M From Beanstalk Stablecoin Protocol
Apr 2022
$80m
Fei Protocol
Fei Protocol and Rari Capital Pools Hit By $80 Million Hack
Apr 2022
$11m
Elephant Money
Hackers steal more than $11 million from Elephant Money DeFi platform
Apr 2022
$16m
Deus Dao
Deus DAO suffers another flash loan exploit, loses over $16M
May 2022
$10m
Saddle Finance
Saddle Finance Loses Over $10 Million in Hack — Derev Blog
Jun 2022
$100m
Harmony Bridge
Harmony’s Horizon Bridge hacked for $100M
Jun 2022
$1.2m
Inverse Finance
DeFi Protocol Inverse Finance Exploited for $1.2M
Jul 2022
$9m
Crema Finance
$8.78M stolen in hack of DeFi protocol startup Crema Finance
Aug 2022
$200m
Nomad Bridge
Nomad crypto bridge loses $200 million in ‘chaotic’ hack
Aug 2022
$611
Poly Network
Largest DeFi Hack: $611 Million Stolen from Poly Network
Sept 2022
$8m
Vulcan Forged
Play-to-Earn Gaming Platform Vulcan Forged Raises $8M in Series A Funding
Sept 2022
$160m
Wintermute
Crypto Market Maker Wintermute Hacked for $160M, OTC Services Unaffected
Oct 2022
$100m
Binance
Binance Smart Chain Halts After $100M Crypto Theft!
Oct 2022
$90m
Mirror Protocol
DeFi Hack Worth $90M Unveiled Seven Months Following The Theft
Oct 2022
$21m
Transit Swap
Transit Swap loses over $21M due to code bug exploit, issues apology Feb 2021
$45k
Cryptopia
Troubled NZ Crypto Exchange Cryptopia Suffers Another Hack in the Midst of Liquidation Process
Feb 2021
$37m
Alpha Homora
Alpha Homora loses $37 million following Iron Bank exploit
Feb 2021
$14m
Furucombo
Transaction batching protocol Furucombo suffers $14 million ‘evil contract’ hack
Feb 2021
$11m
Yearn Finance
Hacker Spends $8.3 Million in Fees to Attack Yearn Finance
Mar 2021
$3m
PAID Network
PAID Network exploiter nets $3 million in infinite mint attack
Mar 2021
$31m
Meerkat Finance
Dev says $31 million Meerkat Finance exploit was a ‘test’; will return funds
Apr 2021
n/a
Hotbit
Cryptocurrency Exchange Hotbit Hacked: Systems Paralyzed, 2 Million Users Affected
Apr 2021
$50m
Uranium Finance
Binance Chain DeFi Exchange Uranium Finance Loses $50M in Exploit
Apr 2021
$80
EasyFi
EasyFi Hacked for Over $80 Million in MetaMask Attack
May 2021
$25m
xToken
xToken DeFi Project Hacked For Over $25M
May 2021
$30m
Spartan Protocol
Binance Smart Chain’s Spartan Protocol Loses $30M+ in Exploit
May 2021
$200
PancakeBunny
PancakeBunny tanks 96% following $200M flash loan exploit
May 2021
$11m
bEarn
DeFi Protocol bEarn Suffers $11M Flash Loan Attack
May 2021
$22m
Value DeFi
$22 Million Was Stolen From Three Defi Platforms Last Weekend
Jun 2021
$27m
Stablemagnet
THE STABLEMAGNET RUGPULL (JUNE 2021)
Jun 2021
$20m
Wintermute
Wintermute Makes “Optimistic”” Assumption
Aug 2021
$80m
Liquid
Liquid exchange hacked to the tune of $80 million
Aug 2021
$25m
Popsicle Finance
DeFi Protocol Popsicle Finance Hacked for $25 Million
Sept 2021
$35m
Vee Finance
Vee Finance Hit for $35M in Second Major Exploit on Avalanche
Oct 2021
$130m
Cream Finance
Hackers steal $130 million from Cream Finance; the company’s 3rd hack this year
Oct 2021
$68
Compound
Bug bites DeFi protocol Compound again
Oct 2021
$16m
Indexed Finance
Indexed Finance Attacker Refuses to Return Stolen $16M, Team Approaching Authorities
Nov 2021
$55m
bZx
DeFi Lender bZx Suffers Hack for Reported $55M
Nov 2021
n/a
Snowdog
OlympusDAO Fork Snowdog Hit By 90% Crash
Dec 2021
$150m
Bitmart
Crypto exchange BitMart confirms hack resulting in loss of $150 million in crypto
Dec 2021
$78m
AscendEx
Crypto exchange AscendEX hacked for $78 million in latest swindle
Dec 2021
$120m
Badger DAO
Badger DAO Protocol Suffers $120M Exploit
Dec 2021
$30m
Grim Finance
$30 million stolen from Grim Finance, audit firm blames new hire for vulnerability/
Dec 2021
$31m
MonoX Protocol
Detailed analysis of the $31 Million MonoX Protocol Hack
Jan 2022
$6.8m
LCX
LCX loses $6.8M in a hot wallet compromise over Ethereum blockchain
Jan 2022
$35m
Crypto.com
Crypto.com Says More Than $35 Million Stolen by Hackers
Jan 2022
$80m
Qubit QBridge
Qubit pleads with hacker to return $80 million of stolen funds
Feb 2022
$326m
Wormhole
Blockchain Bridge Wormhole Suffers Possible Exploit Worth Over $326M
Feb 2022
$36m
IRA Financial Trust
Hackers Snagged $36 Million in Crypto in Breach of IRA Financial
Feb 2022
$13m
Superfluid
Polygon stablecoin Qi Dao exploited for $13M on Superfluid vested contract
Feb 2022
$10m
Project Dego Finance
DeFi Project Dego Finance Hacked: Exploiters Reportedly Drain Over $10M
Mar 2022
$52m
Cashio
A Robin Hood-esque attacker steals $52 million from Cashio, then returns smaller amounts and pledges to donate the rest to charity
Mar 2022
$625m
Axie Infinity
Axie Infinity’s Ronin Network Suffers $625M Exploit
Mar 2022
$11m
Agave
Defi Protocols Agave and Hundred Finance Suffer Hack of $11M
Apr 2022
$182m
Beanstalk
Attacker Drains $182M From Beanstalk Stablecoin Protocol
Apr 2022
$80m
Fei Protocol
Fei Protocol and Rari Capital Pools Hit By $80 Million Hack
Apr 2022
$11m
Elephant Money
Hackers steal more than $11 million from Elephant Money DeFi platform
Apr 2022
$16m
Deus Dao
Deus DAO suffers another flash loan exploit, loses over $16M
May 2022
$10m
Saddle Finance
Saddle Finance Loses Over $10 Million in Hack — Derev Blog
Jun 2022
$100m
Harmony Bridge
Harmony’s Horizon Bridge hacked for $100M
Jun 2022
$1.2m
Inverse Finance
DeFi Protocol Inverse Finance Exploited for $1.2M
Jul 2022
$9m
Crema Finance
$8.78M stolen in hack of DeFi protocol startup Crema Finance
Aug 2022
$200m
Nomad Bridge
Nomad crypto bridge loses $200 million in ‘chaotic’ hack
Aug 2022
$611
Poly Network
Largest DeFi Hack: $611 Million Stolen from Poly Network
Sept 2022
$8m
Vulcan Forged
Play-to-Earn Gaming Platform Vulcan Forged Raises $8M in Series A Funding
Sept 2022
$160m
Wintermute
Crypto Market Maker Wintermute Hacked for $160M, OTC Services Unaffected
Oct 2022
$100m
Binance
Binance Smart Chain Halts After $100M Crypto Theft!
Oct 2022
$90m
Mirror Protocol
DeFi Hack Worth $90M Unveiled Seven Months Following The Theft
Oct 2022
$21m
Transit Swap
Transit Swap loses over $21M due to code bug exploit, issues apology]]></text>
</doc>
