<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Nooby-pl]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-15, 11:47]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/699432/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Программная генерация костюма на основе биологических параметров человека]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Алгоритмы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Биотехнологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Научная фантастика]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн костюма]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Генерация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Визуализация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[визуализация данных]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[биометрия]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[биотехнологии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[биоинформатика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[биология]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[биологическая обратная связь]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Биологическая система]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Предупреждение! Эта публикация сыра, как воды мирового океана!
!Эта публикация - размышление, публикация концепт!
Идея передать внутреннее состояние человека, волнует меня (подозреваю что и других людей). Это можно реализовать через творчество, музыку, живопись, литературу, танец, слово. Но любой из этих жанров имеет свой порог вхождения. Также, далеко не всегда можно доступно обозначить себя через вышеперечисленное. Одежда один из способов который позволяет это.
Размышлял почему мне так интересна тема визуализации внутреннего состояния человека.
Возможно, это связано с тем, что можно наблюдать во внешнем мире - люди надевают маски и прячутся за ними. Из социальных сетей транслируется "общепризнанный" образ успеха, в погоне за которым человек зачастую теряет индивидуальность.
Учусь на дизайне костюма и делаю диплом, это позволяет овеществить и конкретизировать идею.
Суть дипломного проекта состоит в том, чтобы на основе доступных биологических параметров человека, сформировать некое подобие между физическим состоянием человека и его внешним обликом.
Поиск аналогов
Чтобы случайно не изобрести велосипед, был проведен поиск и изучение аналогов. Прямых аналогов не было обнаружено, но существует ряд смежных.
Помощь в подборе одежды - Amazon Echo Look, Stitch Fix, ASOS
Помощь в организации гардероба
Помощь в том, как одеть, чтобы это смотрелось наилучшим образом - Finery (проект провалился), Facebook Fashion++
Визуализация одежды (Виртуальные манекены)
Виртуальная одежда
Прогнозирование тенденций моды - «TrendStop» и «WGSN» («Worth Global Style Network»), Stylumia
Обмен одеждой - Adobe Sneaks Project Clothes Swap
Оптимизация процесса проектирования и производства одежды и новые способы продвижения
Генерация одежды - Mycrosoft XNFY Lab
Конструкторы одежды - Gerwear
Посредством чего это можно сделать?
Если многие из аналогов строятся на нейросетях, то в этом проекте, можно пойти другим путем и написать алгоритм по которому будет генерироваться одежда. Провести соотношение между биологическими параметрами человека и визуалом который может ему соответствовать.
Биологические показатели. Что имею в виду.
Хочется взять максимум того, что возможно из того, что доступно. На данный момент широко распространены фитнес-браслеты, как базу следует взять их.
Какие данные предоставляет мой фитнес-браслет:
Сердцебиение по времени. Показатель измерения частоты пульса проходящий через определенный промежуток времени. Как только приобрел браслет, поставил задержку между измерениями минимально доступную, но после того как обнаружил шрамы от лазера браслета на запястье, пересмотрел свое решение и поставил задержку подольше.
Количество шагов по времени. Мне кажется, эти данные могут оказаться полезными.
общие сведения об активности: Количество шагов, дистанция, калории, дистанция бега.
Активность устанавливаемая вручную. Активность, которую ты включаешь вручную на браслете.
Средний показатель частоты сердцебиения.
Сон, очень интересные для меня данные.
Предполагаю, что сон это отражение проведенного дня. Организм во время сна прорабатывает как физическое состояние тела(восстановление) так и какие-то психологические проблемы, через сновидения.
Какие еще параметры бы хотелось получить:
Дыхание
Давление
Возможно кислород в крови???
Перемещение???
Возможно экг и мозговая активность???
Параметры, которые помогли бы яснее показать то, чем занимается человек и как на это реагирует его организм.
Хорошо, данные собраны, что дальше?
Дальше, за определенный период времени, можно определить какие-то тенденции характерные для этого человека. И на основе этих данных опираясь на труды в области психологии с помощью некоего алгоритма, можно привести в соответствие человек - цвет, человек - форма. Еще возможно человек - фактура.
Сейчас есть труды как мне кажется во всех областях данной области. Есть работы по психосемантике цвета: Кудрина А. В «прикладные аспекты психосемантики цвета.», Яньшин Петр Всеволодович «психо семантический анализ категоризации цвета в структуре сознания субъекта» Психология цвета: Г. Браэм "Психология цвета". По теме формы есть ряд работ по восприятию формы, в основном в области рекламы. Есть направление в психологии(на сколько понимаю не самое актуальное), гештальтпсихология.
Также существуют методы соответствующих исследований, инструментарий снятия параметров и работы с ними. Возможно с использованием метода биологической обратной связи можно было бы самостоятельно исследовать необходимые области. Нужно свести это воедино и создать систему.
Если конкретизировать, хочу визуализировать одежду соответствующей формы цвета и характера, для конкретного человека. В том числе с использованием каких то орнаментов, характера ткани, аксессуаров. Для определенной жизненной ситуации, или более общий.
Так же можно сделать по другому, на основе анализа данных человека, предложить одежду таких характеристик которых человеку не хватает. Качества или состояния которые человек хочет "добрать" внешним видом.
Предложить человеку несколько вариантов на выбор.
Что по структуре?
Программная реализации
Следуя актуальным тенденциям, это может быть в виде приложения для телефона.
Алгоритм может проводить анализ на сервере и выдавать результат в приложении.
Как вижу это сталкивался с базами данных, возможно я бы начал искать решения в этой сфере и проводил бы анализ и брал бы нужные выборки, с помощью запросов бд. А костюм генерировал бы уже в другой программе(пока не знаю где).
Что по итогу
Генерация и визуализация костюма, то что хотелось бы реализовать в дипломе. То что мне нужно выдать для защиты в моем вузе - это коллекция отшитая в материале.Чисто гипотетически, дальше можно было бы автоматизировать, создание лекал для данного костюма. Отшить по лекалам и собственно предоставить человеку.
Многие из изученных аналогов, даже с огромным финансированием и командой, потерпели фиаско.
Отдаю отчет, что реализация "на коленке" в том или ином виде возможна, но с большими оговорками. Полноценная же реализация, видится, весьма затруднительной.
P.S.
Во многих аспектах, что называется "плаваю".
Остро нуждаюсь в критике как самой тематики, так и любых моих предположений. Так же если есть возможность посоветовать либо литературу, либо что-то другое, буду благодарен!
Хочется найти соратника программиста на этот проект.
Из команды есть я обучающийся на магистратуре дизайна костюма, еще возможно есть человек, который будет делать интерфейс для программы или приложения.
Для чего нужен программист. С помощью великой силы интернета могу копировать куски кода или делать что-то в таком духе, учился по специальности "информатик-менеджер" и делал диплом на тему CRM- система, на vba. Для того чтобы реализовать эту идею в коде, мне не помешала бы помощь!   Предупреждение! Эта публикация сыра, как воды мирового океана!
!Эта публикация - размышление, публикация концепт!  Идея передать внутреннее состояние человека, волнует меня (подозреваю что и других людей). Это можно реализовать через творчество, музыку, живопись, литературу, танец, слово. Но любой из этих жанров имеет свой порог вхождения. Также, далеко не всегда можно доступно обозначить себя через вышеперечисленное. Одежда один из способов который позволяет это.  Размышлял почему мне так интересна тема визуализации внутреннего состояния человека. Возможно, это связано с тем, что можно наблюдать во внешнем мире - люди надевают маски и прячутся за ними. Из социальных сетей транслируется "общепризнанный" образ успеха, в погоне за которым человек зачастую теряет индивидуальность. Учусь на дизайне костюма и делаю диплом, это позволяет овеществить и конкретизировать идею. Суть дипломного проекта состоит в том, чтобы на основе доступных биологических параметров человека, сформировать некое подобие между физическим состоянием человека и его внешним обликом. Поиск аналогов Чтобы случайно не изобрести велосипед, был проведен поиск и изучение аналогов. Прямых аналогов не было обнаружено, но существует ряд смежных. Помощь в подборе одежды - Amazon Echo Look, Stitch Fix, ASOS
Помощь в организации гардероба
Помощь в том, как одеть, чтобы это смотрелось наилучшим образом - Finery (проект провалился), Facebook Fashion++
Визуализация одежды (Виртуальные манекены)
Виртуальная одежда
Прогнозирование тенденций моды - «TrendStop» и «WGSN» («Worth Global Style Network»), Stylumia
Обмен одеждой - Adobe Sneaks Project Clothes Swap
Оптимизация процесса проектирования и производства одежды и новые способы продвижения
Генерация одежды - Mycrosoft XNFY Lab
Конструкторы одежды - Gerwear Помощь в подборе одежды - Amazon Echo Look, Stitch Fix, ASOS Помощь в подборе одежды - Amazon Echo Look, Stitch Fix, ASOS Помощь в организации гардероба Помощь в организации гардероба Помощь в том, как одеть, чтобы это смотрелось наилучшим образом - Finery (проект провалился), Facebook Fashion++ Помощь в том, как одеть, чтобы это смотрелось наилучшим образом - Finery (проект провалился), Facebook Fashion++ Визуализация одежды (Виртуальные манекены) Визуализация одежды (Виртуальные манекены) Виртуальная одежда Виртуальная одежда Прогнозирование тенденций моды - «TrendStop» и «WGSN» («Worth Global Style Network»), Stylumia Прогнозирование тенденций моды - «TrendStop» и «WGSN» («Worth Global Style Network»), Stylumia Обмен одеждой - Adobe Sneaks Project Clothes Swap Обмен одеждой - Adobe Sneaks Project Clothes Swap Оптимизация процесса проектирования и производства одежды и новые способы продвижения Оптимизация процесса проектирования и производства одежды и новые способы продвижения Генерация одежды - Mycrosoft XNFY Lab Генерация одежды - Mycrosoft XNFY Lab Конструкторы одежды - Gerwear Конструкторы одежды - Gerwear Gerwear Посредством чего это можно сделать? Если многие из аналогов строятся на нейросетях, то в этом проекте, можно пойти другим путем и написать алгоритм по которому будет генерироваться одежда. Провести соотношение между биологическими параметрами человека и визуалом который может ему соответствовать. Биологические показатели. Что имею в виду. Хочется взять максимум того, что возможно из того, что доступно. На данный момент широко распространены фитнес-браслеты, как базу следует взять их.
Какие данные предоставляет мой фитнес-браслет:  Сердцебиение по времени. Показатель измерения частоты пульса проходящий через определенный промежуток времени. Как только приобрел браслет, поставил задержку между измерениями минимально доступную, но после того как обнаружил шрамы от лазера браслета на запястье, пересмотрел свое решение и поставил задержку подольше.
Количество шагов по времени. Мне кажется, эти данные могут оказаться полезными.
общие сведения об активности: Количество шагов, дистанция, калории, дистанция бега.
Активность устанавливаемая вручную. Активность, которую ты включаешь вручную на браслете.
Средний показатель частоты сердцебиения.
Сон, очень интересные для меня данные. Сердцебиение по времени. Показатель измерения частоты пульса проходящий через определенный промежуток времени. Как только приобрел браслет, поставил задержку между измерениями минимально доступную, но после того как обнаружил шрамы от лазера браслета на запястье, пересмотрел свое решение и поставил задержку подольше. Сердцебиение по времени. Показатель измерения частоты пульса проходящий через определенный промежуток времени. Как только приобрел браслет, поставил задержку между измерениями минимально доступную, но после того как обнаружил шрамы от лазера браслета на запястье, пересмотрел свое решение и поставил задержку подольше. Количество шагов по времени. Мне кажется, эти данные могут оказаться полезными. Количество шагов по времени. Мне кажется, эти данные могут оказаться полезными. общие сведения об активности: Количество шагов, дистанция, калории, дистанция бега. общие сведения об активности: Количество шагов, дистанция, калории, дистанция бега. Активность устанавливаемая вручную. Активность, которую ты включаешь вручную на браслете. Активность устанавливаемая вручную. Активность, которую ты включаешь вручную на браслете. Средний показатель частоты сердцебиения. Средний показатель частоты сердцебиения. Сон, очень интересные для меня данные. Сон, очень интересные для меня данные. Предполагаю, что сон это отражение проведенного дня. Организм во время сна прорабатывает как физическое состояние тела(восстановление) так и какие-то психологические проблемы, через сновидения. Предполагаю, что сон это отражение проведенного дня. Организм во время сна прорабатывает как физическое состояние тела(восстановление) так и какие-то психологические проблемы, через сновидения. Какие еще параметры бы хотелось получить: Дыхание
Давление
Возможно кислород в крови???
Перемещение???
Возможно экг и мозговая активность??? Дыхание Дыхание Давление Давление Возможно кислород в крови??? Возможно кислород в крови??? Перемещение??? Перемещение??? Возможно экг и мозговая активность??? Возможно экг и мозговая активность??? Параметры, которые помогли бы яснее показать то, чем занимается человек и как на это реагирует его организм. Хорошо, данные собраны, что дальше? Дальше, за определенный период времени, можно определить какие-то тенденции характерные для этого человека. И на основе этих данных опираясь на труды в области психологии с помощью некоего алгоритма, можно привести в соответствие человек - цвет, человек - форма. Еще возможно человек - фактура. Сейчас есть труды как мне кажется во всех областях данной области. Есть работы по психосемантике цвета: Кудрина А. В «прикладные аспекты психосемантики цвета.», Яньшин Петр Всеволодович «психо семантический анализ категоризации цвета в структуре сознания субъекта» Психология цвета: Г. Браэм "Психология цвета". По теме формы есть ряд работ по восприятию формы, в основном в области рекламы. Есть направление в психологии(на сколько понимаю не самое актуальное), гештальтпсихология. Сейчас есть труды как мне кажется во всех областях данной области. Есть работы по психосемантике цвета: Кудрина А. В «прикладные аспекты психосемантики цвета.», Яньшин Петр Всеволодович «психо семантический анализ категоризации цвета в структуре сознания субъекта» Психология цвета: Г. Браэм "Психология цвета". По теме формы есть ряд работ по восприятию формы, в основном в области рекламы. Есть направление в психологии(на сколько понимаю не самое актуальное), гештальтпсихология. Также существуют методы соответствующих исследований, инструментарий снятия параметров и работы с ними. Возможно с использованием метода биологической обратной связи можно было бы самостоятельно исследовать необходимые области. Нужно свести это воедино и создать систему. Также существуют методы соответствующих исследований, инструментарий снятия параметров и работы с ними. Возможно с использованием метода биологической обратной связи можно было бы самостоятельно исследовать необходимые области. Нужно свести это воедино и создать систему. Если конкретизировать, хочу визуализировать одежду соответствующей формы цвета и характера, для конкретного человека. В том числе с использованием каких то орнаментов, характера ткани, аксессуаров. Для определенной жизненной ситуации, или более общий.
Так же можно сделать по другому, на основе анализа данных человека, предложить одежду таких характеристик которых человеку не хватает. Качества или состояния которые человек хочет "добрать" внешним видом.
Предложить человеку несколько вариантов на выбор.   Что по структуре?   Программная реализации Следуя актуальным тенденциям, это может быть в виде приложения для телефона.
Алгоритм может проводить анализ на сервере и выдавать результат в приложении.
Как вижу это сталкивался с базами данных, возможно я бы начал искать решения в этой сфере и проводил бы анализ и брал бы нужные выборки, с помощью запросов бд. А костюм генерировал бы уже в другой программе(пока не знаю где).   Что по итогу Генерация и визуализация костюма, то что хотелось бы реализовать в дипломе. То что мне нужно выдать для защиты в моем вузе - это коллекция отшитая в материале.Чисто гипотетически, дальше можно было бы автоматизировать, создание лекал для данного костюма. Отшить по лекалам и собственно предоставить человеку. Многие из изученных аналогов, даже с огромным финансированием и командой, потерпели фиаско. Отдаю отчет, что реализация "на коленке" в том или ином виде возможна, но с большими оговорками. Полноценная же реализация, видится, весьма затруднительной. P.S. Во многих аспектах, что называется "плаваю". Остро нуждаюсь в критике как самой тематики, так и любых моих предположений. Так же если есть возможность посоветовать либо литературу, либо что-то другое, буду благодарен! Хочется найти соратника программиста на этот проект. Из команды есть я обучающийся на магистратуре дизайна костюма, еще возможно есть человек, который будет делать интерфейс для программы или приложения. Для чего нужен программист. С помощью великой силы интернета могу копировать куски кода или делать что-то в таком духе, учился по специальности "информатик-менеджер" и делал диплом на тему CRM- система, на vba. Для того чтобы реализовать эту идею в коде, мне не помешала бы помощь!]]></text>
</doc>
