<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Sbermarket]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-14, 12:42]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/sbermarket/blog/699202/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как дизайн помогает компаниям экономить? 3 доклада для дизайнеров]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании СберМаркет]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление продуктом]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн интерфейсов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн сайтов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux/ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[графический дизайн]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет! На связи tech-команда СберМаркета. 10 ноября мы провели митап посвященный практикам в дизайне, позволяющим экономить время сотрудников и ресурсы компании. Поговорили о дизайн-системах, автоматизации производства коммуникационных материалов и о пользе исследованиях для дизайнеров. Хотим поделиться с аудиторией Хабра видео с докладами.
Помогает ли на самом деле дизайн-система экономить?
Филипп Соломин, архитектор дизайн-системы Авито, рассказывает, как дизайн-система помогаем ускорить и удешевить разработку, какие подводные камни бывают и выгодно ли развивать ДС в продукте (спойлер — не всегда!). 
Видео длится 33 минуты.
Не рисуйте баннеры, пожалуйста!
Филипп Белов, руководитель продуктового дизайна AliExpress Россия, рассказывает про подходы к автоматизации и генерации коммуникационных материалов в продуктах AliExpress. Что они делают, чтобы меньше времени тратить на рутину. 
Видео длится 42 минуты.
Как дизайнер помогает команде экономить с помощью исследований
Дарья Коршунова, Product Designer в CберМаркете, рассказывает, как исследования помогают экономить время и ресурсы бизнесу, а также как начать делать исследования в своей команде.
Видео длится 35 минут.
Мы завели соцсети с новостями и анонсами Tech-команды. Если хотите узнать, что под капотом высоконагруженного e-commerce, следите за нами в Telegram.   Привет! На связи tech-команда СберМаркета. 10 ноября мы провели митап посвященный практикам в дизайне, позволяющим экономить время сотрудников и ресурсы компании. Поговорили о дизайн-системах, автоматизации производства коммуникационных материалов и о пользе исследованиях для дизайнеров. Хотим поделиться с аудиторией Хабра видео с докладами. Помогает ли на самом деле дизайн-система экономить?   Филипп Соломин, архитектор дизайн-системы Авито, рассказывает, как дизайн-система помогаем ускорить и удешевить разработку, какие подводные камни бывают и выгодно ли развивать ДС в продукте (спойлер — не всегда!).  Филипп Соломин, архитектор дизайн-системы Авито, Видео длится 33 минуты. Видео Не рисуйте баннеры, пожалуйста!   Филипп Белов, руководитель продуктового дизайна AliExpress Россия, рассказывает про подходы к автоматизации и генерации коммуникационных материалов в продуктах AliExpress. Что они делают, чтобы меньше времени тратить на рутину.  Филипп Белов, руководитель продуктового дизайна AliExpress Россия Видео длится 42 минуты. Видео Как дизайнер помогает команде экономить с помощью исследований   Дарья Коршунова, Product Designer в CберМаркете, рассказывает, как исследования помогают экономить время и ресурсы бизнесу, а также как начать делать исследования в своей команде. Дарья Коршунова, Product Designer в CберМаркете Видео длится 35 минут. Видео Мы завели соцсети с новостями и анонсами Tech-команды. Если хотите узнать, что под капотом высоконагруженного e-commerce, следите за нами в Telegram. Мы завели соцсети с новостями и анонсами Tech-команды. Если хотите узнать, что под капотом высоконагруженного e-commerce, следите за нами в  Telegram Telegram . ]]></text>
</doc>
