<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Greenolor]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-04, 07:01]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/697398/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие инди рогалики 2022 на пк]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Монетизация игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Продвижение игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[инди игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[быть инди]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка игр для пк]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[steam]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как вы думаете, какое лучшее сочетание жанров? Я думаю что один из лучших - инди рогалики. Потому что они вкусные. Итак, специально для вас мы подготовили топ - 5 Инди Рогаликов.
Neophyte
Неофит это - достойная арена, похожая на рогалик, которая нуждается в большем количестве контента. Хоть игра и вышла недавно…
Еще один день, еще одна арена, похожая на рогалик. Таких вещей было пруд пруди со времен успеха "Vampire Survivors", но "Неофит" на самом деле пытается выделиться, а не пытаться ездить на хвосте у VS.
Вы играете гораздо более активную роль в Неофите, перемещаясь по небольшой арене с четырьмя заклинаниями в вашем распоряжении.
Игра основана на волнах, на каждом из трех этапов есть уникальные враги и уникальный босс. Каждый раз, когда вы проходите набор волн, ваш уровень повышается, что позволяет вам выбирать эмблемы (бонусы), повышать характеристики и менять свои экипированные заклинания. Я не считал, но думаю, что это пятый сет, в котором идет борьба с боссом, и как только вы проходите через это, вы переходите к следующему этапу. Прохождение игры принесет вам драгоценные камни, которые откроют новые эмблемы и заклинания, которые вы сможете найти в своих пробежках. Сама игра выполнена в приятном пиксельном стиле, что не режет ваш глаз. 
Игра заработала ~$16,000.
Ссылка на игру: Steam
Tiny Rogues
Это типичный представитель Буллет Хелл в рогалике.
Ладно, это хоть и так, но она тоже отличается от других игр, типа Enter The Gungeons. Игровой процесс представляет собой роглайт о походах по вереницам рандомно генерируемых комнат. Структура локаций ветвистая - всё посетить не удастся. При заходе в ту или иную комнату руководствоваться стоит предлагаемыми наградами (на выбор несколько путей и, соответственно - наград). Герой набирает статы, за них повышает уровень и получает прокачку внутри забега. Имеется развитие и глобальное. Оно состоит в открытии новых классов героев и пассивных улучшений. В игре три вида оружия, меч, лук и магический посох. В зависимости от выбранного класса определяется эффективность выбранной пушки. Игра опять же выполнена в пиксельной графике, но помимо этого в игре есть эффект, который возвращает вас во времена ретро игр. Не умрите от ностальгии. Также в игре в отличие от других игр, есть куча удивительных видов атак. Так что если вам надоели Айзек и Энтер зе Ганженс, то попробуйте эту игру.
Игра заработала ~$89,000
Ссылка на игру: Steam
Boneraiser Minions
Вам ещё не надоели Буллет - Хелл рогалики? Если да, то выключайте видео, или перематывайте его, ибо на третьем месте стоит… Буллет - Хелл рогалик! Boneraiser Minions - игра отличается от многих других названий, таких как Vampire Survivors, Nomad Survival и т.д. Прогрессируя, вы открываете новые типы миньонов и уровни для упомянутых миньонов, реликвии, которые дают вам или союзникам баффы, заклинания, которые вы можете активировать, чтобы, скажем, вызвать гигантский огненный шар, чтобы испепелить ваших врагов. Есть даже элементы строительства базы, в которых вы можете разблокировать предметы, чтобы заменить установленную могилу колючим шипом или взрывоопасным тотемом. В общем, вам будет весело, наверное…
Игра заработала ~$120,000
Ссылка на игру: Steam
Alina of the Arena
Вы играете за раба, борющегося за выживание, убивая друг друга на арене, чтобы развлечь кровожадную публику. Жестокая резня, наверное вы об этом подумали? Нет, это пошаговая стратегия, облом ребят, расходимся… Благодаря построению колоды в стиле "рогалик" и тактике на основе гексов игроки больше не связаны простой атакой и защитой. Используйте уклонения и кнокбэк, чтобы остаться в живых! Игровой процесс представляет собой относительно сложные тактическо-карточные сражения.
По ходу битв, во время первого соприкосновения с той или иной областью знаний (использование предметов, щиты и так далее) происходит однократное краткое обучение. Также туториал можно найти в настройках (там где графика, звук - неочевидное место), чтобы уточнить что-то или перечитать в более спокойной обстановке.
Цель игры состоит в одолении боссов и элитных врагов при перемещении по сетке событий. Для того, чтобы подобраться к боссу нужно выиграть любые пять битв. Причём, тут есть тонкость, за оставшиеся на поле события при заходе к главному врагу восстанавливается здоровье, чем больше карт - тем больше единиц жизни восполнится. С другой стороны, к боссу можно и не торопиться - провести побольше сражений, пофармить элитников, поучаствовать в активностях.
Игра заработала ~$590,000
Ссылка на игру: Steam
Vampire Survivors
Эта игра уже упоминалась у нас, так ведь? Ну так вот: Это - игра-выживалка на время с минималистичным геймплеем и элементами упрощенного рогалика.
Ад опустел, а все демоны пришли сюда, и теперь уже некуда бежать или прятаться. Вам остается только выживать, сколько сможете, но однажды смерть обязательно положит конец и вашим потугам. Собирайте золото в каждый заход, чтобы купить улучшения и помочь следующему выжившему. На самом деле - внешность игры обманчива! Вот представьте вы сели играть в Диабло, и тут игра вам говорит: короче меченый, я отнимаю у тебя абсолютно всё, но при этом ты можешь только ходить и убивать врагов лишь с помощью ПАССИВНЫХ способностей. И всё это приправлено системой перков и режима выживания примерно из Crimsonland. Эта игра уже создала новый тренд и начинают появляться её клоны.. хотя казалось бы раньше да, были уже подобные именно шутеры. Но там не было вот этого элемента исследования, и постепенного открытия персонажей, способностей, механик и т.д. Точнее было, но не в виде полурогалика как здесь…
Игра заработала ~$12 million
Ссылка на игру: Steam   Как вы думаете, какое лучшее сочетание жанров? Я думаю что один из лучших - инди рогалики. Потому что они вкусные. Итак, специально для вас мы подготовили топ - 5 Инди Рогаликов. Neophyte  Неофит это - достойная арена, похожая на рогалик, которая нуждается в большем количестве контента. Хоть игра и вышла недавно… Еще один день, еще одна арена, похожая на рогалик. Таких вещей было пруд пруди со времен успеха "Vampire Survivors", но "Неофит" на самом деле пытается выделиться, а не пытаться ездить на хвосте у VS.
Вы играете гораздо более активную роль в Неофите, перемещаясь по небольшой арене с четырьмя заклинаниями в вашем распоряжении. Vampire Survivors VS  Игра основана на волнах, на каждом из трех этапов есть уникальные враги и уникальный босс. Каждый раз, когда вы проходите набор волн, ваш уровень повышается, что позволяет вам выбирать эмблемы (бонусы), повышать характеристики и менять свои экипированные заклинания. Я не считал, но думаю, что это пятый сет, в котором идет борьба с боссом, и как только вы проходите через это, вы переходите к следующему этапу. Прохождение игры принесет вам драгоценные камни, которые откроют новые эмблемы и заклинания, которые вы сможете найти в своих пробежках. Сама игра выполнена в приятном пиксельном стиле, что не режет ваш глаз.  Игра заработала ~$16,000. ~$16,000 Ссылка на игру: Steam Steam Tiny Rogues  Это типичный представитель Буллет Хелл в рогалике.
Ладно, это хоть и так, но она тоже отличается от других игр, типа Enter The Gungeons. Игровой процесс представляет собой роглайт о походах по вереницам рандомно генерируемых комнат. Структура локаций ветвистая - всё посетить не удастся. При заходе в ту или иную комнату руководствоваться стоит предлагаемыми наградами (на выбор несколько путей и, соответственно - наград). Герой набирает статы, за них повышает уровень и получает прокачку внутри забега. Имеется развитие и глобальное. Оно состоит в открытии новых классов героев и пассивных улучшений. В игре три вида оружия, меч, лук и магический посох. В зависимости от выбранного класса определяется эффективность выбранной пушки. Игра опять же выполнена в пиксельной графике, но помимо этого в игре есть эффект, который возвращает вас во времена ретро игр. Не умрите от ностальгии. Также в игре в отличие от других игр, есть куча удивительных видов атак. Так что если вам надоели Айзек и Энтер зе Ганженс, то попробуйте эту игру.]]></text>
</doc>
