<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[euclid]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-03, 18:41]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/697358/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Введение в видеостандарты]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Работа с видео]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[hdmi]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[displayport]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[sdi]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[dvi]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ndi]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Начнем с очевидного - видеотехнологии находятся в состоянии постоянного развития.
Еще не так давно способы передачи видеосигнала описывались лишь парой-тройкой терминов вроде “композитный, компонентный и S-Video”, а сегодня мы имеет разнообразие аббревиатур и различных технических классификаций. Уследить за всеми изменениями и появлением новых вариантов непросто, и в этой статье мы попытаемся разобраться, что к чему.
Важным отличием современных типов видеосигналов от того, что у нас было в недавнем прошлом, заключается в том, что все нынешние стандарты передачи видео являются цифровыми, что в первую очередь дает более высокую помехоустойчивость по сравнению со старыми аналоговыми сигналами. 
DVI
Плюсы: недорогой, высокая четкость, сжатие цифрового сигнала без потерь, не создает электромагнитные помехи, поддерживает частоту обновления до 144 Гц.
Минусы: максимальное разрешение до 2К, не передает звук, поддерживает только 8-битную передачу сигнала RGB, не поддерживает шифрование HDCP, громоздкий разъем.
DVI - устаревшая технология, поскольку она имеет недостаточную пропускную способность для мониторов с высокой частотой обновления / высоким разрешением. Хотя все еще широко применима в тех случаях, когда необходимо получить максимальную отдачу от высокой частоты кадров на мониторе с разрешением 1080p и передача звука не нужна.
Например DVI стал идеальным решением в телемедицине, благодаря передаче цифровых видеосигналов без потерь и отсутствию электромагнитных помех.
HDMI
Плюсы: легкодоступный, широко распространенный, без сжатия потока
Минусы: нет фиксирующего разъема,а также сами разъёмы очень хрупкие, защита медиаконтента (HDCP), работает на короткие расстояния, не поддерживает альфа-канал, не предназначен для маршрутизаторов сигналов.
HDMI де-факто является стандартом передачи видеосигнала, что практически гарантирует его наличие на абсолютном большинстве устройств для работы с видео и различных типов дисплеев. Его повсеместное применение сделало его достаточно недорогим, и в любом магазине электроники большинство устройств и мониторов будут поддерживать именно его. Соответственно, каждый современный компьютер имеет встроенный HDMI, либо поддерживает его с помощью легкодоступных адаптеров.
HDMI развивается совместно с разработкой и появлением все более современных видеостандартов, и на текущий момент поддерживает все распространенные разрешения от HD до 8K, но при покупке кабеля вам стоит убедиться, что он поддерживает нужный вам стандарт.
Так как HDMI разработан преимущественно для использования в потребительском сегменте, разъем кабеля у него не имеет фиксатора, что может создавать некоторые проблемы при использовании в профессиональном видеопроизводстве.
SDI
Плюсы: промышленный стандарт (SMPTE), большая длина кабелей, чем у HDMI, фиксирующиеся разъемы BNC.
Минусы: заметно дороже, чем HDMI, меньшая степень распространенности.
Serial Digital Interface - это один из самых старых цифровых форматов передачи видеосигналов, и, фактически, он является отраслевым стандартом для широковещательного видео. Практически не существует профессиональных видеокамер, которые бы не имели SDI-выхода.
SDI использует коаксиальный кабель с фиксирующимися разъемами, и позволяет соединять устройства на гораздо больших расстояниях, чем HDMI.
DisplayPort
Плюсы: разрешение до 8K при частоте 60 Гц, безлицензионный стандарт, разъём с механической блокировкой, поддержка многопоточности.
Минусы: Стоит дороже, чем HDMI, не все ещё производители av-инфраструктуры перешли к внедрению этой технологии, ограничен длиной в 15 метров.
DisplayPort был создан в 2006 году компанией Dell и позже стандартизирован Ассоциацией стандартов видеоэлектроники (VESA). Как и HDMI, он был введен для замены морально устаревших стандартов VGA и DVI. Также, как и HDMI, DisplayPort - это цифровой интерфейс, который может передавать как аудио, так и видео.Превосходная пропускная способность DisplayPort дает ему преимущество перед HDMI на каждом этапе развития стандарта.
Одной из уникальных особенностей DisplayPort является то, что он может поддерживать многопоточную передачу. Один интерфейс DisplayPort может поддерживать до четырех мониторов. Поэтому он стал отличным решением для создания видеостен.
NDI
Плюсы: недорогой, легкодоступный, использует стандартное сетевое оборудование, многоадресный сигнал, основанный на IP-сети (проводной или беспроводной).
Минусы: требователен к высокой сетевой нагрузке, сжатый, редко используется в широковещательных средах, очень мало аппаратного обеспечения.
Network Device Interface - относительно новая система, представленная компанией Newtek в 2015 году для распределения видео- и аудио-потоков по стандартным сетям ethernet.
В отличие от соединений SDI или HDMI, которые являются двухточечными (что означает, что между источником и получателем должно быть установлено какое-то специальное соединение с одним видеосигналом на кабель), NDI - это просто цифровые данные по стандартному соединению ethernet. Он использует протокол автоматического обнаружения, так что любые устройства в сети могут “видеть” доступные подключения и “настраиваться” на их прием, поэтому нет необходимости в специализированном маршрутизаторе, который вам понадобится для SDI или HDMI.
Обратная сторона этой медали - высокие требования к пропускной способности вашей сети. Например, скорость видеопотока с разрешением 1080i обычно составляет около 100 Мбит/с, поэтому для нормальной работы вам понадобится правильно сконфигурированная гигабитная сеть.
Кроме того, NDI видео сжимается, что в ряде случаем может сказываться на качестве картинки.
Отличительная особенность NDI заключается в его способности передавать альфа-канал в своем видеопотоке, а значит, легко включить прозрачность в вашем видео. Ну а так как передача сигнала идет по стандартной ethernet-сети, то само соединение можно организовать довольно просто и недорого.
SMPTE 2110
Плюсы: Перспективность, фантастические возможности маршрутизации, стандартная IP-сеть, стабильная производительность, раздельные сигналы аудио/видео/метаданных.
Минусы: Дорого, все еще развивается.
Современные стандарты видео разрабатываются и утверждаются SMPTE, “Обществом инженеров кино и телевидения”, задачей которого является стандартизация и совместимость оборудования различных производителей.
Еще не так давно разные производители применяли протоколы своей собственной разработки, что приводило к большим проблемам с совместимостью оборудования.
SMPTE ST 2110 - это растущий и всеобъемлющий набор стандартов, позволяющий передавать, синхронизировать и выравнивать аудио, видео и метаданные по IP для профессиональных медиа-приложений и применимого диапазона вариантов использования, даже для приложений с низкой задержкой, таких как live production, и способных обрабатывать будущие разрешения, кадровые скорости, цветовая дискретизация и битовая глубина.
Соответственно, конечная цель состоит в том, чтобы иметь возможность прокладывать одни и те же сетевые / оптоволоконные кабели ко всему оборудованию в среде вещания и чтобы оно “просто работало”, будь то для аудио, видео, связи или вспомогательных данных.
В целом, SMPTE 2110 отличается от NDI тем, что передает несжатое видео высокого качества, а значит имеет еще более высокие требования к пропускной способности сети.   Начнем с очевидного - видеотехнологии находятся в состоянии постоянного развития. Начнем с очевидного - видеотехнологии находятся в состоянии постоянного развития. Еще не так давно способы передачи видеосигнала описывались лишь парой-тройкой терминов вроде “композитный, компонентный и S-Video”, а сегодня мы имеет разнообразие аббревиатур и различных технических классификаций. Уследить за всеми изменениями и появлением новых вариантов непросто, и в этой статье мы попытаемся разобраться, что к чему. Важным отличием современных типов видеосигналов от того, что у нас было в недавнем прошлом, заключается в том, что все нынешние стандарты передачи видео являются цифровыми, что в первую очередь дает более высокую помехоустойчивость по сравнению со старыми аналоговыми сигналами.  DVI Плюсы: недорогой, высокая четкость, сжатие цифрового сигнала без потерь, не создает электромагнитные помехи, поддерживает частоту обновления до 144 Гц. Плюсы: Минусы: максимальное разрешение до 2К, не передает звук, поддерживает только 8-битную передачу сигнала RGB, не поддерживает шифрование HDCP, громоздкий разъем. Минусы: DVI - устаревшая технология, поскольку она имеет недостаточную пропускную способность для мониторов с высокой частотой обновления / высоким разрешением. Хотя все еще широко применима в тех случаях, когда необходимо получить максимальную отдачу от высокой частоты кадров на мониторе с разрешением 1080p и передача звука не нужна. Например DVI стал идеальным решением в телемедицине, благодаря передаче цифровых видеосигналов без потерь и отсутствию электромагнитных помех. HDMI Плюсы: легкодоступный, широко распространенный, без сжатия потока Плюсы Минусы: нет фиксирующего разъема,а также сами разъёмы очень хрупкие, защита медиаконтента (HDCP), работает на короткие расстояния, не поддерживает альфа-канал, не предназначен для маршрутизаторов сигналов. Минусы: HDMI де-факто является стандартом передачи видеосигнала, что практически гарантирует его наличие на абсолютном большинстве устройств для работы с видео и различных типов дисплеев. Его повсеместное применение сделало его достаточно недорогим, и в любом магазине электроники большинство устройств и мониторов будут поддерживать именно его. Соответственно, каждый современный компьютер имеет встроенный HDMI, либо поддерживает его с помощью легкодоступных адаптеров. HDMI развивается совместно с разработкой и появлением все более современных видеостандартов, и на текущий момент поддерживает все распространенные разрешения от HD до 8K, но при покупке кабеля вам стоит убедиться, что он поддерживает нужный вам стандарт. Так как HDMI разработан преимущественно для использования в потребительском сегменте, разъем кабеля у него не имеет фиксатора, что может создавать некоторые проблемы при использовании в профессиональном видеопроизводстве. SDI Плюсы: промышленный стандарт (SMPTE), большая длина кабелей, чем у HDMI, фиксирующиеся разъемы BNC. Плюсы: Минусы: заметно дороже, чем HDMI, меньшая степень распространенности. Минусы: Serial Digital Interface - это один из самых старых цифровых форматов передачи видеосигналов, и, фактически, он является отраслевым стандартом для широковещательного видео. Практически не существует профессиональных видеокамер, которые бы не имели SDI-выхода. SDI использует коаксиальный кабель с фиксирующимися разъемами, и позволяет соединять устройства на гораздо больших расстояниях, чем HDMI. DisplayPort Плюсы: разрешение до 8K при частоте 60 Гц, безлицензионный стандарт, разъём с механической блокировкой, поддержка многопоточности. Плюсы: Минусы: Стоит дороже, чем HDMI, не все ещё производители av-инфраструктуры перешли к внедрению этой технологии, ограничен длиной в 15 метров. Минусы: DisplayPort был создан в 2006 году компанией Dell и позже стандартизирован Ассоциацией стандартов видеоэлектроники (VESA). Как и HDMI, он был введен для замены морально устаревших стандартов VGA и DVI. Также, как и HDMI, DisplayPort - это цифровой интерфейс, который может передавать как аудио, так и видео.Превосходная пропускная способность DisplayPort дает ему преимущество перед HDMI на каждом этапе развития стандарта. Одной из уникальных особенностей DisplayPort является то, что он может поддерживать многопоточную передачу. Один интерфейс DisplayPort может поддерживать до четырех мониторов. Поэтому он стал отличным решением для создания видеостен. NDI Плюсы: недорогой, легкодоступный, использует стандартное сетевое оборудование, многоадресный сигнал, основанный на IP-сети (проводной или беспроводной). Плюсы: Минусы: требователен к высокой сетевой нагрузке, сжатый, редко используется в широковещательных средах, очень мало аппаратного обеспечения. Минусы: Network Device Interface - относительно новая система, представленная компанией Newtek в 2015 году для распределения видео- и аудио-потоков по стандартным сетям ethernet. В отличие от соединений SDI или HDMI, которые являются двухточечными (что означает, что между источником и получателем должно быть установлено какое-то специальное соединение с одним видеосигналом на кабель), NDI - это просто цифровые данные по стандартному соединению ethernet. Он использует протокол автоматического обнаружения, так что любые устройства в сети могут “видеть” доступные подключения и “настраиваться” на их прием, поэтому нет необходимости в специализированном маршрутизаторе, который вам понадобится для SDI или HDMI. Обратная сторона этой медали - высокие требования к пропускной способности вашей сети. Например, скорость видеопотока с разрешением 1080i обычно составляет около 100 Мбит/с, поэтому для нормальной работы вам понадобится правильно сконфигурированная гигабитная сеть. Кроме того, NDI видео сжимается, что в ряде случаем может сказываться на качестве картинки. Отличительная особенность NDI заключается в его способности передавать альфа-канал в своем видеопотоке, а значит, легко включить прозрачность в вашем видео. Ну а так как передача сигнала идет по стандартной ethernet-сети, то само соединение можно организовать довольно просто и недорого. SMPTE 2110]]></text>
</doc>
