<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[osmam]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-11-02, 16:08]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/697088/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Внутренние факторы ранжирования страницы сайта для копирайтера-подрядчика: теги, дизайн и тексты]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Брендинг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Копирайт]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Копирайтер-подрядчик]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[копирайтер-редактор]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[брендирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[SEO-оптимизация сайта]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн сайта]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[метатеги]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[веб-продвижение]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ранжирование контента]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ранжирование изображений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[улучшение юзабилити]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Осторожно, лонгрид!
Это не реклама, это рассказ об использовании симбиоза приемов копирайтинга, SEO и дизайна, для продвижения сайтов инженерной компании. В статье хочу рассказать о требованиях сео-оптимизаторов, руководителей проектов к копирайтеру-подрядчику по вставке ключевых слов (КС), картинок, написанию тегов, об использовании онлайн-инструментов и прочее.
Рассказ о том, как форма и текстовое содержание соответствуют друг другу.
Цель статьи
Это небольшая инструкция, которая пригодится копирайтеру-подрядчику, автору текстов по работе с сео-компаниями, с сеошниками, которых нанимают организации для продвижения своего бизнеса. Еще, эта статья – свод аргументов для подтверждения своего мнения в случае несогласия с сеошником по текстам коммерческого направления. И, конечно, это пример несколько необычной, я думаю, работы над текстами сайта по предоставлению услуг.
Авось кому-то мой скромный опыт пригодится.
Вводная часть.
Конкуренция между компаниями ведется не между ними, а между публикациями, продающими текстами, блоговыми статьями, которые написаны нанятыми авторами, копирайтерами.
У кого контент лучше, тот и будет в топе Яндекса или GOOGlE.
Поэтому.
Знание основ seo оптимизации для копирайтера, который хочет повысить свою добавочную стоимость также важно, как и умение писать в инфостиле. И сео, и инфостиль точно так же нужны, как и работа над юзабилити страниц, как дополнение текстов фотографиями, инфографикой, как выделение акцентов в тексте типографикой.
Например, для меня инфостиль – это не обязательно короткие и четкие предложения без модальных глаголов. Инфостиль – это умение обосновать свои слова. Если пишем, что вы делаем, например, качественные электроиспытания, то надо обосновать свое утверждение.
Чем и как?
Статьями в блоге, коммерческими текстами с понятным описанием того, что предлагаем. Включением на страницу уникальных фотографий с сотрудниками в спецодежде с логотипом компании, которые не кучкуются, позируя на камеру, а выполняют работу.
В статье собран алгоритм работы сео-оптимизатора и копирайтера по продвижению бренда
Что важно для SЕО в процессе подготовки 'текста на коммерческом сайте
В тексте с услугами надо выдать посетителю необходимую информацию в том текстовом минимуме, который он увидит. Это означает, что веб-страницы должны быть небольшими по объему. Текст разбит на абзацы, а в каждом абзаце, в каждом предложении сосредоточена максимальная концентрация, законченных мыслей.
Существует несколько общепринятых правил составления текста для интернета:
грамотность;
информативные заголовки;
небольшие абзацы;
простые предложения;
маркированные списки;
выделение слов полужирным начертанием и курсивом;
свободное расположение;
нефиксированный размер шрифта;
использование ссылок. 
Что требуется от автора при работе с тз, которое составил сеошник
В первую очередь это вдумчивое ознакомление и последовательное выполнение требований оптимизатора.
Вдумчивое – это не означает слепое перечисление всех сеошных ключей в тексте.
Итак, начнем с ключевых слов и фраз.
Вхождение ключевых слов (КС), фраз 
Я в теме электроиспытаний, сам принимал участие не в одном десятке различных высоковольтных испытаний электрооборудования, поэтому ТЗ от сеошника для меня заключалось только в перечислении КС, ключевых фраз релевантных для определенной темы.
По сути, тема — это главный ключевой запрос.
Возможно, вы скажете: странно, что копирайтер придерживается основ сео-оптимизации. Но ведь многие копирайтеры убеждены, что вписать требуемое количество КС в текст невозможно без потери его уникальных авторских качеств. Уверяю вас, что это ошибочное мнение. Без ключей, которые являются по сути якорем для поисковика, невозможно оптимизировать контент на сайте.
КС – это инструмент для проведения необходимых манипуляций по продвижению страницы в сети.
Разберем последовательно вопрос, как сделать текст без потери авторской стилистики, с выполнением требований SEO и без угроз возможных поисковых санкций.
Все по порядку.
Устаревший способ прямого перечисления КС не только не работает как надо, но и указывает поисковому алгоритму, что на этом сайте используют техники SEO-прессинга, который применяют для манипуляции поисковой выдачей. В этом случае санкции неизбежны.
Умение отличать частное от общего, целевое от нецелевого – нужный для автора рабочий навык.
Все противоречия решались в нашем случае путем обсуждения между мной, сео-специалистом и клиентом – генеральным директором компании. Он активно участвовал в работе команды. Например, возьмем услугу: «проектирование наружного электроснабжения».
Сеошник подобрал ключи в состав, которого входили и проектирование воздушных линий на напряжение 35, 110 кВ и выше, подстанций 220/110/35/6 кВ и прочие запросы). Однако в нашей Инженерной компании нет такого направления работы.
В нашем случае, наружное электроснабжение – это подключение коттеджей, домов к линии электропитания, внутренних распредщитов, электропроводки, наружного освещения. Это умная электрика «умного дома», испытания электроустановок здания и прочее. То есть, условно вся электрика по 0,4 кВ.
Поэтому фиксируем те запросы, которые целесообразно использовать в общем контексте. Прочие запросы, узкой спецификации или сомнительны для контекста – пропускаем.
Таким образом.
Рабочая последовательность вписывания ключей выглядит так:
Отмечаем только целевые запросы, которые характеризуют услугу, избавляясь от нецелевых запросов.
Если в ТЗ количество вхождений не прописано, то надо постараться применить все КС в исходной словоформе.
Если в ТЗ указано 20 КС, и они пересекаются, то кое-где объединяем и разбавляем, другими словами.
Не должно быть переспама: 9 КС на 2000 знаков. По Адвего – это лучший результат. Проверяем текст не по академической и классической тошнотности, а частому употреблению одного слова. Требуемый показатель – 3%. Т.е. в любом случае ориентируемся на тексты для людей, и фанатично соблюдать все эти требования не нужно.
Если на страницу распределено 1-3 слова, то делаем по разу все в исходной словоформе и по второму вхождению – в измененной.  
Как включить в текст LSI
Дополнительные фразы, которые должны быть вписаны в текст, сеошник указывал в ТЗ, а если быть точным, то давал второй список.
Они могут быть частью запросов, в этом случае дополнительно не вписываем и оцениваем количество по тексту. Вообще, это условное требование. Так как допускается менять форму слов, склонять, разбавлять другими словами…
Ключи ключами, но для меня главное – польза от текста заказчику услуги. Поэтому писал, как бог на душу положит. А ключевые фразы все равно в тексте будут, без этого никуда.
Называете вещи своими именами, а не применяйте синонимайзинг. Делать подмену терминов в электрике недопустимо, а это означает, что Поисковик обратит внимание на текст все равно.
И по сути, оказался прав. Сайт по московскому региону на одном из первых мест, а по некоторым яндекс-запросам большое количество страниц сайта впереди контекстной рекламы.
Для справки.
Если слова из LSI-фраз дублируют запросы основных ключей, LSI можно не добавлять повторно (чтобы не было переспама) – достаточно добавить к вписанному ключу недостающее слово.
 Вывод.
Копирайтер, раз взялся за работу, должен уметь не сортировать, а узнавать те запросы, которые характеризуют услугу. Конечно, это в том случае, если копирайтер самостоятельная единица, а не руководствуется тупо подборкой сеошника. Даже в этом случае надо смотреть, что вписываешь.
Заголовки для коммерческого текста
Заголовки и подзаголовки в тексте – это самое заметное место; где можно разместить важную информацию.
Оценивая заголовки на странице, посетитель решает, продолжать ли знакомство с текстом дальше или нет. Заголовок должен быть активным. и информативным.
Заголовок – инструмент серьезный.
Дизайнера нашего постоянно мучило сомнение, вдруг читателю станет скучно. Поэтому, решили поиграть ими, и с точки зрения дизайна, украсили заголовки цветом.
То есть сделали заголовок Н-2 двухцветным, как в печатных изданиях.  Красный цвет выделяет главную мысль, черный – дополняет.
Использовали подробные информативные заголовки для того, чтобы читатель сосредоточился на чтении. А также – короткие, точные H-3. Так задавали ритм всего текста.
Что касается объема заголовка. Мэтры говорят: заголовку должно хватить длины, чтобы все сказать. если нельзя сказать коротко, значить надо пояснять и не жалеть слов.
Вывод: Заголовок Н-2 акцентирует главную идею и обещает выгоду. Каждый заголовок независим, потому что относится к конкретному материалу.  
Списки, зачем нужны и как использовать
Список упорядочивает мышление. Они популярны, потому что ранжируют информацию, упрощая и ускоряя процесс понимания. Списки объединяют содержание и форму, но чтобы сработать в качестве одновременно текста, и в виде объекта, который привлекает внимание, требуется четкость и структура.
Нумерованные списки нужны, когда надо передать последовательность действий, маркированные – обычное перечисление.
Чтобы избежать скуки, во втором нашем проекте над «дочкой» ООО «ИК «Гефест», в работе над ЭТЛ «СтандартСервис» списки мы сделали дизайнерскими.
Списки сделали дизайнерскими с выделением жирным шрифтом важной информации. 
Цифры сделали большими и серого цвета. Наша задача была показать, что короткие самодостаточные элементы образуют группу. Такой формат делал список заметным, выделяющимся из контекста. Добавили жирности, выделив в списке важные места. Сфокусировали внимание и создали иерархию.
Точки для маркированных списков, превратили в красные большие кружки. Хочешь не хочешь, поневоле обратишь внимание на список и прочтешь его.
Даухцветный заголовок и список с красными кружками на сером фоне.
Уникальность текста
Требуемая уникальность текстов – 90 -100%, пользоваться можно любыми сервисами, в том числе text.ru.
По сути, главная проблема бюджетного копирайтинга в том, что подрядчики-авторы текстов не вникают в содержание темы, а занимаются компиляцией
готового контента с соседнего сайта, занимаясь рерайтом и уникализацией уже написанного текста.
Посоветовались командой и решили, что годные старые тексты можно использовать, тем более, что это еще и экономия времени.
Я использовал не полностью тексты, а лишь куски, что нравились. И потом, по глубокому убеждению нашего сео-оптимизатора, с чем я полностью согласен, техническая уникальность всегда уступает смысловой.
Кстати, большинство текстов написаны были мной же, 7 лет назад, когда я работал на бирже еТХТ. Тогда проект был закончен и контакты наши потерялись.
Но, если ранее на меня вышли по поиску на бирже, теперь поисковик вывел клиента на мой личный сайт.
Так что лучше, если старую страницу проанализировать и решить пользу содержимого. В работе с сайтами электроиспытательной лаборатории часть старого контента была оставлена и использована в интересах сайта.
При составлении тз сеошник прямо указал необходимость переработки текста.  Его нужно было доработать, скорректировать под требования тз, вставить ключевые слова, дописать до нужного объема.
Обычно оптимизатор указывает в ТЗ причину переделки текста. Если что-то непонятно – лучше переспросить перед началом работы. В нашем случае все было понятно и без лишних напоминаний.  
Вывод. Почти никогда существующие страницы не «убиваются» полностью, даже если нужно переписать текст. Даже неуникальный текст не всегда нуждается в полной переделке. Это не я сказал, а Ашманов в своей книжке «Оптимизация и продвижение в поисковых системах». 
Объем текста
Я всегда рассматриваю текст как единое целое и пытаюсь рассказать с его помощью если не историю, то хотя-бы последовательно изложить порядокработы. Что чаще всего и выходит. В тексте даем понятие зачем проводить то или иное испытание.
Нужно, чтобы текст был познавательным, полезным и подвигал к заказу услуги.
Оплата по знакам убивает творческое начало и провоцирует специалиста к включению в материал лишней информации и просто ненужной воды, лишь бы заработать хоть что-то (чаще всего оплата по знакам подразумевает невысокую стоимость одного текста). Рассчитывать на то, что при таком подходе будет создан контент, который поможет в развитии бизнеса, по меньшей мере наивно.
Поэтому я сам назначил определенную стоимость за текст, и на знаках не экономил.
Вывод. Вся правда в том, что в этом мире мало кому есть дело до того, какой длины текст появится на сайте компании. Важно только одно: интересен он или нет. Если в материале рассказывается что-то уникальное, то его будут читать, публикация в блоге длинного пресс-релиза, переполненного канцеляризмами никому не нужна.
Метатеги
Тексты на сайте, картинки, метатеги все это внутренние факторы ранжирования сайта.
Заполнение метатегов важно для продвижения сайта. Рассмотрим некоторые моменты, которые должен учитывать автор в своей работе.
Метатег Дескрипшен
Snippet = Description
Сниппет – это описание того, что находится на странице сайта. Как я понимаю, включает Title и Description.
Дескрипшен – кусок текста с самой важной информацией и с КС, состоит из пары предложений и точки в конце.
Дескрипшен должен быть информативный, не короткий и без ошибок.
При написании дескрипшен с нуля прописываем содержание тега. Максимальный объем – 160 символов с пробелами и обязательной точкой в конце. Это оптимальный размер, который подходит для поисковых систем GOOGLE и Яндекса.
Использовать кавычки нежелательно. Нужно употреблять ключи, а также название компании. По возможности делаем его «продающим», то есть используем ключи: низкие цены, скидки, высокое качество.
Подсмотреть дескрипшен можно у конкурентов. Найдите конкурентный сайт, открыв нужную страницу, нажмите: ctrl + U
Вывод.
Дескрипшен – это информация, бегло оценив которую пользователь понимает есть ли на сайте то, что ему надо. От того как она подана, зависит переход посетителя на сайт.
Метатег Title
Метатег <Title> должен быть привлекательным. В него внесены ключевые слова, распределенные на страницу. Они должны побуждать заинтересованного пользователя переходить на сайт из поисковой выдачи:
Основные требования к  <Title>:
начинаем заголовок с самого частотного слова для страницы;
на сделать, чтобы заголовок охватывал максимальное количество ключевых слов для страницы;
объем – до 130 символов с пробелами (если много ключевых слов, можно и больше);
Title должен быть уникальным и не повторяться на сайте дважды;
на каждой из страниц сайта может быть только один Title;
можно разделять мысли или ключевые слова в заголовке символами «,» или «|», но это не означает, что нужно лепить ключи через запятую;
тег не должен содержать спецсимволы "!, @, #, $, %, ^, &, *, (, ), _, -, +, =, ?, <, >, /, \";
названия городов и сокращения оформлять по правилам русского языка, справочник Мильчина и Чельцовой в помощь;
в конце Title нужно прописывать наименование компании или адрес сайта — всегда можно посмотреть, как это уже реализовано на сайте, на других страницах или у конкурентов;
заголовки стараться сделать осмысленными и читаемыми (помните, что заголовок попадает в сниппет выдачи, и на основе заголовка пользователь принимаем решение перейти на сайт).
Метатег Н1
Главный заголовок пишется по запросу оптимизатора, его видит пользователь, он отражает ключевую суть поста. Обычно в ТЗ он уже задан (и Н2-Н3 не должны его дублировать!).
Если в ТЗ указано «пишем Н1», правила таковы:
длина заголовка – 2-3 слова, обычно это самое частотное КС для страницы;
Title и H1 не должны быть одинаковыми;
Н1 должен быть лаконичным, грамотным, отражающим суть страницы;
H1 должен быть уникальным в рамках вашего сайта и не повторяться;
нужно помнить, что в отличие от Title заголовок H1 виден на странице.
Эмодзи
В дескрипшн, в заголовки и даже хлебные крошки можно добавлять эмоджи/эмодзи – но только когда это запросил оптимизатор в ТЗ. В нашем случае оптимизатор сам добавлял эмодзи в поле дескрипшн.
Для справки.
Эмодзи – это особые пиктограммки, часто смайлики, которые активно используются в электронных сообщениях. В последние несколько лет эмодзи – тренд, все больше устройств и браузеров их поддерживают. Уже несколько лет Google показывал в мобильном поиске иконки эмодзи, сейчас он отображает их и в обычной десктопной версии. Это дает большие возможности для творчества, чтобы привлечь внимание пользователя и получить больше трафика. 
В этом сервисе можно найти сами эмодзи, чтобы скопировать и вставить в нужный нам фрагмент текста (Title, дескрипшена). Нажимаем на выбранный символ – он переносится в верхнее поле – далее жмем «копировать» – выбираем «вставить» уже в нашем тексте в том месте, куда хотим его добавить.
Юзабилити
Пользоваться сайтами, что основной Инженерной компании, что дочерней ЭТЛ – удобно.
Наглядная навигация, приятный глазу шрифт, ярлыки по теме содержимого в тексте, это также хорошо, как хорошая жена, хороший дом, что еще надо человеку, чтобы встретить старость.  Нам было мало. Мы пошли чуть дальше. Использовали на сайте:
1. Аккордеон с набором ярлыков и иконок для лучшего восприятия информации.
Выбрали пиктограмму, выбрали нужный цвет и размер
2. Удобное и понятное меню.
Удобная навигация. Всё работает и все кнопки кликабельны.
3. Хлебные крошки, Все части открытой страницы кликабельны, кроме текущего раздела, ведут на соответствующую страницу сайта. Иногда текущую страницу опускают и остаются только предыдущие разделы. Такой способ помогает пользователю понять, где он находится и как вернуться назад.
4. Галерея картинок. Заглянуть в галерею интересно само по себе. В галерее собраны только уникальные фотографии с рабочими моментами на производстве. Кроме картинок, сделали галерею с протоколами испытаний, соответствующими определенной услуге.
5. Сделали блок FAQ. Вопрос-ответ состоит из популярных технических и эксплуатационно-коммерческих вопросов и ответов.
6. Сделали набор технических документов в формате PDF, соответствующих каждому испытанию. Блок включает Правила, методики испытаний, ГОСТ, СП, СНиП. Получилась своеобразная библиотека технической литературы по испытаниям.
Подбор изображений и метатег Alt
Контент, по проекту «Гефеста», размещали в шахматном порядке. Старались придерживаться единообразия. Публикацию всегда начинали слева направо, так как обычно просматривает информацию пользователь. Начинали с картинки в левой части.
Размещение картинок и текстовой информации в шахматном порядке
 В целом получается вот так, чисто, приятно глазу и читать хочется, информация подана просто и понятно.
В правой, связанный с ней по смыслу текст. Мысль закончили, переходим ко второй секции, которая включает заголовок Н-2 и два блока текстовый и иллюстрацию. Только теперь уже текст слева, картинка – справа.  
Картинка привлекает внимание, возбуждает любопытство. Разумеется, только для человека, который ищет свой интерес. А текст – это слова, которые выражают идею и поясняют цель, преследуемую визуальным элементом.
Старались сделать текст, чтобы скептически настроенный читатель принимал решение о том, чтобы оставить заявку на услугу.
Использовать фото в оригинальном размере мы не можем, потому что оно должно точно вписываться в макет страницы. Для этого мы обращаемся к рабочим размерностям.
Рабочая размерность фотографий для размещения на сайте в шахматном порядке 
Левая часть блока, большое «вертикальное» фото, его рабочая размерность должна быть 580x548 пикселей.
Что мы делаем.
В редакторе Photoshop создаем новый документ с размерами 580x548 пикселей
Задаем размер, а так как размерность не совпадает – кадрируем т.е. ориентируем так, чтобы в видимой части фото были все полезные его части. если нужно, то отрезаем лишнюю часть.
Визуально заметно, что для правой части лучше тоже использовать большое фото, чтобы перекрыть по возможности высоту левой текстовой части.
Галерея фотографий
Особенность человеческого зрения в том, что чередование фотографий формирует ощущение визуального ритма. У нас «большое» фото правой части подсказывает использовать ту же размерность и для фотогалереи.
Чтобы определить оптимальную ширину рабочих фото в развернутом виде, смотрим список добавленных на сайт изображений.
Выбор рабочей размерности для фотографий в галерею на сайте компании
Когда фото будет разворачиваться во всю ширину, смотрим. Оптимальная ширина 1280px. Размер 4032 и 3024 – это много, далеко не у всех такие разрешения и такое фото всё равно будет масштабироваться в меньший размер. 960px – мало для широкоформатного экрана.
Для первого фото в галерее выберем горизонтальное фото. Выбираем.
В Photoshop-e создаем рабочий документ с размерностью 580x496
Изображения в галерее только уникальные и только свои с места испытания объектов.
В серии фотографий, где использованы несколько ракурсов одного и того же предмета, используем нумерацию.
Например, ispytanie-silovogo-transformatora.jpg
А все последующие, если их много, именуем в определенной  последовательности. После титульного изображение идет следующее ispytanie-silovogo-transformatora_02.jpg и так далее.
Обратите внимание, что нумерация начинается не с 01, а с 02. Титульное фото – без номера.
Особенность человеческого восприятия характеризуется тем, что чередование рабочих элементов (в данном случае речь идёт о фотографиях) формирует
ощущение визуального ритма. И в данном случае «большое» фото правой части подсказывает использовать ту же размерность и для фотогалереи.
 Задаем ширину, программа, при работающем ресемплинге,  сама автоматически выберет высоту. Результат: 1280х1095, размер первого заглавного фото
Масштабируем с сохранением пропорций.
Применяем и сохраняем картинку под рабочим названием, в нашем случае это priemo-sdatochnye-ispytaniya-ehtl-gefest.jpg
Нормируем все остальные фото галереи. Получается, все горизонтальные фото нужно будет привести к размерности 1280x1095.
А вот возможные вертикальные фото уже нужно будет выравнивать по текущей высоте (в данном случае это 1095), чтобы фотографии при листинге не скакали по высоте.
Транслитерация
Следующий этап для оптимизации картинок – это использование транслитерации в названии файла.
Для этой работы удобнее всего использовать сервис Транслитерация-online После перехода на сервис в нижней правой части активируем настройки Транслитерация Яндекс для ЧПУ ссылок. Иначе подпись картинки как инструмента поиска работать не будет.
Кстати, сеошные компании часто требуют прописывать описание к изображению в теге
<no> alt= «…»</no>. У нас оно было по умолчанию.
Подписи. Обязательный текстовый атрибут. Расположены там, где и должны: под картинкой. Подписи цепляют любопытных и затягивают в материал, разумеется, если они интересны и продолжают собой текстовый блок.
Правила сеоптимизированных текстов придерживаются того, что текст подписи должен быть лаконичным, всего до 8 слов. Подпись описывает, что изображено картинке. Хорошо, если в тег войдет один ключ. Спамить не рекомендуется. Внутри тега кавычки не используются.
Однако я читал Яна В Уайта книга «Редактируем дизайном» говорится: «длина подписи должна быть такой, чтобы хватило. Если в подписи нужно сказать много – говорите. Если мало – не разгоняйте до положенной длины. Вам это зачтется как внушающая доверие, простота. Пусть подписи будут разного объема – аккуратность не так важна, как смысл».
Источники бесплатных фото указаны в этом материале Яндекса:
Вывод.
Вот так мы и подошли к окончанию нашего повествования. Сайт запустили в работу год назад. Он крепко стоит на верхних местах в поисковой выдаче.
Сводка по сайту ЭТЛ «Гефест» за месяц октябрь 2022 года из Яндекс Метрики
Безупречный сайт говорит о профессионализме и что очень важно об уровне мышления. Это важное условие для четкого изложения мыслей. К сожалению ошибки, есть. Они попадаются и неизбежны с учетом сложности продукта и с учетом того, насколько высокую планку мы взяли. Конечно, небрежности оправданий нет. И до сих пор работаем, исправляем, дополняем, вносим изменения. Конечно, ведем блог. Осторожно, лонгрид! Это не реклама, это рассказ об использовании симбиоза приемов копирайтинга, SEO и дизайна, для продвижения сайтов инженерной компании. В статье хочу рассказать о требованиях сео-оптимизаторов, руководителей проектов к копирайтеру-подрядчику по вставке ключевых слов (КС), картинок, написанию тегов, об использовании онлайн-инструментов и прочее. Рассказ о том, как форма и текстовое содержание соответствуют друг другу. Цель статьи Это небольшая инструкция, которая пригодится копирайтеру-подрядчику, автору текстов по работе с сео-компаниями, с сеошниками, которых нанимают организации для продвижения своего бизнеса. Еще, эта статья – свод аргументов для подтверждения своего мнения в случае несогласия с сеошником по текстам коммерческого направления. И, конечно, это пример несколько необычной, я думаю, работы над текстами сайта по предоставлению услуг. Авось кому-то мой скромный опыт пригодится. Вводная часть. Конкуренция между компаниями ведется не между ними, а между публикациями, продающими текстами, блоговыми статьями, которые написаны нанятыми авторами, копирайтерами. У кого контент лучше, тот и будет в топе Яндекса или GOOGlE. Поэтому. Знание основ seo оптимизации для копирайтера, который хочет повысить свою добавочную стоимость также важно, как и умение писать в инфостиле. И сео, и инфостиль точно так же нужны, как и работа над юзабилити страниц, как дополнение текстов фотографиями, инфографикой, как выделение акцентов в тексте типографикой. Например, для меня инфостиль – это не обязательно короткие и четкие предложения без модальных глаголов. Инфостиль – это умение обосновать свои слова. Если пишем, что вы делаем, например, качественные электроиспытания, то надо обосновать свое утверждение. Чем и как? Статьями в блоге, коммерческими текстами с понятным описанием того, что предлагаем. Включением на страницу уникальных фотографий с сотрудниками в спецодежде с логотипом компании, которые не кучкуются, позируя на камеру, а выполняют работу. В статье собран алгоритм работы сео-оптимизатора и копирайтера по продвижению бренда Что важно для SЕО в процессе подготовки 'текста на коммерческом сайте В тексте с услугами надо выдать посетителю необходимую информацию в том текстовом минимуме, который он увидит. Это означает, что веб-страницы должны быть небольшими по объему. Текст разбит на абзацы, а в каждом абзаце, в каждом предложении сосредоточена максимальная концентрация, законченных мыслей. Существует несколько общепринятых правил составления текста для интернета: грамотность;
информативные заголовки;
небольшие абзацы;
простые предложения;
маркированные списки;
выделение слов полужирным начертанием и курсивом;
свободное расположение;
нефиксированный размер шрифта;
использование ссылок.  грамотность; грамотность; информативные заголовки; информативные заголовки; небольшие абзацы; небольшие абзацы; простые предложения; простые предложения; маркированные списки; маркированные списки; выделение слов полужирным начертанием и курсивом; выделение слов полужирным начертанием и курсивом; свободное расположение; свободное расположение; нефиксированный размер шрифта; нефиксированный размер шрифта; использование ссылок.  использование ссылок.  Что требуется от автора при работе с тз, которое составил сеошник В первую очередь это вдумчивое ознакомление и последовательное выполнение требований оптимизатора. Вдумчивое – это не означает слепое перечисление всех сеошных ключей в тексте. Итак, начнем с ключевых слов и фраз. Вхождение ключевых слов (КС), фраз  Я в теме электроиспытаний, сам принимал участие не в одном десятке различных высоковольтных испытаний электрооборудования, поэтому ТЗ от сеошника для меня заключалось только в перечислении КС, ключевых фраз релевантных для определенной темы. По сути, тема — это главный ключевой запрос. Возможно, вы скажете: странно, что копирайтер придерживается основ сео-оптимизации. Но ведь многие копирайтеры убеждены, что вписать требуемое количество КС в текст невозможно без потери его уникальных авторских качеств. Уверяю вас, что это ошибочное мнение. Без ключей, которые являются по сути якорем для поисковика, невозможно оптимизировать контент на сайте. КС – это инструмент для проведения необходимых манипуляций по продвижению страницы в сети. Разберем последовательно вопрос, как сделать текст без потери авторской стилистики, с выполнением требований SEO и без угроз возможных поисковых санкций. Все по порядку. Устаревший способ прямого перечисления КС не только не работает как надо, но и указывает поисковому алгоритму, что на этом сайте используют техники SEO-прессинга, который применяют для манипуляции поисковой выдачей. В этом случае санкции неизбежны. Умение отличать частное от общего, целевое от нецелевого – нужный для автора рабочий навык. Умение отличать частное от общего, целевое от нецелевого – нужный для автора рабочий навык. Все противоречия решались в нашем случае путем обсуждения между мной, сео-специалистом и клиентом – генеральным директором компании. Он активно участвовал в работе команды. Например, возьмем услугу: «проектирование наружного электроснабжения». Сеошник подобрал ключи в состав, которого входили и проектирование воздушных линий на напряжение 35, 110 кВ и выше, подстанций 220/110/35/6 кВ и прочие запросы). Однако в нашей Инженерной компании нет такого направления работы. В нашем случае, наружное электроснабжение – это подключение коттеджей, домов к линии электропитания, внутренних распредщитов, электропроводки, наружного освещения. Это умная электрика «умного дома», испытания электроустановок здания и прочее. То есть, условно вся электрика по 0,4 кВ. Поэтому фиксируем те запросы, которые целесообразно использовать в общем контексте. Прочие запросы, узкой спецификации или сомнительны для контекста – пропускаем. Таким образом. Рабочая последовательность вписывания ключей выглядит так: Отмечаем только целевые запросы, которые характеризуют услугу, избавляясь от нецелевых запросов.
Если в ТЗ количество вхождений не прописано, то надо постараться применить все КС в исходной словоформе.
Если в ТЗ указано 20 КС, и они пересекаются, то кое-где объединяем и разбавляем, другими словами.
Не должно быть переспама: 9 КС на 2000 знаков. По Адвего – это лучший результат. Проверяем текст не по академической и классической тошнотности, а частому употреблению одного слова. Требуемый показатель – 3%. Т.е. в любом случае ориентируемся на тексты для людей, и фанатично соблюдать все эти требования не нужно.
Если на страницу распределено 1-3 слова, то делаем по разу все в исходной словоформе и по второму вхождению – в измененной.   Отмечаем только целевые запросы, которые характеризуют услугу, избавляясь от нецелевых запросов. Отмечаем только целевые запросы, которые характеризуют услугу, избавляясь от нецелевых запросов. Если в ТЗ количество вхождений не прописано, то надо постараться применить все КС в исходной словоформе. Если в ТЗ количество вхождений не прописано, то надо постараться применить все КС в исходной словоформе. Если в ТЗ указано 20 КС, и они пересекаются, то кое-где объединяем и разбавляем, другими словами. Если в ТЗ указано 20 КС, и они пересекаются, то кое-где объединяем и разбавляем, другими словами. Не должно быть переспама: 9 КС на 2000 знаков. По Адвего – это лучший результат. Проверяем текст не по академической и классической тошнотности, а частому употреблению одного слова. Требуемый показатель – 3%. Т.е. в любом случае ориентируемся на тексты для людей, и фанатично соблюдать все эти требования не нужно. Не должно быть переспама: 9 КС на 2000 знаков. По Адвего – это лучший результат. Проверяем текст не по академической и классической тошнотности, а частому употреблению одного слова. Требуемый показатель – 3%. Т.е. в любом случае ориентируемся на тексты для людей, и фанатично соблюдать все эти требования не нужно. Если на страницу распределено 1-3 слова, то делаем по разу все в исходной словоформе и по второму вхождению – в измененной.   Если на страницу распределено 1-3 слова, то делаем по разу все в исходной словоформе и по второму вхождению – в измененной.   Как включить в текст LSI Дополнительные фразы, которые должны быть вписаны в текст, сеошник указывал в ТЗ, а если быть точным, то давал второй список. Они могут быть частью запросов, в этом случае дополнительно не вписываем и оцениваем количество по тексту. Вообще, это условное требование. Так как допускается менять форму слов, склонять, разбавлять другими словами… Ключи ключами, но для меня главное – польза от текста заказчику услуги. Поэтому писал, как бог на душу положит. А ключевые фразы все равно в тексте будут, без этого никуда. Называете вещи своими именами, а не применяйте синонимайзинг. Делать подмену терминов в электрике недопустимо, а это означает, что Поисковик обратит внимание на текст все равно. И по сути, оказался прав. Сайт по московскому региону на одном из первых мест, а по некоторым яндекс-запросам большое количество страниц сайта впереди контекстной рекламы. Для справки. Для справки. Если слова из LSI-фраз дублируют запросы основных ключей, LSI можно не добавлять повторно (чтобы не было переспама) – достаточно добавить к вписанному ключу недостающее слово.  Вывод. Вывод. Копирайтер, раз взялся за работу, должен уметь не сортировать, а узнавать те запросы, которые характеризуют услугу. Конечно, это в том случае, если копирайтер самостоятельная единица, а не руководствуется тупо подборкой сеошника. Даже в этом случае надо смотреть, что вписываешь. Копирайтер, раз взялся за работу, должен уметь не сортировать, а узнавать те запросы, которые характеризуют услугу. Конечно, это в том случае, если копирайтер самостоятельная единица, а не руководствуется тупо подборкой сеошника. Даже в этом случае надо смотреть, что вписываешь. Заголовки для коммерческого текста Заголовки и подзаголовки в тексте – это самое заметное место; где можно разместить важную информацию. Оценивая заголовки на странице, посетитель решает, продолжать ли знакомство с текстом дальше или нет. Заголовок должен быть активным. и информативным. Заголовок – инструмент серьезный. Дизайнера нашего постоянно мучило сомнение, вдруг читателю станет скучно. Поэтому, решили поиграть ими, и с точки зрения дизайна, украсили заголовки цветом. То есть сделали заголовок Н-2 двухцветным, как в печатных изданиях.  Красный цвет выделяет главную мысль, черный – дополняет. Использовали подробные информативные заголовки для того, чтобы читатель сосредоточился на чтении. А также – короткие, точные H-3. Так задавали ритм всего текста. Что касается объема заголовка. Мэтры говорят: заголовку должно хватить длины, чтобы все сказать. если нельзя сказать коротко, значить надо пояснять и не жалеть слов. Вывод: Заголовок Н-2 акцентирует главную идею и обещает выгоду. Каждый заголовок независим, потому что относится к конкретному материалу.   Вывод: Заголовок Н-2 акцентирует главную идею и обещает выгоду. Каждый заголовок независим, потому что относится к конкретному материалу. Списки, зачем нужны и как использовать Список упорядочивает мышление. Они популярны, потому что ранжируют информацию, упрощая и ускоряя процесс понимания. Списки объединяют содержание и форму, но чтобы сработать в качестве одновременно текста, и в виде объекта, который привлекает внимание, требуется четкость и структура. Нумерованные списки нужны, когда надо передать последовательность действий, маркированные – обычное перечисление. Чтобы избежать скуки, во втором нашем проекте над «дочкой» ООО «ИК «Гефест», в работе над ЭТЛ «СтандартСервис» списки мы сделали дизайнерскими.  Списки сделали дизайнерскими с выделением жирным шрифтом важной информации.  Цифры сделали большими и серого цвета. Наша задача была показать, что короткие самодостаточные элементы образуют группу. Такой формат делал список заметным, выделяющимся из контекста. Добавили жирности, выделив в списке важные места. Сфокусировали внимание и создали иерархию. Точки для маркированных списков, превратили в красные большие кружки. Хочешь не хочешь, поневоле обратишь внимание на список и прочтешь его.  Даухцветный заголовок и список с красными кружками на сером фоне. Уникальность текста Требуемая уникальность текстов – 90 -100%, пользоваться можно любыми сервисами, в том числе text.ru. Требуемая уникальность текстов – text.ru. . По сути, главная проблема бюджетного копирайтинга в том, что подрядчики-авторы текстов не вникают в содержание темы, а занимаются компиляцией готового контента с соседнего сайта, занимаясь рерайтом и уникализацией уже написанного текста. Посоветовались командой и решили, что годные старые тексты можно использовать, тем более, что это еще и экономия времени. Я использовал не полностью тексты, а лишь куски, что нравились. И потом, по глубокому убеждению нашего сео-оптимизатора, с чем я полностью согласен, техническая уникальность всегда уступает смысловой. Кстати, большинство текстов написаны были мной же, 7 лет назад, когда я работал на бирже еТХТ. Тогда проект был закончен и контакты наши потерялись. Но, если ранее на меня вышли по поиску на бирже, теперь поисковик вывел клиента на мой личный сайт. Так что лучше, если старую страницу проанализировать и решить пользу содержимого. В работе с сайтами электроиспытательной лаборатории часть старого контента была оставлена и использована в интересах сайта. Так что лучше, если старую страницу При составлении тз сеошник прямо указал необходимость переработки текста.  Его нужно было доработать, скорректировать под требования тз, вставить ключевые слова, дописать до нужного объема. Обычно оптимизатор указывает в ТЗ причину переделки текста. Если что-то непонятно – лучше переспросить перед началом работы. В нашем случае все было понятно и без лишних напоминаний.   Вывод. Почти никогда существующие страницы не «убиваются» полностью, даже если нужно переписать текст. Даже неуникальный текст не всегда нуждается в полной переделке. Это не я сказал, а Ашманов в своей книжке «Оптимизация и продвижение в поисковых системах».  Вывод. Почти никогда существующие страницы не «убиваются» полностью, даже если нужно переписать текст. Даже неуникальный текст не всегда нуждается в полной переделке. Это не я сказал, а Ашманов в своей книжке «Оптимизация и продвижение в поисковых системах». Объем текста Я всегда рассматриваю текст как единое целое и пытаюсь рассказать с его помощью если не историю, то хотя-бы последовательно изложить порядокработы. Что чаще всего и выходит. В тексте даем понятие зачем проводить то или иное испытание. Нужно, чтобы текст был познавательным, полезным и подвигал к заказу услуги. Оплата по знакам убивает творческое начало и провоцирует специалиста к включению в материал лишней информации и просто ненужной воды, лишь бы заработать хоть что-то (чаще всего оплата по знакам подразумевает невысокую стоимость одного текста). Рассчитывать на то, что при таком подходе будет создан контент, который поможет в развитии бизнеса, по меньшей мере наивно. Поэтому я сам назначил определенную стоимость за текст, и на знаках не экономил. Вывод. Вся правда в том, что в этом мире мало кому есть дело до того, какой длины текст появится на сайте компании. Важно только одно: интересен он или нет. Если в материале рассказывается что-то уникальное, то его будут читать, публикация в блоге длинного пресс-релиза, переполненного канцеляризмами никому не нужна. Вывод. Вся правда в том, что в этом мире мало кому есть дело до того, какой длины текст появится на сайте компании. Важно только одно: интересен он или нет. Если в материале рассказывается что-то уникальное, то его будут читать, публикация в блоге длинного пресс-релиза, переполненного канцеляризмами никому не нужна. Метатеги Тексты на сайте, картинки, метатеги все это внутренние факторы ранжирования сайта. Заполнение метатегов важно для продвижения сайта. Рассмотрим некоторые моменты, которые должен учитывать автор в своей работе. Метатег Дескрипшен Snippet = Description Сниппет – это описание того, что находится на странице сайта. Как я понимаю, включает Title и Description. Сниппет – это описание того, что находится на странице сайта. Как я понимаю, включает Title и Description. Дескрипшен – кусок текста с самой важной информацией и с КС, состоит из пары предложений и точки в конце. Дескрипшен – кусок текста с самой важной информацией и с КС, состоит из пары предложений и точки в конце. Дескрипшен должен быть информативный, не короткий и без ошибок. При написании дескрипшен с нуля прописываем содержание тега. Максимальный объем – 160 символов с пробелами и обязательной точкой в конце. Это оптимальный размер, который подходит для поисковых систем GOOGLE и Яндекса. Использовать кавычки нежелательно. Нужно употреблять ключи, а также название компании. По возможности делаем его «продающим», то есть используем ключи: низкие цены, скидки, высокое качество. Подсмотреть дескрипшен можно у конкурентов. Найдите конкурентный сайт, открыв нужную страницу, нажмите: ctrl + U Вывод. Вывод. Дескрипшен – это информация, бегло оценив которую пользователь понимает есть ли на сайте то, что ему надо. От того как она подана, зависит переход посетителя на сайт. Дескрипшен это информация, бегло оценив которую пользователь понимает есть ли на сайте то, что ему надо. От того как она подана, зависит переход посетителя на сайт. Метатег Title Метатег <Title> должен быть привлекательным. В него внесены ключевые слова, распределенные на страницу. Они должны побуждать заинтересованного пользователя переходить на сайт из поисковой выдачи: Основные требования к  <Title>: Основные требования к  <Title>: начинаем заголовок с самого частотного слова для страницы;
на сделать, чтобы заголовок охватывал максимальное количество ключевых слов для страницы;
объем – до 130 символов с пробелами (если много ключевых слов, можно и больше);
Title должен быть уникальным и не повторяться на сайте дважды;
на каждой из страниц сайта может быть только один Title;
можно разделять мысли или ключевые слова в заголовке символами «,» или «|», но это не означает, что нужно лепить ключи через запятую;
тег не должен содержать спецсимволы "!, @, #, $, %, ^, &, *, (, ), _, -, +, =, ?, <, >, /, \";
названия городов и сокращения оформлять по правилам русского языка, справочник Мильчина и Чельцовой в помощь;
в конце Title нужно прописывать наименование компании или адрес сайта — всегда можно посмотреть, как это уже реализовано на сайте, на других страницах или у конкурентов;
заголовки стараться сделать осмысленными и читаемыми (помните, что заголовок попадает в сниппет выдачи, и на основе заголовка пользователь принимаем решение перейти на сайт). начинаем заголовок с самого частотного слова для страницы; начинаем заголовок с самого частотного слова для страницы; на сделать, чтобы заголовок охватывал максимальное количество ключевых слов для страницы; на сделать, чтобы заголовок охватывал максимальное количество ключевых слов для страницы; объем – до 130 символов с пробелами (если много ключевых слов, можно и больше); объем – до 130 символов с пробелами (если много ключевых слов, можно и больше); Title должен быть уникальным и не повторяться на сайте дважды; Title должен быть уникальным и не повторяться на сайте дважды; на каждой из страниц сайта может быть только один Title; на каждой из страниц сайта может быть только один Title; можно разделять мысли или ключевые слова в заголовке символами «,» или «|», но это не означает, что нужно лепить ключи через запятую; можно разделять мысли или ключевые слова в заголовке символами «,» или «|», но это не означает, что нужно лепить ключи через запятую; тег не должен содержать спецсимволы "!, @, #, $, %, ^, &, *, (, ), _, -, +, =, ?, <, >, /, \"; тег не должен содержать спецсимволы "!, @, #, $, %, ^, &, *, (, ), _, -, +, =, ?, <, >, /, \"; названия городов и сокращения оформлять по правилам русского языка, справочник Мильчина и Чельцовой в помощь; названия городов и сокращения оформлять по правилам русского языка, справочник Мильчина и Чельцовой в помощь; в конце Title нужно прописывать наименование компании или адрес сайта — всегда можно посмотреть, как это уже реализовано на сайте, на других страницах или у конкурентов; в конце Title нужно прописывать наименование компании или адрес сайта — всегда можно посмотреть, как это уже реализовано на сайте, на других страницах или у конкурентов; заголовки стараться сделать осмысленными и читаемыми (помните, что заголовок попадает в сниппет выдачи, и на основе заголовка пользователь принимаем решение перейти на сайт). заголовки стараться сделать осмысленными и читаемыми (помните, что заголовок попадает в сниппет выдачи, и на основе заголовка пользователь принимаем решение перейти на сайт). Метатег Н1 Главный заголовок пишется по запросу оптимизатора, его видит пользователь, он отражает ключевую суть поста. Обычно в ТЗ он уже задан (и Н2-Н3 не должны его дублировать!). Если в ТЗ указано «пишем Н1», правила таковы: Если в ТЗ указано «пишем Н1», правила таковы: длина заголовка – 2-3 слова, обычно это самое частотное КС для страницы;
Title и H1 не должны быть одинаковыми;
Н1 должен быть лаконичным, грамотным, отражающим суть страницы;
H1 должен быть уникальным в рамках вашего сайта и не повторяться;
нужно помнить, что в отличие от Title заголовок H1 виден на странице. длина заголовка – 2-3 слова, обычно это самое частотное КС для страницы; длина заголовка – 2-3 слова, обычно это самое частотное КС для страницы; Title и H1 не должны быть одинаковыми; Title и H1 не должны быть одинаковыми; Н1 должен быть лаконичным, грамотным, отражающим суть страницы; Н1 должен быть лаконичным, грамотным, отражающим суть страницы; H1 должен быть уникальным в рамках вашего сайта и не повторяться; H1 должен быть уникальным в рамках вашего сайта и не повторяться; нужно помнить, что в отличие от Title заголовок H1 виден на странице. нужно помнить, что в отличие от Title заголовок H1 виден на странице. Эмодзи В дескрипшн, в заголовки и даже хлебные крошки можно добавлять эмоджи/эмодзи – но только когда это запросил оптимизатор в ТЗ. В нашем случае оптимизатор сам добавлял эмодзи в поле дескрипшн. Для справки. Для справки. Эмодзи – это особые пиктограммки, часто смайлики, которые активно используются в электронных сообщениях. В последние несколько лет эмодзи – тренд, все больше устройств и браузеров их поддерживают. Уже несколько лет Google показывал в мобильном поиске иконки эмодзи, сейчас он отображает их и в обычной десктопной версии. Это дает большие возможности для творчества, чтобы привлечь внимание пользователя и получить больше трафика.  В этом сервисе можно найти сами эмодзи, чтобы скопировать и вставить в нужный нам фрагмент текста (Title, дескрипшена). Нажимаем на выбранный символ – он переносится в верхнее поле – далее жмем «копировать» – выбираем «вставить» уже в нашем тексте в том месте, куда хотим его добавить. сервисе Юзабилити Пользоваться сайтами, что основной Инженерной компании, что дочерней ЭТЛ – удобно. Наглядная навигация, приятный глазу шрифт, ярлыки по теме содержимого в тексте, это также хорошо, как хорошая жена, хороший дом, что еще надо человеку, чтобы встретить старость.  Нам было мало. Мы пошли чуть дальше. Использовали на сайте: 1. Аккордеон с набором ярлыков и иконок для лучшего восприятия информации.  Выбрали пиктограмму, выбрали нужный цвет и размер 2. Удобное и понятное меню.  Удобная навигация. Всё работает и все кнопки кликабельны. 3. Хлебные крошки, Все части открытой страницы кликабельны, кроме текущего раздела, ведут на соответствующую страницу сайта. Иногда текущую страницу опускают и остаются только предыдущие разделы. Такой способ помогает пользователю понять, где он находится и как вернуться назад. 4. Галерея картинок. Заглянуть в галерею интересно само по себе. В галерее собраны только уникальные фотографии с рабочими моментами на производстве. Кроме картинок, сделали галерею с протоколами испытаний, соответствующими определенной услуге. 5. Сделали блок FAQ. Вопрос-ответ состоит из популярных технических и эксплуатационно-коммерческих вопросов и ответов. 6. Сделали набор технических документов в формате PDF, соответствующих каждому испытанию. Блок включает Правила, методики испытаний, ГОСТ, СП, СНиП. Получилась своеобразная библиотека технической литературы по испытаниям. Подбор изображений и метатег Alt Контент, по проекту «Гефеста», размещали в шахматном порядке. Старались придерживаться единообразия. Публикацию всегда начинали слева направо, так как обычно просматривает информацию пользователь. Начинали с картинки в левой части. Размещение картинок и текстовой информации в шахматном порядке  Размещение картинок и текстовой информации в шахматном порядке   В целом получается вот так, чисто, приятно глазу и читать хочется, информация подана просто и понятно. В правой, связанный с ней по смыслу текст. Мысль закончили, переходим ко второй секции, которая включает заголовок Н-2 и два блока текстовый и иллюстрацию. Только теперь уже текст слева, картинка – справа.   Картинка привлекает внимание, возбуждает любопытство. Разумеется, только для человека, который ищет свой интерес. А текст – это слова, которые выражают идею и поясняют цель, преследуемую визуальным элементом. Старались сделать текст, чтобы скептически настроенный читатель принимал решение о том, чтобы оставить заявку на услугу. Использовать фото в оригинальном размере мы не можем, потому что оно должно точно вписываться в макет страницы. Для этого мы обращаемся к рабочим размерностям.  Рабочая размерность фотографий для размещения на сайте в шахматном порядке  Левая часть блока, большое «вертикальное» фото, его рабочая размерность должна быть 580x548 пикселей. Что мы делаем. В редакторе Photoshop создаем новый документ с размерами 580x548 пикселей Задаем размер, а так как размерность не совпадает – кадрируем т.е. ориентируем так, чтобы в видимой части фото были все полезные его части. если нужно, то отрезаем лишнюю часть. Визуально заметно, что для правой части лучше тоже использовать большое фото, чтобы перекрыть по возможности высоту левой текстовой части. Галерея фотографий Особенность человеческого зрения в том, что чередование фотографий формирует ощущение визуального ритма. У нас «большое» фото правой части подсказывает использовать ту же размерность и для фотогалереи.]]></text>
</doc>
