<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[irin_shu]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-31, 16:48]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/696552/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[8 Популярных программ и сервисов для дизайна. Что выбрать?]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ui ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui ux design]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui ux web-design]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[figma]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[adobe]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[sketch]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[tilda]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Предлагаем Вам подборку инструментов для разработки сайтов, с их основными преимуществами и слабыми местами.
Все представленные сервисы разделены на две группы по основному функционалу: к первой относятся площадки по созданию дизайна — Figma, Adobe XD, Sketch, Pixso, InVision — с помощью них вы не соберете сайт, но разработаете его прототип и дизайн-макет. Вторая группа сервисов с более расширенным функционалом, здесь дизайнер может создать сайт с нуля: от прототипа до реализации — Pixli, Webflow и Tilda.
А также мы собрали полезные сервисы для подбора шрифтов на сайт, сервисы с бесплатными иконками, графические онлайн-редакторы, конструкторы инфографики и мемов.
Figma, Adobe XD, Sketch, Pixso. InVision: разработка дизайна и прототипов
Figma
Figma — Помимо основного функционала предусмотрены легко подключаемые плагины для множества целей: «Если вы можете создать сайт, вы можете создать плагин».
Figma – это универсальный инструмент для совместной работы над интерфейсом. С помощью Figma можно решить множество задач: прототипирование, построение карты сайта, создание презентаций, прорисовка макета сайта или приложения. Все эти действия можно выполнять в команде – достаточно поделиться ссылкой, и над одним проектом будут работать несколько человек одновременно.
Figma — это самый распространенный инструмент работы для графических дизайнеров и дизайнеров интерфейсов. Огромное количество компаний применяют его для решения корпоративных задач различной сложности.
Многопользовательский режим редактирования
Разработчики Figma включили в интерфейс возможность создания команды пользователей, задаваемую для проекта буквально в два клика. Теперь несколько дизайнеров могут работать над одним проектом параллельно без путаниц с версиями и правками и бесконечных взаимных пересылов. Кроме того, для каждого участника определяется его личный уровень доступа.
Привлечение разработчиков
Разработчики могут легко взаимодействовать с дизайнером с первых этапов наполнения макета: для них доступна выгрузка спецификаций и активов, а ещё пользователь может запросить фрагменты сгенерированного кода для CSS, iOS и Android.
Автоматическое сохранение и история данных
Figma делает акцент на том, что пользователю также не придётся тратить время и прерывать свою работу ради сохранения или экспорта – программа всё сделает сама. Вы не потеряете промежуточные версии, т. к. они автоматически загружаются в облако. Вы можете вернуться к любой из них, продублировать или создать новую вручную, или увидеть историю внесения правок в файл: кто, когда и что именно изменил в макете.
Компоненты
В процессе работы над проектом присваивайте отдельным элементам общие стили и, когда будет необходимо изменить всю группу элементов, вы сможете внести изменения в весь макет за один раз.
Инструменты
Vector Networks и Arc показали дизайнерам новый уровень работы с пером и круговыми элементами, на котором работа с опорными точками стала ещё проще. А расширенные возможности OpenType помогают сделать шрифт индивидуальным, и даже эксклюзивным.
Сетки
Интерфейс предполагает использование в одном проекте несколько видов сеток, в которых пользователь может настроить цвет, ширину и зафиксировать эти параметры.
Бесплатная версия
Figma располагает линейкой тарифов, на момент публикации статьи это: Professional за $12-$15 долларов в месяц, Organization за $45 в месяц с расширенным функционалом, а также бесплатной версией, наиболее полной в сравнении с аналогичными программами. Некоммерческая версия предполагает три основных ограничения:
До 3 проектов;
До 2 редакторов;
30-дневное хранение истории версий.
Недостатки
Программа предъявляет серьезные требования к видеокарте и объёму оперативной памяти;
Отсутствие микровзаимодействий при анимации;
При помещении рабочего файла в черновик, каждый может стать владельцем этого файла.;
При работе с текстовыми слоями могут возникать проблемы;
Есть трудности с импортом файлов, возможны ошибки.
С марта 2022 года Figma заморозила аккаунты Российских компаний, и продажу услуг в России.
Adobe XD
Многопользовательский режим работы
В 2019 году в обновлениях к программе добавили функцию совместного редактирования, благодаря которой в режиме реального времени с проектом, лежащим в облаке, могут взаимодействовать несколько дизайнеров. Пользователь сможет видеть, кто из приглашенных дизайнеров активен и какие элементы сейчас редактируют его коллеги.
Режим совместного использования (Share mode) позволит вам передавать проект заинтересованным лицам, управляя правами доступа: есть функция защиты паролем. Использование артбордов будет легко отслеживать благодаря возможности уникальных имён для каждой ссылки.
Создание состояний
Для каждого элемента интерфейса теперь можно задать несколько вариативных состояний, рассчитанных на различные типы взаимодействия с пользователем (Hover, Pressed, Disabled, Success.) , благодаря этому дизайнеру не нужно прописывать несколько компонентов для разных сценариев, а включить варианты в набор состояний компонента.
Повтор сетки
Облегчить и ускорить работу над проектом поможет опция повтора сетки (активируется сочетанием Ctrl + r), позволяющая копировать группу объектов или целый слой.
Auto-animate
Auto-animate у Adobe XD отличается высокой скоростью и легкостью настройки, при этом еще нет возможности точного управления.
Создание и управление прототипами при помощи собственного голоса Голосовые триггеры и воспроизведение речи дают возможность прототипировать с помощью голоса. Эта функция уникальна и не реализована ни в одном другом сервисе.
Плагины
Пользователи могут самостоятельно писать плагины для Adobe XD на JavaScript, HTML и CSS. Кроме того, многие плагины Sketch были перенесены разработчиками в Adobe XD.
Совместимость с другими инструментами
Adobe XD создан на открытой платформе и совместим со многими другими инструментамине только из Adobe CC.
Импорт Sketch
К функции импорта файлов из Sketch добавлена возможность конвертировать существующие библиотеки Sketch в облачные документы XD, чтобы интегрировать Sketch Libraries без конфликтов.
Недостатки
Нет возможности тестировать прототипы на устройствах Android;
Нет доступа к программе без подписки (платной) в Adobe Creative Cloud;
Ошибки в лицензионных установочниках.
Нет встроенного управления CSS кодом для передачи разработчикам;
Недостаточно настроек при работе с текстом;
Некоммерческая версия имеет жесткие ограничения: доступен только один активный общий проект, с которым взаимодействуют 1-2 редактора. Подключается одна активная общая ссылка.
Необходимо платить за чрезмерное количество экспорта.
Sketch
Sketch — векторный графический редактор, представленный Голландской Bohemian Coding. У Sketch, как и у фигмы есть свое комьюнити, он также поддерживает множество различных плагинов для упрощения работы, со схожей функцией возможности командной работы и показа проектов в режиме реального времени.
Дополнительно к этому в Sketch есть глубокая интеграция с нативными средствами macOS: поддержка iCloud, Time Machine, автосохранение, нативный рендер шрифтов, трансляция макетов на мобильное устройство и многое другое.
Свободная рабочая поверхность
Интерфейс площадки предполагает максимальную лаконичность, разработчик видит только те инструменты настройки, которые могут быть применены к активному на данный момент элементу. Эта особенность помогает быстрее разобраться в программе и не путаться в доступных функциях.
Кросс-проектная интеграция
Площадкой предусмотрена возможность создания библиотек для передачи элементов между несколькими макетами Sketch.
Экспорт графики
Экспорт графических элементов реализован на площадке лучше, чем в любом другом аналоге. Программой предусмотрена выгрузка для каждого из элементов готового дизайна в нескольких разрешениях.
Интеграции
Для площадки предусмотрено около 30 интеграций со сторонними сервисами, что позволит разработчики подключить к готовому проекту максимум пользовательского функционала.
Сообщество
Вокруг Sketch собрано большое дизайнерское сообщество, общение в котором поможет вам получить много полезной информации о работе с программой.
Недостатки:
Реализован только как онлайн-программа для Mac OS, не имеет версии десктоп;
Условно-бесплатное приложений, через 30 дней пробного периода его действие закончится. Стартовая цена $99. Действует ежегодное продление лицензии: поддержка обновлений действительна в течение года после покупки. Бесплатной версии программы нет.
Проект можно передать только команде в Sketch Cloud;
Файлы Sketch необходимо сохранять или передавать вручную.
Нет возможности создавать постоянные цветовые палитры;
Отсутствует прямой редактор CSS кода;
Нет встроенной системы комментариев;
Для улучшения функций Sketch необходимо установливать различные плагины.
Хаотичное управление историей версий. При наличии длинного списка компонентов и глубоких слоев необходимо тщательно редактировать компоненты, чтобы избежать смешивания слоев.
Совместная работа доступна только в более дорогом тарифе.
Pixso
Pixso — новый наиболее схожий инструмент с Figma, обладает идентичным функционалом на бесплатной основе. Это векторный инструмент, разработанный и опубликованный компанией Pixso Technology (Китай, Гонконг).
Pixso — платформа для работы в команде. Позволяет выстраивать рабочую цепочку с этапа создания продукта и проектирования, до исследований и разработок, совмещает в себе весь процесс создания прототипов, проектирования и отправки редакторам. Поддерживает формат многопользовательской совместной работы, облачной синхронизации файлов в реальном времени, с функциями рисования и разметки.
Совместимость с другими форматами
Pixso поддерживает импорт файлов Figma, Sketch, Adobe XD, Axure. Пользователь может легко переключится из других инструментов на Pixso.
Командная работа
Все участники проекта могут совместно работать над одним и тем же файлом. Работая в Pixso, сотрудники могут писать комментарии по проекту и получать онлайн отзывы от коллег.
Прототипирование
Позволяет создавать интерактивные и высококачественные прототипы, а также моделировать окончательную форму продукта.
Через Pixso можно отправить файл проекта по ссылке, с помощью которой каждый участник может просматривать данные и оставлять комментарии. Не нужно повторно импортировать и экспортировать файлы. Экономит время.
Персонализированное частное развертывание. Безопасность данных организации.
Бесплатный софт
В отличие от бесплатной пробной версии Figma, которая позволяет создавать только 3 файла, Pixso дает бесплатный доступ к основным функциям.
Минусы:
Совершенно новый инструмент с небольшими багами.
Хромает организация файлов и визуальная составляющая.
Недостаточно настроек при работе с текстом;
InVision Studio
Studio — платформа от InVision для проектирования графических интерфейсов. Выпускалась как дополнение к Photoshop, но благодаря нескольких удачным фишкам пользователи уже давно знают её как самостоятельный сервис.
Анимация и интерактивные прототипы: именно функционал работы с анимацией и прототипами на заре сервиса помог ему выйти из статуса «дополнения» в отдельную площадку. В InVision дизайнер может анимировать статичные изображения без написания кода. А создание переходов в прототипе требует минимального количества настроек со стороны дизайнера.
Импорт скетч-файлов
Есть внутренняя функция импорта полноценных файлов. sketch, в стартовом окне пользователь даже увидит список недавно открытых им скетч-файлов для удобство выбора и загрузки. Но возможность обратной загрузки не прописана.
Вложенные компоненты друг в друга:
Благодаря возможности вложенных компонентов у пользователя есть всё для создания дизайн-систем и сложных интерфейсов. К тому же, «резиновый» интерфейс адаптируется под разные типы устройств автоматически, а у дизайнера есть возможность проверки отображения макета на экранах разных форматов уже на этапе создания.
Оверрайды компонентов:Корректировка экземпляров не требует детач, а значит, пользователю не придётся разрывать связь элемента с мастером и вернуть его можно будет одним кликом.
Недостатки:
Отсутствие онлайн-версии программы. Необходима установка декстопа как на Windows, так и на Mac OS;
Отсутствие общих стилей;
Отсутствие библиотеки компонентов для разных проектов;
Не реализован многопользовательский режим, для командного редактирования проекта;
Могут возникнуть проблемы с публикацией проекта, процесс идёт долго; при большом количестве элементов программа может «подтормаживать» или отключаться.
В бесплатной версии есть возможность работы только над 1 проектом. Стоимость платных версий стартует с $15.
Pixli, Webflow, Tilda: Ваш сайт от идеи до пользователя
Pixli
Pixli – профессиональная платформа для визуального digital-дизайна и frontend-разработки. Сервис позволяет собрать адаптивный прототип или дизайн макет любой сложности. Сервис на данный момент является абсолютно бесплатным. При этом у пользователя нет ограничений на количество проектов и доступа к функционалу. Многопользовательский доступ к аккаунту Одновременная работа над проектами реализована на платформе через многопользовательский доступ к аккаунту, над проектом может работать несколько человек, однако, к сожалению, не реализована функция веб-сокетов, что не позволяет вести редактирование в режиме online. В остальном функций для совместной работы хватает:
Возможность делиться дизайном
Возможность добавлять членов команда
Возможность работать над проектами собственной командой под своим лейблом
Реферальная программа для получения комиссий от оплат хостинга, клиентов компании
Возможность продавать сделанные шаблоны другим пользователям в online магазине проекта
В Pixli вы ограничены лишь полетом собственной фантазии. Подключение собственного доменного имени и SSL-сертификата. Легко подключите собственный домен и SSL сертификат. Недостатки:
В текущей версии не реализован функционал E-commerce;
Количество шаблонов ограничено;
Интеграции с другими сервисами не прописаны;
Порог входа в сервис достаточно высок, а Lite режим все равно не позволяет использовать его новичку, надеемся, что разработчики активно работают над этим, тогда сервис ждем большое будущее (мнение автора может не совпадать с мнением редакции)
Webflow
Стартап, при запуске делавший упор на формальное отсутствие необходимости кодинга: пользователь может создать проект, совершенно не используя кодинг. Но и вставка кода у желающих не вызовет затруднений.
Большая библиотека шаблонов
Для работы с программой пользователь не только может обойтись без написания кода, но и воспользоваться огромным выбором настраиваемых шаблонов. Единственный минус — практически все они платные.
Сборка проекта из элементов
На боковой панели редактора пользователь может найти все возможные варианты элементов (нестилизованные элементы для встройки HTML, слайдеры, кнопки, вкладки, формы, видео и изображения), чтобы собрать из них страницу.
Адаптивный дизайн
При разработке макета можно проверить его отображение на разных устройствах и настроить нужные элементы.
Функция CSS Grids
Создание сеток простое и полифункциональное, предусмотрена функция просмотра наложения сетки.
Расширенный функционал символов
Элементы дизайна можно превратить в символы, что существенно упрощает работу с повторяющимися конструкциями: быстрота повторного размещения, автоматическое изменение всех дублирующихся символов через редактирование одного.
Защита паролем
Перед публикацией сайта вы можете защитить его паролем от нежелательных посетителей целиком или только для отдельных страниц.
Управление версиями
Webflow позаботились о сохранности результатов работы дизайнера. На платформе действует автоматическое сохранение внесенных изменений и прописана возможность создания точек восстановления.
Интеграции
Webflow легко интегрируется Ecwid, Zapier, Shopify, PayPal, MailChimp, Google Analytics и другими, что позволяет добавлять на сайты опции сервиса: CRM, рассылки, страницу магазина (или другие платежные форматы), расширенную аналитику, внутренний поиск. Кроме работы с собственными шрифтами, программа предусматривает взаимодействие с Google и Adobe. Для интернет-магазинов доступны настройка процесса оформления заказа, интегрирование магазина в блог или блога в магазин. Инструменты аналитики и продвижения.
Недостатки:
Несмотря на формальное отсутствие кодинга, конструкторский интерфейс может показаться сложным начинающим пользователям, особенно в сравнении с другими конструкторами (например, платформой Wix);
Проекты (не более двух) в бесплатной версии программы будут созданы и опубликованы на поддомене webflow. io. Объем виджетов существенно сокращён в сравнении с платной версией. Количество функций тоже уменьшено, например, не активен командный доступ;
Среди элементов сайта нет (и отсутствует возможность создания) кастомных селекторов;
При большим количестве элементов скорость работы редактора заметно снижается;
Слои элементов не накладываются;
Ограниченная история внесения изменений в проект даже на платных версиях.
Tilda Publishing
Конструктор сайтов, работа с которым может быть полностью построена на последовательном размещении блоков из библиотеки.
Лёгкость вёрстки и разнообразная библиотека
Разработчиками Tilda было отрисовано и добавлено в библиотеку более 480 блоков под все дизайнерские цели: от полноэкранных обложек до формы заявок. Вам достаточно собрать сайт, как конструктор и благодаря огромному количеству вариантов дизайн будет индивидуальным.
Адаптивность
Все блоки из библиотеки уже адаптированы для изображения на разных устройствах, при верстке вам не придется об этом думать и корректировать их под разные платформы конечных пользователей.
Расширенные возможности редактирования элементов
На платформу встроен Zero Block — графический редактор, предоставляющий возможность профессиональным дизайнерам трансформировать все элементы сайта на свой вкус или создавать собственные блоки.
Дизайн-контроль
На платформу не только предзагружена библиотека шрифтов (но дизайнеры могут добавлять собственные файлы шрифтов, использовать TypeKit или Google Fonts), для каждого блока на Tilda прописаны пропорции контента: начертание, интерлиньяж, кегль для повышения читабельности и стильного преподнесения зрителю. Тренды в типографике и дизайне отражаются на актуальной базе шаблонов.
Интернет-магазины, Ecommerce
Для электронной коммерции предусмотрено не только отдельные сборки шаблонов и блоки, но и взаимодействие с различными платежными системами: оплата карточкой, мобильным телефоном, Яндекс. Деньгами или через PayPal. Передачу данных легко привязать к Google Drive или в CRM
Оптимизация и продвижение.
С заботой о цифровом маркетинге Tilda добавляет возможность создания посадочных страниц, представлены 12 сервисов для форм сбора данных. Владелец проекта всегда точно знает, как сайт будет выглядеть в поисковой выдаче или в социальных сетях, а для контроля трафика можно подключить Google Analytics и Яндекс. Метрику. Расширить функционал сайта на своё усмотрение можно через сервисы, интегрированные в Tilda.
Недостатки:
Бесплатная версия площадки имеет существенные ограничения: вы можете разрабатывать только 1 проект с выделенным объемом памяти на сервере в 50Mb. Вам не будут доступны полная коллекция блоков, многие инструменты аналитики, SEO и добавление собственных шрифтов.
Все шаблоны одностраничные.
Кастомный CSS только для Zero Block Нет возможности редактировать стили стандартных блоков.
Ограниченный функционал элементов и отсутствие их стилей. Настройки отображения нельзя сохранять в стили, что усложняет работу над многостраничными проектами с группами повторяющихся элементов.
Медленная загрузка шрифтов в проект: даже при использовании «сторонних» баз шрифтов сначала происходит загрузка дефолтных.
Передача доступа для редактирования страниц доступна только в платных версиях.
Ограниченный экспорт сайта: для перевода сайта на свой хостинг понадобится экспорт, доступный только в тарифе Business.
Скорость загрузки сайта низкая из-за абсолютной позиционированности всех элементов.
Графические онлайн-редакторы, конструкторы инфографики и мемов
Сервисы подходят для кадрирования и редактирования готовых картинок, создания обложек для статей и красочной инфографики, объединения изображений в коллажи и создания мемов по шаблону.
Easel. ly — для работы с инфографикой;
Canva — для создания инфографики, флаеров, обложек и других картинок;
Online-fotoshop, Pixlr, Sumopaint — для работы с изображениями: позволяет кадрировать, вырезать фон, выполнять цветокоррекцию, объединять изображения и накладывать фильтры;
Online-image-editor — стандартный редактор, работает также с форматом gif;
PixBuilder Studio — редактор растровой графики, позволяющий создавать и web-графику;
Editor. pho, Fotor — фоторедактор с бьюти-инструментами для обработки кожи и добавления макияжа на фото;
Сервисы с бесплатными иконками
Иконки от дизайнеров. Можно скачать и использовать в меню, навигации, для выделения пунктов списка, кнопок. Некоторые иконки требуют указания авторства при размещении на сайте, советуем обращать внимание на лицензию перед скачиванием.
Dreamstale
Endless Icons
Freepik
Flat Icon
Freebbble
Free Icons on Behance
Fribly
Graphicsfuel
Icon Sweets
Icojam
Iconshock
Material Design Icons
Pixelsmarket
Pixel Buddha
Pixeden
Tilda icon
The Noun Project
Сервисы для подбора шрифтов на сайт
На этих площадках можно найти интересные шрифты для веба. Большинство из них с лицензией на бесплатное коммерческое использование:
Google Fonts, Fonts-online, Freebbble, 1001 Free Fonts, Fontlibrary, Font Squirrel, 1001fonts. com, 42+ кириллических шрифта, Typetype.
Если вам понравился шрифт на чужом сайте, с помощью этих инструментов можно попробовать узнать его название.
WhatTheFont — определяет шрифт по тексту на скриншоте, работает только с латиницей;
Typ. io, Type Sample — расширение для Google Chrome;
Font Finder, Font Inspector — для Opera;
whatfont — для Chrome, Firefox и Яндекс. Браузера. Предлагаем Вам подборку инструментов для разработки сайтов, с их основными преимуществами и слабыми местами. Все представленные сервисы разделены на две группы по основному функционалу: к первой относятся площадки по созданию дизайна — Figma, Adobe XD, Sketch, Pixso, InVision — с помощью них вы не соберете сайт, но разработаете его прототип и дизайн-макет. Вторая группа сервисов с более расширенным функционалом, здесь дизайнер может создать сайт с нуля: от прототипа до реализации — Pixli, Webflow и Tilda.   А также мы собрали полезные сервисы для подбора шрифтов на сайт, сервисы с бесплатными иконками, графические онлайн-редакторы, конструкторы инфографики и мемов. Figma, Adobe XD, Sketch, Pixso. InVision: разработка дизайна и прототипов Figma Figma — Помимо основного функционала предусмотрены легко подключаемые плагины для множества целей: «Если вы можете создать сайт, вы можете создать плагин». Figma – это универсальный инструмент для совместной работы над интерфейсом. С помощью Figma можно решить множество задач: прототипирование, построение карты сайта, создание презентаций, прорисовка макета сайта или приложения. Все эти действия можно выполнять в команде – достаточно поделиться ссылкой, и над одним проектом будут работать несколько человек одновременно. Figma — это самый распространенный инструмент работы для графических дизайнеров и дизайнеров интерфейсов. Огромное количество компаний применяют его для решения корпоративных задач различной сложности. Многопользовательский режим редактирования Разработчики Figma включили в интерфейс возможность создания команды пользователей, задаваемую для проекта буквально в два клика. Теперь несколько дизайнеров могут работать над одним проектом параллельно без путаниц с версиями и правками и бесконечных взаимных пересылов. Кроме того, для каждого участника определяется его личный уровень доступа. Привлечение разработчиков Разработчики могут легко взаимодействовать с дизайнером с первых этапов наполнения макета: для них доступна выгрузка спецификаций и активов, а ещё пользователь может запросить фрагменты сгенерированного кода для CSS, iOS и Android. Автоматическое сохранение и история данных Figma делает акцент на том, что пользователю также не придётся тратить время и прерывать свою работу ради сохранения или экспорта – программа всё сделает сама. Вы не потеряете промежуточные версии, т. к. они автоматически загружаются в облако. Вы можете вернуться к любой из них, продублировать или создать новую вручную, или увидеть историю внесения правок в файл: кто, когда и что именно изменил в макете. Компоненты В процессе работы над проектом присваивайте отдельным элементам общие стили и, когда будет необходимо изменить всю группу элементов, вы сможете внести изменения в весь макет за один раз. Инструменты Vector Networks и Arc показали дизайнерам новый уровень работы с пером и круговыми элементами, на котором работа с опорными точками стала ещё проще. А расширенные возможности OpenType помогают сделать шрифт индивидуальным, и даже эксклюзивным. Сетки Интерфейс предполагает использование в одном проекте несколько видов сеток, в которых пользователь может настроить цвет, ширину и зафиксировать эти параметры. Бесплатная версия Figma располагает линейкой тарифов, на момент публикации статьи это: Professional за $12-$15 долларов в месяц, Organization за $45 в месяц с расширенным функционалом, а также бесплатной версией, наиболее полной в сравнении с аналогичными программами. Некоммерческая версия предполагает три основных ограничения: До 3 проектов;
До 2 редакторов;
30-дневное хранение истории версий. До 3 проектов; До 3 проектов; До 2 редакторов; До 2 редакторов; 30-дневное хранение истории версий. 30-дневное хранение истории версий. Недостатки Программа предъявляет серьезные требования к видеокарте и объёму оперативной памяти;
Отсутствие микровзаимодействий при анимации;
При помещении рабочего файла в черновик, каждый может стать владельцем этого файла.;
При работе с текстовыми слоями могут возникать проблемы;
Есть трудности с импортом файлов, возможны ошибки.
С марта 2022 года Figma заморозила аккаунты Российских компаний, и продажу услуг в России. Программа предъявляет серьезные требования к видеокарте и объёму оперативной памяти; Программа предъявляет серьезные требования к видеокарте и объёму оперативной памяти; Отсутствие микровзаимодействий при анимации; Отсутствие микровзаимодействий при анимации; При помещении рабочего файла в черновик, каждый может стать владельцем этого файла.; При помещении рабочего файла в черновик, каждый может стать владельцем этого файла.; При работе с текстовыми слоями могут возникать проблемы; При работе с текстовыми слоями могут возникать проблемы; Есть трудности с импортом файлов, возможны ошибки. Есть трудности с импортом файлов, возможны ошибки. С марта 2022 года Figma заморозила аккаунты Российских компаний, и продажу услуг в России. С марта 2022 года Figma заморозила аккаунты Российских компаний, и продажу услуг в России. Figma заморозила аккаунты Российских компаний Adobe XD Многопользовательский режим работы В 2019 году в обновлениях к программе добавили функцию совместного редактирования, благодаря которой в режиме реального времени с проектом, лежащим в облаке, могут взаимодействовать несколько дизайнеров. Пользователь сможет видеть, кто из приглашенных дизайнеров активен и какие элементы сейчас редактируют его коллеги. Режим совместного использования (Share mode) позволит вам передавать проект заинтересованным лицам, управляя правами доступа: есть функция защиты паролем. Использование артбордов будет легко отслеживать благодаря возможности уникальных имён для каждой ссылки. Создание состояний Для каждого элемента интерфейса теперь можно задать несколько вариативных состояний, рассчитанных на различные типы взаимодействия с пользователем (Hover, Pressed, Disabled, Success.) , благодаря этому дизайнеру не нужно прописывать несколько компонентов для разных сценариев, а включить варианты в набор состояний компонента. Повтор сетки Облегчить и ускорить работу над проектом поможет опция повтора сетки (активируется сочетанием Ctrl + r), позволяющая копировать группу объектов или целый слой. Auto-animate Auto-animate у Adobe XD отличается высокой скоростью и легкостью настройки, при этом еще нет возможности точного управления. Создание и управление прототипами при помощи собственного голоса Голосовые триггеры и воспроизведение речи дают возможность прототипировать с помощью голоса. Эта функция уникальна и не реализована ни в одном другом сервисе. Плагины Пользователи могут самостоятельно писать плагины для Adobe XD на JavaScript, HTML и CSS. Кроме того, многие плагины Sketch были перенесены разработчиками в Adobe XD. Совместимость с другими инструментами Adobe XD создан на открытой платформе и совместим со многими другими инструментамине только из Adobe CC. Импорт Sketch К функции импорта файлов из Sketch добавлена возможность конвертировать существующие библиотеки Sketch в облачные документы XD, чтобы интегрировать Sketch Libraries без конфликтов. Недостатки Нет возможности тестировать прототипы на устройствах Android;
Нет доступа к программе без подписки (платной) в Adobe Creative Cloud;
Ошибки в лицензионных установочниках.
Нет встроенного управления CSS кодом для передачи разработчикам;
Недостаточно настроек при работе с текстом;
Некоммерческая версия имеет жесткие ограничения: доступен только один активный общий проект, с которым взаимодействуют 1-2 редактора. Подключается одна активная общая ссылка.
Необходимо платить за чрезмерное количество экспорта. Нет возможности тестировать прототипы на устройствах Android; Нет возможности тестировать прототипы на устройствах Android; Нет доступа к программе без подписки (платной) в Adobe Creative Cloud; Нет доступа к программе без подписки (платной) в Adobe Creative Cloud; Ошибки в лицензионных установочниках. Ошибки в лицензионных установочниках. Нет встроенного управления CSS кодом для передачи разработчикам; Нет встроенного управления CSS кодом для передачи разработчикам; Недостаточно настроек при работе с текстом; Недостаточно настроек при работе с текстом; Некоммерческая версия имеет жесткие ограничения: доступен только один активный общий проект, с которым взаимодействуют 1-2 редактора. Подключается одна активная общая ссылка. Некоммерческая версия имеет жесткие ограничения: доступен только один активный общий проект, с которым взаимодействуют 1-2 редактора. Подключается одна активная общая ссылка. Необходимо платить за чрезмерное количество экспорта. Необходимо платить за чрезмерное количество экспорта. Sketch Sketch — векторный графический редактор, представленный Голландской Bohemian Coding. У Sketch, как и у фигмы есть свое комьюнити, он также поддерживает множество различных плагинов для упрощения работы, со схожей функцией возможности командной работы и показа проектов в режиме реального времени. Дополнительно к этому в Sketch есть глубокая интеграция с нативными средствами macOS: поддержка iCloud, Time Machine, автосохранение, нативный рендер шрифтов, трансляция макетов на мобильное устройство и многое другое. Свободная рабочая поверхность Интерфейс площадки предполагает максимальную лаконичность, разработчик видит только те инструменты настройки, которые могут быть применены к активному на данный момент элементу. Эта особенность помогает быстрее разобраться в программе и не путаться в доступных функциях. Кросс-проектная интеграция Площадкой предусмотрена возможность создания библиотек для передачи элементов между несколькими макетами Sketch. Экспорт графики Экспорт графических элементов реализован на площадке лучше, чем в любом другом аналоге. Программой предусмотрена выгрузка для каждого из элементов готового дизайна в нескольких разрешениях. Интеграции Для площадки предусмотрено около 30 интеграций со сторонними сервисами, что позволит разработчики подключить к готовому проекту максимум пользовательского функционала. Сообщество Вокруг Sketch собрано большое дизайнерское сообщество, общение в котором поможет вам получить много полезной информации о работе с программой. Недостатки: Реализован только как онлайн-программа для Mac OS, не имеет версии десктоп;
Условно-бесплатное приложений, через 30 дней пробного периода его действие закончится. Стартовая цена $99. Действует ежегодное продление лицензии: поддержка обновлений действительна в течение года после покупки. Бесплатной версии программы нет.
Проект можно передать только команде в Sketch Cloud;
Файлы Sketch необходимо сохранять или передавать вручную.
Нет возможности создавать постоянные цветовые палитры;
Отсутствует прямой редактор CSS кода;
Нет встроенной системы комментариев;
Для улучшения функций Sketch необходимо установливать различные плагины.
Хаотичное управление историей версий. При наличии длинного списка компонентов и глубоких слоев необходимо тщательно редактировать компоненты, чтобы избежать смешивания слоев.
Совместная работа доступна только в более дорогом тарифе. Реализован только как онлайн-программа для Mac OS, не имеет версии десктоп; Реализован только как онлайн-программа для Mac OS, не имеет версии десктоп; Условно-бесплатное приложений, через 30 дней пробного периода его действие закончится. Стартовая цена $99. Действует ежегодное продление лицензии: поддержка обновлений действительна в течение года после покупки. Бесплатной версии программы нет. Условно-бесплатное приложений, через 30 дней пробного периода его действие закончится. Стартовая цена $99. Действует ежегодное продление лицензии: поддержка обновлений действительна в течение года после покупки. Бесплатной версии программы нет. Проект можно передать только команде в Sketch Cloud; Проект можно передать только команде в Sketch Cloud; Файлы Sketch необходимо сохранять или передавать вручную. Файлы Sketch необходимо сохранять или передавать вручную. Нет возможности создавать постоянные цветовые палитры; Нет возможности создавать постоянные цветовые палитры; Отсутствует прямой редактор CSS кода; Отсутствует прямой редактор CSS кода; Нет встроенной системы комментариев; Нет встроенной системы комментариев; Для улучшения функций Sketch необходимо установливать различные плагины. Для улучшения функций Sketch необходимо установливать различные плагины. Хаотичное управление историей версий. При наличии длинного списка компонентов и глубоких слоев необходимо тщательно редактировать компоненты, чтобы избежать смешивания слоев. Хаотичное управление историей версий. При наличии длинного списка компонентов и глубоких слоев необходимо тщательно редактировать компоненты, чтобы избежать смешивания слоев. Совместная работа доступна только в более дорогом тарифе. Совместная работа доступна только в более дорогом тарифе. Pixso Pixso — новый наиболее схожий инструмент с Figma, обладает идентичным функционалом на бесплатной основе. Это векторный инструмент, разработанный и опубликованный компанией Pixso Technology (Китай, Гонконг). Pixso Pixso — платформа для работы в команде. Позволяет выстраивать рабочую цепочку с этапа создания продукта и проектирования, до исследований и разработок, совмещает в себе весь процесс создания прототипов, проектирования и отправки редакторам. Поддерживает формат многопользовательской совместной работы, облачной синхронизации файлов в реальном времени, с функциями рисования и разметки. Совместимость с другими форматами Pixso поддерживает импорт файлов Figma, Sketch, Adobe XD, Axure. Пользователь может легко переключится из других инструментов на Pixso. Командная работа Все участники проекта могут совместно работать над одним и тем же файлом. Работая в Pixso, сотрудники могут писать комментарии по проекту и получать онлайн отзывы от коллег. Прототипирование Позволяет создавать интерактивные и высококачественные прототипы, а также моделировать окончательную форму продукта. Через Pixso можно отправить файл проекта по ссылке, с помощью которой каждый участник может просматривать данные и оставлять комментарии. Не нужно повторно импортировать и экспортировать файлы. Экономит время. Персонализированное частное развертывание. Безопасность данных организации. Бесплатный софт В отличие от бесплатной пробной версии Figma, которая позволяет создавать только 3 файла, Pixso дает бесплатный доступ к основным функциям. Минусы: Совершенно новый инструмент с небольшими багами.
Хромает организация файлов и визуальная составляющая.
Недостаточно настроек при работе с текстом; Совершенно новый инструмент с небольшими багами. Совершенно новый инструмент с небольшими багами. Хромает организация файлов и визуальная составляющая. Хромает организация файлов и визуальная составляющая. Недостаточно настроек при работе с текстом; Недостаточно настроек при работе с текстом; InVision Studio Studio — платформа от InVision для проектирования графических интерфейсов. Выпускалась как дополнение к Photoshop, но благодаря нескольких удачным фишкам пользователи уже давно знают её как самостоятельный сервис. Анимация и интерактивные прототипы: именно функционал работы с анимацией и прототипами на заре сервиса помог ему выйти из статуса «дополнения» в отдельную площадку. В InVision дизайнер может анимировать статичные изображения без написания кода. А создание переходов в прототипе требует минимального количества настроек со стороны дизайнера. Импорт скетч-файлов Есть внутренняя функция импорта полноценных файлов. sketch, в стартовом окне пользователь даже увидит список недавно открытых им скетч-файлов для удобство выбора и загрузки. Но возможность обратной загрузки не прописана. Вложенные компоненты друг в друга: Благодаря возможности вложенных компонентов у пользователя есть всё для создания дизайн-систем и сложных интерфейсов. К тому же, «резиновый» интерфейс адаптируется под разные типы устройств автоматически, а у дизайнера есть возможность проверки отображения макета на экранах разных форматов уже на этапе создания. Оверрайды компонентов:Корректировка экземпляров не требует детач, а значит, пользователю не придётся разрывать связь элемента с мастером и вернуть его можно будет одним кликом. Недостатки: Отсутствие онлайн-версии программы. Необходима установка декстопа как на Windows, так и на Mac OS;
Отсутствие общих стилей;
Отсутствие библиотеки компонентов для разных проектов;
Не реализован многопользовательский режим, для командного редактирования проекта;
Могут возникнуть проблемы с публикацией проекта, процесс идёт долго; при большом количестве элементов программа может «подтормаживать» или отключаться.
В бесплатной версии есть возможность работы только над 1 проектом. Стоимость платных версий стартует с $15. Отсутствие онлайн-версии программы. Необходима установка декстопа как на Windows, так и на Mac OS; Отсутствие онлайн-версии программы. Необходима установка декстопа как на Windows, так и на Mac OS; Отсутствие общих стилей; Отсутствие общих стилей; Отсутствие библиотеки компонентов для разных проектов; Отсутствие библиотеки компонентов для разных проектов; Не реализован многопользовательский режим, для командного редактирования проекта; Не реализован многопользовательский режим, для командного редактирования проекта; Могут возникнуть проблемы с публикацией проекта, процесс идёт долго; при большом количестве элементов программа может «подтормаживать» или отключаться. Могут возникнуть проблемы с публикацией проекта, процесс идёт долго; при большом количестве элементов программа может «подтормаживать» или отключаться. В бесплатной версии есть возможность работы только над 1 проектом. Стоимость платных версий стартует с $15. В бесплатной версии есть возможность работы только над 1 проектом. Стоимость платных версий стартует с $15. Pixli, Webflow, Tilda: Ваш сайт от идеи до пользователя Pixli Pixli – профессиональная платформа для визуального digital-дизайна и frontend-разработки. Сервис позволяет собрать адаптивный прототип или дизайн макет любой сложности. Сервис на данный момент является абсолютно бесплатным. При этом у пользователя нет ограничений на количество проектов и доступа к функционалу. Многопользовательский доступ к аккаунту Одновременная работа над проектами реализована на платформе через многопользовательский доступ к аккаунту, над проектом может работать несколько человек, однако, к сожалению, не реализована функция веб-сокетов, что не позволяет вести редактирование в режиме online. В остальном функций для совместной работы хватает: Возможность делиться дизайном
Возможность добавлять членов команда
Возможность работать над проектами собственной командой под своим лейблом
Реферальная программа для получения комиссий от оплат хостинга, клиентов компании
Возможность продавать сделанные шаблоны другим пользователям в online магазине проекта Возможность делиться дизайном Возможность делиться дизайном Возможность добавлять членов команда Возможность добавлять членов команда Возможность работать над проектами собственной командой под своим лейблом Возможность работать над проектами собственной командой под своим лейблом Реферальная программа для получения комиссий от оплат хостинга, клиентов компании Реферальная программа для получения комиссий от оплат хостинга, клиентов компании Возможность продавать сделанные шаблоны другим пользователям в online магазине проекта Возможность продавать сделанные шаблоны другим пользователям в online магазине проекта В Pixli вы ограничены лишь полетом собственной фантазии. Подключение собственного доменного имени и SSL-сертификата. Легко подключите собственный домен и SSL сертификат. Недостатки: В текущей версии не реализован функционал E-commerce;
Количество шаблонов ограничено;
Интеграции с другими сервисами не прописаны;
Порог входа в сервис достаточно высок, а Lite режим все равно не позволяет использовать его новичку, надеемся, что разработчики активно работают над этим, тогда сервис ждем большое будущее (мнение автора может не совпадать с мнением редакции) В текущей версии не реализован функционал E-commerce; В текущей версии не реализован функционал E-commerce; Количество шаблонов ограничено; Количество шаблонов ограничено; Интеграции с другими сервисами не прописаны; Интеграции с другими сервисами не прописаны; Порог входа в сервис достаточно высок, а Lite режим все равно не позволяет использовать его новичку, надеемся, что разработчики активно работают над этим, тогда сервис ждем большое будущее (мнение автора может не совпадать с мнением редакции) Порог входа в сервис достаточно высок, а Lite режим все равно не позволяет использовать его новичку, надеемся, что разработчики активно работают над этим, тогда сервис ждем большое будущее (мнение автора может не совпадать с мнением редакции) Webflow Стартап, при запуске делавший упор на формальное отсутствие необходимости кодинга: пользователь может создать проект, совершенно не используя кодинг. Но и вставка кода у желающих не вызовет затруднений. Большая библиотека шаблонов Для работы с программой пользователь не только может обойтись без написания кода, но и воспользоваться огромным выбором настраиваемых шаблонов. Единственный минус — практически все они платные. Сборка проекта из элементов На боковой панели редактора пользователь может найти все возможные варианты элементов (нестилизованные элементы для встройки HTML, слайдеры, кнопки, вкладки, формы, видео и изображения), чтобы собрать из них страницу. Адаптивный дизайн При разработке макета можно проверить его отображение на разных устройствах и настроить нужные элементы. Функция CSS Grids Создание сеток простое и полифункциональное, предусмотрена функция просмотра наложения сетки. Расширенный функционал символов Элементы дизайна можно превратить в символы, что существенно упрощает работу с повторяющимися конструкциями: быстрота повторного размещения, автоматическое изменение всех дублирующихся символов через редактирование одного. Защита паролем Перед публикацией сайта вы можете защитить его паролем от нежелательных посетителей целиком или только для отдельных страниц. Управление версиями Webflow позаботились о сохранности результатов работы дизайнера. На платформе действует автоматическое сохранение внесенных изменений и прописана возможность создания точек восстановления. Интеграции Webflow легко интегрируется Ecwid, Zapier, Shopify, PayPal, MailChimp, Google Analytics и другими, что позволяет добавлять на сайты опции сервиса: CRM, рассылки, страницу магазина (или другие платежные форматы), расширенную аналитику, внутренний поиск. Кроме работы с собственными шрифтами, программа предусматривает взаимодействие с Google и Adobe. Для интернет-магазинов доступны настройка процесса оформления заказа, интегрирование магазина в блог или блога в магазин. Инструменты аналитики и продвижения. Недостатки: Несмотря на формальное отсутствие кодинга, конструкторский интерфейс может показаться сложным начинающим пользователям, особенно в сравнении с другими конструкторами (например, платформой Wix);
Проекты (не более двух) в бесплатной версии программы будут созданы и опубликованы на поддомене webflow. io. Объем виджетов существенно сокращён в сравнении с платной версией. Количество функций тоже уменьшено, например, не активен командный доступ;
Среди элементов сайта нет (и отсутствует возможность создания) кастомных селекторов;
При большим количестве элементов скорость работы редактора заметно снижается;
Слои элементов не накладываются;
Ограниченная история внесения изменений в проект даже на платных версиях. Несмотря на формальное отсутствие кодинга, конструкторский интерфейс может показаться сложным начинающим пользователям, особенно в сравнении с другими конструкторами (например, платформой Wix); Несмотря на формальное отсутствие кодинга, конструкторский интерфейс может показаться сложным начинающим пользователям, особенно в сравнении с другими конструкторами (например, платформой Wix); Проекты (не более двух) в бесплатной версии программы будут созданы и опубликованы на поддомене webflow. io. Объем виджетов существенно сокращён в сравнении с платной версией. Количество функций тоже уменьшено, например, не активен командный доступ; Проекты (не более двух) в бесплатной версии программы будут созданы и опубликованы на поддомене webflow. io. Объем виджетов существенно сокращён в сравнении с платной версией. Количество функций тоже уменьшено, например, не активен командный доступ; Среди элементов сайта нет (и отсутствует возможность создания) кастомных селекторов; Среди элементов сайта нет (и отсутствует возможность создания) кастомных селекторов; При большим количестве элементов скорость работы редактора заметно снижается; При большим количестве элементов скорость работы редактора заметно снижается; Слои элементов не накладываются; Слои элементов не накладываются; Ограниченная история внесения изменений в проект даже на платных версиях. Ограниченная история внесения изменений в проект даже на платных версиях. Tilda Publishing Конструктор сайтов, работа с которым может быть полностью построена на последовательном размещении блоков из библиотеки. Лёгкость вёрстки и разнообразная библиотека Разработчиками Tilda было отрисовано и добавлено в библиотеку более 480 блоков под все дизайнерские цели: от полноэкранных обложек до формы заявок. Вам достаточно собрать сайт, как конструктор и благодаря огромному количеству вариантов дизайн будет индивидуальным. Адаптивность Все блоки из библиотеки уже адаптированы для изображения на разных устройствах, при верстке вам не придется об этом думать и корректировать их под разные платформы конечных пользователей. Расширенные возможности редактирования элементов На платформу встроен Zero Block — графический редактор, предоставляющий возможность профессиональным дизайнерам трансформировать все элементы сайта на свой вкус или создавать собственные блоки. Дизайн-контроль На платформу не только предзагружена библиотека шрифтов (но дизайнеры могут добавлять собственные файлы шрифтов, использовать TypeKit или Google Fonts), для каждого блока на Tilda прописаны пропорции контента: начертание, интерлиньяж, кегль для повышения читабельности и стильного преподнесения зрителю. Тренды в типографике и дизайне отражаются на актуальной базе шаблонов. Интернет-магазины, Ecommerce Для электронной коммерции предусмотрено не только отдельные сборки шаблонов и блоки, но и взаимодействие с различными платежными системами: оплата карточкой, мобильным телефоном, Яндекс. Деньгами или через PayPal. Передачу данных легко привязать к Google Drive или в CRM Оптимизация и продвижение. С заботой о цифровом маркетинге Tilda добавляет возможность создания посадочных страниц, представлены 12 сервисов для форм сбора данных. Владелец проекта всегда точно знает, как сайт будет выглядеть в поисковой выдаче или в социальных сетях, а для контроля трафика можно подключить Google Analytics и Яндекс. Метрику. Расширить функционал сайта на своё усмотрение можно через сервисы, интегрированные в Tilda. Недостатки: Бесплатная версия площадки имеет существенные ограничения: вы можете разрабатывать только 1 проект с выделенным объемом памяти на сервере в 50Mb. Вам не будут доступны полная коллекция блоков, многие инструменты аналитики, SEO и добавление собственных шрифтов.
Все шаблоны одностраничные.
Кастомный CSS только для Zero Block Нет возможности редактировать стили стандартных блоков.
Ограниченный функционал элементов и отсутствие их стилей. Настройки отображения нельзя сохранять в стили, что усложняет работу над многостраничными проектами с группами повторяющихся элементов.
Медленная загрузка шрифтов в проект: даже при использовании «сторонних» баз шрифтов сначала происходит загрузка дефолтных.
Передача доступа для редактирования страниц доступна только в платных версиях.
Ограниченный экспорт сайта: для перевода сайта на свой хостинг понадобится экспорт, доступный только в тарифе Business.
Скорость загрузки сайта низкая из-за абсолютной позиционированности всех элементов. Бесплатная версия площадки имеет существенные ограничения: вы можете разрабатывать только 1 проект с выделенным объемом памяти на сервере в 50Mb. Вам не будут доступны полная коллекция блоков, многие инструменты аналитики, SEO и добавление собственных шрифтов. Бесплатная версия площадки имеет существенные ограничения: вы можете разрабатывать только 1 проект с выделенным объемом памяти на сервере в 50Mb. Вам не будут доступны полная коллекция блоков, многие инструменты аналитики, SEO и добавление собственных шрифтов. Все шаблоны одностраничные. Все шаблоны одностраничные. Кастомный CSS только для Zero Block Нет возможности редактировать стили стандартных блоков. Кастомный CSS только для Zero Block Нет возможности редактировать стили стандартных блоков. Ограниченный функционал элементов и отсутствие их стилей. Настройки отображения нельзя сохранять в стили, что усложняет работу над многостраничными проектами с группами повторяющихся элементов. Ограниченный функционал элементов и отсутствие их стилей. Настройки отображения нельзя сохранять в стили, что усложняет работу над многостраничными проектами с группами повторяющихся элементов. Медленная загрузка шрифтов в проект: даже при использовании «сторонних» баз шрифтов сначала происходит загрузка дефолтных. Медленная загрузка шрифтов в проект: даже при использовании «сторонних» баз шрифтов сначала происходит загрузка дефолтных. Передача доступа для редактирования страниц доступна только в платных версиях. Передача доступа для редактирования страниц доступна только в платных версиях. Ограниченный экспорт сайта: для перевода сайта на свой хостинг понадобится экспорт, доступный только в тарифе Business. Ограниченный экспорт сайта: для перевода сайта на свой хостинг понадобится экспорт, доступный только в тарифе Business. Скорость загрузки сайта низкая из-за абсолютной позиционированности всех элементов. Скорость загрузки сайта низкая из-за абсолютной позиционированности всех элементов. Графические онлайн-редакторы, конструкторы инфографики и мемов Сервисы подходят для кадрирования и редактирования готовых картинок, создания обложек для статей и красочной инфографики, объединения изображений в коллажи и создания мемов по шаблону. Easel. ly — для работы с инфографикой;
Canva — для создания инфографики, флаеров, обложек и других картинок;
Online-fotoshop, Pixlr, Sumopaint — для работы с изображениями: позволяет кадрировать, вырезать фон, выполнять цветокоррекцию, объединять изображения и накладывать фильтры;
Online-image-editor — стандартный редактор, работает также с форматом gif;
PixBuilder Studio — редактор растровой графики, позволяющий создавать и web-графику;
Editor. pho, Fotor — фоторедактор с бьюти-инструментами для обработки кожи и добавления макияжа на фото; Easel. ly — для работы с инфографикой; Easel. ly — для работы с инфографикой; Easel. ly Canva — для создания инфографики, флаеров, обложек и других картинок; Canva — для создания инфографики, флаеров, обложек и других картинок; Canva Online-fotoshop, Pixlr, Sumopaint — для работы с изображениями: позволяет кадрировать, вырезать фон, выполнять цветокоррекцию, объединять изображения и накладывать фильтры; Online-fotoshop, Pixlr, Sumopaint — для работы с изображениями: позволяет кадрировать, вырезать фон, выполнять цветокоррекцию, объединять изображения и накладывать фильтры; Online-fotoshop Pixlr Sumopaint Online-image-editor — стандартный редактор, работает также с форматом gif; Online-image-editor — стандартный редактор, работает также с форматом gif; Online-image-editor PixBuilder Studio — редактор растровой графики, позволяющий создавать и web-графику; PixBuilder Studio — редактор растровой графики, позволяющий создавать и web-графику; PixBuilder Studio Editor. pho, Fotor — фоторедактор с бьюти-инструментами для обработки кожи и добавления макияжа на фото; Editor. pho, Fotor — фоторедактор с бьюти-инструментами для обработки кожи и добавления макияжа на фото; Editor. pho Fotor Сервисы с бесплатными иконками Иконки от дизайнеров. Можно скачать и использовать в меню, навигации, для выделения пунктов списка, кнопок. Некоторые иконки требуют указания авторства при размещении на сайте, советуем обращать внимание на лицензию перед скачиванием. Dreamstale
Endless Icons
Freepik
Flat Icon
Freebbble
Free Icons on Behance
Fribly
Graphicsfuel
Icon Sweets
Icojam
Iconshock
Material Design Icons
Pixelsmarket
Pixel Buddha
Pixeden
Tilda icon
The Noun Project Dreamstale Dreamstale Dreamstale Endless Icons Endless Icons Endless Icons Freepik Freepik Freepik Flat Icon Flat Icon Flat Icon Freebbble Freebbble Freebbble Free Icons on Behance Free Icons on Behance Free Icons on Behance Fribly Fribly Fribly Graphicsfuel Graphicsfuel Graphicsfuel Icon Sweets Icon Sweets Icon Sweets Icojam Icojam Icojam Iconshock Iconshock Iconshock Material Design Icons Material Design Icons Material Design Icons Pixelsmarket Pixelsmarket Pixelsmarket Pixel Buddha Pixel Buddha Pixel Buddha Pixeden Pixeden Pixeden Tilda icon Tilda icon Tilda icon The Noun Project The Noun Project The Noun Project Сервисы для подбора шрифтов на сайт На этих площадках можно найти интересные шрифты для веба. Большинство из них с лицензией на бесплатное коммерческое использование: Google Fonts, Fonts-online, Freebbble, 1001 Free Fonts, Fontlibrary, Font Squirrel, 1001fonts. com, 42+ кириллических шрифта, Typetype. Google Fonts, Fonts-online, Freebbble, 1001 Free Fonts, Fontlibrary, Font Squirrel, 1001fonts. com, 42+ кириллических шрифта, Typetype. Google Fonts, Fonts-online, Freebbble, 1001 Free Fonts, Fontlibrary, Font Squirrel, 1001fonts. com, 42+ кириллических шрифта, Typetype. Google Fonts Fonts-online Freebbble 1001 Free Fonts Fontlibrary Font Squirrel 1001fonts. com 42+ кириллических шрифта Typetype Если вам понравился шрифт на чужом сайте, с помощью этих инструментов можно попробовать узнать его название. WhatTheFont — определяет шрифт по тексту на скриншоте, работает только с латиницей;
Typ. io, Type Sample — расширение для Google Chrome;
Font Finder, Font Inspector — для Opera;
whatfont — для Chrome, Firefox и Яндекс. Браузера. WhatTheFont — определяет шрифт по тексту на скриншоте, работает только с латиницей; WhatTheFont — определяет шрифт по тексту на скриншоте, работает только с латиницей; WhatTheFont  Typ. io, Type Sample — расширение для Google Chrome; Typ. io, Type Sample — расширение для Google Chrome; Typ. io Type Sample Font Finder, Font Inspector — для Opera; Font Finder, Font Inspector — для Opera; Font Finder Font Inspector whatfont — для Chrome, Firefox и Яндекс. Браузера. whatfont — для Chrome, Firefox и Яндекс. Браузера. whatfont ]]></text>
</doc>
