<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Irina_Genn]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-30, 01:32]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/696272/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Маркетинговые исследования и UX-исследования. В чем разница?]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Исследования и прогнозы в IT]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Интернет-маркетинг]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ux-исследования]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[маркетинговые исследования]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[клиентский опыт]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[гипотезы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка продукта]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Между исследованием рынка и исследованием UX есть много общего. По сути оба типа исследований сосредоточены на опыте клиентов. Тем не менее, есть различия в их целях и способах применения.
Определения
Маркетинговые исследование - это процесс изучения потребностей и покупательских предпочтений клиентов. В исследованиях используются опросы и анализ данных, которые позволяют определить рынок для продукта и аудиторию, которая с наибольшей вероятностью купит продукт. Благодаря полученным результатам можно определить, стоит ли запускать продукт или нет.
UX-исследование - это изучение пользователей, предназначенное для информирования и улучшения процесса принятия решений командой разработчиков продукта. Это позволяет командам быть ориентированными на пользователя и действовать с максимальным эффектом.
UX-исследования направлены на то, чтобы лучше узнать существующую аудиторию, а полученные результаты используют для разработки и последующего тестирования дизайнерских решений. В результате можно выявить проблемы продукта, такие как высокий процент отказов, низкие показатели удовлетворенности клиентов или жалобы на неудобство использования продукта или услуги.
Как маркетинговые, так и UX исследования составляют неотъемлемую часть процесса разработки и проектирования продукта.
Маркетинговые исследования направлены на понимание покупательского поведения и предпочтений аудитории.
UX-исследования направлены на понимание того, как пользователи взаимодействуют с продуктом и как сделать продукт более привлекательным.
Когда проводить маркетинговые или UX-исследования
Маркетинговые исследования обычно проводятся перед запуском или обновлением продукта и дают ответы на следующие вопросы:
Существует ли потребность рынка в продукте?
Кто будет покупать продукт?
Как можно охватить целевую покупательскую аудиторию?
По сути, маркетинговые исследования позволяют выявить жизнеспособность продукта и определить рыночную стратегию бизнеса. В ходе маркетинговых исследований прорабатываются следующие разделы:
Размер рынка
Определение ценообразования
Тенденции рынка
Оценка конкуренции
UX-исследования изучают пользователей, их потребности, ожидания, паттерны поведения, как они взаимодействуют с продуктом. Как правило они применяется, когда разработан прототип, готовый к тестированию на пользователях. UX-исследования направлены на то, чтобы ответить на 3 ключевых вопроса:
Чего хотят пользователи?
Что нужно пользователям?
Как они используют ваш продукт?
В процессе UX-исследования ставятся следующие цели:
Определить персоны и пути пользователей.
Понять потребности и цели пользователей
Выявить узкие места в маршрутах пользователей
Проверить потенциал новых функций
Определить оптимальную информационную архитектуру и онбординг
Определить области для улучшения опыта.
Как можно заметить, у каждого типа исследований разные цели. Например, маркетинговые исследования имеют тенденцию смотреть вовне (рынок, конкуренты и т.д.). В то время как UX-исследования обычно смотрят внутрь продукта.
Сходства методов маркетинговых и UX-исследований
В маркетинговых и в UX-исследованиях используются практически одинаковые методы, такие как:
Опросы
Фокус-группы
Личные интервью
Наблюдение и полевые испытания
Конкурентные исследования
A/B тестирование
Несмотря на то, что эти методы практически идентичны, контекст, в котором они применяются, различен. Это возвращает нас к целям. Маркетинговые исследования используют вышеперечисленные методы для определения того, насколько продукт востребован и жизнеспособен для бизнеса. UX-исследования использует те же методы для изучения и анализа поведения пользователей.
Например, в UX-исследованиях используются такие методы, как юзабилити-тестирование, эвристическая оценка и отслеживание взгляда. Хотя эти методы являются частью UX-исследований, полученные сведения могут быть ценными и для команды, занимающейся маркетинговыми исследованиями.
Другой пример, анализ социальных сетей или данных о продажах лучше подходят для маркетинговых исследований. Однако их результаты могут использовать и UX-исследователи, чтобы лучше понять взаимодействие между потребителем и продуктом. Одним словом, тактики, используемые как для маркетинговых, так и для UX-исследований во многом совпадают.
Как правильно выбрать метод исследования
Для начала определяем бизнес-проблему, которую хотим решить.
Допустим, мы запустили новый продукт. Несмотря на то, что он хорошо продается, он все еще не отвечает бизнес-целям компании. В этом случае UX-исследование поможет лучше понять, как люди взаимодействуют с вашим продуктом.
Или другой сценарий. Если у бизнеса есть сомнения по поводу востребованности вашего продукта на рынке, маркетинговые исследования дадут вам необходимые ответы.
Если не проводить различия между маркетинговыми и UX исследователями, а объединить оба типа исследований, то мы получим более целостную картину. Полученные результаты в дальнейшем можно применять как для маркетинговых активностей, так и для улучшения продукта.
Взаимосвязь маркетинговых и UX исследований
Мы разобрались с тем, что, эти два вида исследований во многом пересекаются. Поэтому не всегда имеет смысл ставить стену между этими двумя видами деятельности. Это может привести к неэффективному рабочему процессу с некачественным результатом.
Вот почему.
Во-первых, разделение маркетинговых и UX исследований приведет к дублированию работ. Поскольку между ними много общего, велика вероятность того, что ваши команды будут выполнять одни и те же действия дважды. Более того, если отдать одну часть процесса исследования маркетологам, а другую - специалистам по дизайну, то это приведет к разрыву пути клиента. В результате общий путь клиента будет лишен целостности.
Эта эволюция в исследованиях привела к еще большему совпадению между маркетинговыми и UX-исследованиями. UX-исследования открывают двери к пониманию того, как пользователи взаимодействуют с продуктом. Выяснив это, бизнес сможет определить, куда направить ресурсы, чтобы преуспеть в конкурентной борьбе.
Какой можно сделать вывод
Маркетинговые и UX-исследования жизненно важные части процесса проектирования и разработки продукта. Хотя в некотором смысле они практически идентичны (методы исследования, бизнес-цели и т.д.), но все же подходят к проблемам бизнеса с разных сторон. Поэтому интеграция обоих типов исследований позволит получить полную целостную картину.
Надеемся, что все вышесказанное даст вам понимание необходимости проведения маркетинговых и UX-исследований, а также их преимуществ для вашего бизнеса.   Между исследованием рынка и исследованием UX есть много общего. По сути оба типа исследований сосредоточены на опыте клиентов. Тем не менее, есть различия в их целях и способах применения. Определения Маркетинговые исследование - это процесс изучения потребностей и покупательских предпочтений клиентов. В исследованиях используются опросы и анализ данных, которые позволяют определить рынок для продукта и аудиторию, которая с наибольшей вероятностью купит продукт. Благодаря полученным результатам можно определить, стоит ли запускать продукт или нет. Маркетинговые исследование UX-исследование - это изучение пользователей, предназначенное для информирования и улучшения процесса принятия решений командой разработчиков продукта. Это позволяет командам быть ориентированными на пользователя и действовать с максимальным эффектом. UX-исследование UX-исследования направлены на то, чтобы лучше узнать существующую аудиторию, а полученные результаты используют для разработки и последующего тестирования дизайнерских решений. В результате можно выявить проблемы продукта, такие как высокий процент отказов, низкие показатели удовлетворенности клиентов или жалобы на неудобство использования продукта или услуги. Как маркетинговые, так и UX исследования составляют неотъемлемую часть процесса разработки и проектирования продукта. Маркетинговые исследования направлены на понимание покупательского поведения и предпочтений аудитории. UX-исследования направлены на понимание того, как пользователи взаимодействуют с продуктом и как сделать продукт более привлекательным. Когда проводить маркетинговые или UX-исследования Маркетинговые исследования обычно проводятся перед запуском или обновлением продукта и дают ответы на следующие вопросы: Маркетинговые исследования Существует ли потребность рынка в продукте?
Кто будет покупать продукт?
Как можно охватить целевую покупательскую аудиторию? Существует ли потребность рынка в продукте? Существует ли потребность рынка в продукте? Кто будет покупать продукт? Кто будет покупать продукт? Как можно охватить целевую покупательскую аудиторию? Как можно охватить целевую покупательскую аудиторию? По сути, маркетинговые исследования позволяют выявить жизнеспособность продукта и определить рыночную стратегию бизнеса. В ходе маркетинговых исследований прорабатываются следующие разделы: Размер рынка
Определение ценообразования
Тенденции рынка
Оценка конкуренции Размер рынка Размер рынка Определение ценообразования Определение ценообразования Тенденции рынка Тенденции рынка Оценка конкуренции Оценка конкуренции UX-исследования изучают пользователей, их потребности, ожидания, паттерны поведения, как они взаимодействуют с продуктом. Как правило они применяется, когда разработан прототип, готовый к тестированию на пользователях. UX-исследования направлены на то, чтобы ответить на 3 ключевых вопроса: UX-исследования Чего хотят пользователи?
Что нужно пользователям?
Как они используют ваш продукт? Чего хотят пользователи? Чего хотят пользователи? Что нужно пользователям? Что нужно пользователям? Как они используют ваш продукт? Как они используют ваш продукт? В процессе UX-исследования ставятся следующие цели: Определить персоны и пути пользователей.
Понять потребности и цели пользователей
Выявить узкие места в маршрутах пользователей
Проверить потенциал новых функций
Определить оптимальную информационную архитектуру и онбординг
Определить области для улучшения опыта. Определить персоны и пути пользователей. Определить персоны и пути пользователей. Понять потребности и цели пользователей]]></text>
</doc>
