<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Pradd1984]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-26, 11:26]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/695552/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дневник разработки настольной игры по мотивам танчиков для Dendy. Как играть в СУПЕРТАНК]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Продвижение игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[nes]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[dendy]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[battlecity]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[пиксель-арт]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретро]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретро-игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретрогейминг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретроигры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретроигры. 8bit]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[настольные игры]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Описание правил нашей игры СУПЕРТАНК коротко, будет звучать так:
Игрок бросает кубики действий;
Кубики действий (прототип)
Разыгрывает выпавшие на кубиках действия:
перемещает танк по клеточкам;
стреляет;
строит или убирает препятствия;
получает бонус;
использует бонусы.
Игровое поле с выложенными тайлами местности, штабами и расставленными танками для начала игры (прототип)
Задача игрока разрушить штаб противника, или перебить врагов так. чтобы у него кончились жизни.
Счетчик жизней сторон (прототип)
Выбирает карту Приказа - Приказ определяет очередность и варианты доступных действий в следующем раунде;
Карты Приказов с выложенными жетонами танков (прототип)
Передает ход игроку выполняющему следующий по очереди Приказ.
Мы провели больше сотни игровых тестов в поиске варианта основной игровой петли. Мы стремились добиться, чтобы корневая механика была простой, короткой и ее формулировка умещалась в 3-4 предложения. Рассматривался вариант с одновременным выбором действий игрокам и последующим разыгрыванием этих действий. В итоге этот вариант вылился в отдельный прототип.
Прототип одновременным выбором действий
Тестировался вариант с разыгрыванием карт с предопределенным набором действий.
Прототип с предопределенным набором действий
Но нам хотелось чтобы в корне геймплея игры было понятное действие знакомое с детства, доступное игрокам с разным уровнем опыта игры в настольные игры. В итоге пришли к тому, что самым приятным игроку будет такое действие как бросок кубиков. Это привычное действие для тех, кто играл в настольные игры в детстве - ходилки-бродилки, и не искушен сложными механиками современных настольных игр. Бросил кубики и разыграл, то что выпало. Причем игрокам дается выбор какие кубики бросать. Кубики присутствуют в двух наборах - зеленые и синие. В зеленом наборе выше шансы выкинуть на кубиках действия перемещение, в другом наборе выше шансы получить действие строительство или получение бонуса.
Другой механикой нашей игры стал выбор очередности хода. В этой механике заложен еще один слой решений, т.к. этот выбор решает, каким по очереди игрок будет ходить в раунде. Ходи первым или вторым, получаешь шанс подбить танк противника раньше чем он подобьет тебя, но будешь ограничен в выборе доступных действий. А если ходишь последним в раунде, то бросишь четыре кубика действий и выберешь какие из них разыграть. Также очередность определяет, какие действия игрок разыгрывает со 100% вероятностью, а какие только если они выпадут на кубиках. Игроки каждый ход принимают решение в зависимости от ситуации на игровом поле.
Третья игровая механика – это перемещение по клеточкам в лабиринте. Это наглядная механика, по сути переложение механики оригинальной игры в настольную. Там тоже было игровое поле состоящее из квадратных клеточек и танки перемещались по ним. Было важно занять тактически правильную позицию на игровом поле, чтобы отстреливать вражеские танки, не подставляться под выстрелы самому, защитить напарника и штаб. Хотя в процессе тестировались прототипы в которых, например танки перемещались не по клеткам, а по зонам, как например монстры ходят в игре «Повелитель Нью-Йорка».
Прототип с перемещением по зонам как в «Повелитель Нью-Йорка»
А для искушенных игроков в настольные в игре присутствует продвинутый режим. В этом режиме в каждом танке сидит Генерал и дает танку уникальные способности. Игрок создает свою команду, комбинируя между собой свойства разных Генералов, используя их сильные и слабые стороны.
Карты Генералов с прописанными свойствами (прототип)
Так же в этом режиме добавляются три новых вида бонуса, которые могут круто изменить баланс сил в игре:
"пистолет" - бонус который превращает танк сразу в СУПЕРТАНК. Вы разрушаете любые препятствия, наносите двойной урон и получаете дополнительную броню;
"граната" - позволяет самоуничтожить свой танк, но при этом нанести урон всем врагам вокруг вашего танка;
"кораблик" - дает дополнительную броню и помимо этого дает способность перемещаться по клетками с водой.
Бонусы граната, пистолет (СУПЕРТАНК) и кораблик
В данный момент разработка игры уже на финальной стадии. Мы тестируем свойства Генералов, их различные комбинации и так же различные варианты выкладки стартового ландшафта игрового поля. Работают художники над оформлением коробки и правил. Уже совсем скоро будут готовиться печатные макеты и мы приступим к заказу и изготовлению пластиковых компонентов.
Ссылка на сообщество проекта
Другие части дневника разработки на Хабре:
О переносе механик компьютерной игры в настольную
О референсах визуального стиля игры
О том как мы перерисовывали оригинальный арт игры
Про нехитрые детские развлечения 90-х
О пиксель-арте и визуальном стиле игры
Про перенос механик оригинальной игры в настольную. 1 часть
Про перенос механик оригинальной игры в настольную. 2 часть
Про Генералов в настольной игре
Про разработку фишек танчиков   Описание правил нашей игры СУПЕРТАНК коротко, будет звучать так: Игрок бросает кубики действий; Игрок бросает кубики действий; Игрок бросает кубики действий;  Кубики действий (прототип) Разыгрывает выпавшие на кубиках действия:
перемещает танк по клеточкам;
стреляет;
строит или убирает препятствия;
получает бонус;
использует бонусы. Разыгрывает выпавшие на кубиках действия:
перемещает танк по клеточкам;
стреляет;
строит или убирает препятствия;
получает бонус;
использует бонусы. Разыгрывает выпавшие на кубиках действия: перемещает танк по клеточкам;
стреляет;
строит или убирает препятствия;
получает бонус;
использует бонусы. перемещает танк по клеточкам; перемещает танк по клеточкам; стреляет; стреляет; строит или убирает препятствия; строит или убирает препятствия; получает бонус; получает бонус; использует бонусы. использует бонусы. Игровое поле с выложенными тайлами местности, штабами и расставленными танками для начала игры (прототип)  Игровое поле с выложенными тайлами местности, штабами и расставленными танками для начала игры (прототип) Задача игрока разрушить штаб противника, или перебить врагов так. чтобы у него кончились жизни. Счетчик жизней сторон (прототип)  Счетчик жизней сторон (прототип) Выбирает карту Приказа - Приказ определяет очередность и варианты доступных действий в следующем раунде; Выбирает карту Приказа - Приказ определяет очередность и варианты доступных действий в следующем раунде; Выбирает карту Приказа - Приказ определяет очередность и варианты доступных действий в следующем раунде; Карты Приказов с выложенными жетонами танков (прототип)  Карты Приказов с выложенными жетонами танков (прототип) Передает ход игроку выполняющему следующий по очереди Приказ. Передает ход игроку выполняющему следующий по очереди Приказ. Передает ход игроку выполняющему следующий по очереди Приказ. Мы провели больше сотни игровых тестов в поиске варианта основной игровой петли. Мы стремились добиться, чтобы корневая механика была простой, короткой и ее формулировка умещалась в 3-4 предложения. Рассматривался вариант с одновременным выбором действий игрокам и последующим разыгрыванием этих действий. В итоге этот вариант вылился в отдельный прототип.  Прототип одновременным выбором действий Тестировался вариант с разыгрыванием карт с предопределенным набором действий.  Прототип с предопределенным набором действий Но нам хотелось чтобы в корне геймплея игры было понятное действие знакомое с детства, доступное игрокам с разным уровнем опыта игры в настольные игры. В итоге пришли к тому, что самым приятным игроку будет такое действие как бросок кубиков. Это привычное действие для тех, кто играл в настольные игры в детстве - ходилки-бродилки, и не искушен сложными механиками современных настольных игр. Бросил кубики и разыграл, то что выпало. Причем игрокам дается выбор какие кубики бросать. Кубики присутствуют в двух наборах - зеленые и синие. В зеленом наборе выше шансы выкинуть на кубиках действия перемещение, в другом наборе выше шансы получить действие строительство или получение бонуса. Другой механикой нашей игры стал выбор очередности хода. В этой механике заложен еще один слой решений, т.к. этот выбор решает, каким по очереди игрок будет ходить в раунде. Ходи первым или вторым, получаешь шанс подбить танк противника раньше чем он подобьет тебя, но будешь ограничен в выборе доступных действий. А если ходишь последним в раунде, то бросишь четыре кубика действий и выберешь какие из них разыграть. Также очередность определяет, какие действия игрок разыгрывает со 100% вероятностью, а какие только если они выпадут на кубиках. Игроки каждый ход принимают решение в зависимости от ситуации на игровом поле. Третья игровая механика – это перемещение по клеточкам в лабиринте. Это наглядная механика, по сути переложение механики оригинальной игры в настольную. Там тоже было игровое поле состоящее из квадратных клеточек и танки перемещались по ним. Было важно занять тактически правильную позицию на игровом поле, чтобы отстреливать вражеские танки, не подставляться под выстрелы самому, защитить напарника и штаб. Хотя в процессе тестировались прототипы в которых, например танки перемещались не по клеткам, а по зонам, как например монстры ходят в игре «Повелитель Нью-Йорка».  Прототип с перемещением по зонам как в «Повелитель Нью-Йорка» А для искушенных игроков в настольные в игре присутствует продвинутый режим. В этом режиме в каждом танке сидит Генерал и дает танку уникальные способности. Игрок создает свою команду, комбинируя между собой свойства разных Генералов, используя их сильные и слабые стороны.  Карты Генералов с прописанными свойствами (прототип) Так же в этом режиме добавляются три новых вида бонуса, которые могут круто изменить баланс сил в игре: "пистолет" - бонус который превращает танк сразу в СУПЕРТАНК. Вы разрушаете любые препятствия, наносите двойной урон и получаете дополнительную броню; "граната" - позволяет самоуничтожить свой танк, но при этом нанести урон всем врагам вокруг вашего танка; "кораблик" - дает дополнительную броню и помимо этого дает способность перемещаться по клетками с водой. Бонусы граната, пистолет (СУПЕРТАНК) и кораблик  Бонусы граната, пистолет (СУПЕРТАНК) и кораблик В данный момент разработка игры уже на финальной стадии. Мы тестируем свойства Генералов, их различные комбинации и так же различные варианты выкладки стартового ландшафта игрового поля. Работают художники над оформлением коробки и правил. Уже совсем скоро будут готовиться печатные макеты и мы приступим к заказу и изготовлению пластиковых компонентов. Ссылка на сообщество проекта Ссылка на сообщество проекта Ссылка на сообщество проекта Ссылка на сообщество проекта Другие части дневника разработки на Хабре: О переносе механик компьютерной игры в настольную О переносе механик компьютерной игры в настольную О референсах визуального стиля игры О референсах визуального стиля игры О том как мы перерисовывали оригинальный арт игры О том как мы перерисовывали оригинальный арт игры Про нехитрые детские развлечения 90-х Про нехитрые детские развлечения 90-х О пиксель-арте и визуальном стиле игры О пиксель-арте и визуальном стиле игры Про перенос механик оригинальной игры в настольную. 1 часть Про перенос механик оригинальной игры в настольную. 1 часть Про перенос механик оригинальной игры в настольную. 2 часть Про перенос механик оригинальной игры в настольную. 2 часть Про Генералов в настольной игре Про Генералов в настольной игре Про разработку фишек танчиков Про разработку фишек танчиков ]]></text>
</doc>
