<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[sanReal]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-21, 10:12]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/693952/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рисуй, чтобы победить]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Визуализация данных]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление разработкой]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Инфографика]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[рисунки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[изображения]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[скрайбинг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[скетчноутинг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[скетчинг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[скетч]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В офисе я всегда рисовал. На бумаге, на флипчарте, на доске. Это помогало мне быстрее объяснить свои идеи и показать, что происходит у меня в голове. С переходом на удаленку находить общий язык стало сложнее, но я нашел выход.
Коллаборативная фильтрация на пальцах
Немного вводных
Скрайбинг и скетчноутинг - непонятные заморские слова, но за ними кроется простая техника визуальных заметок. Этому даже специально учат. Но любому человеку под силу за 10 минут научиться базовым техникам.
Типы рисования
Я разделяю два три типа рисования: "оффлайн", "на ходу", "по фану".
Оффлайн
Рисунки оффлайн, я делаю для иллюстраций архитектуры, объяснения функций, дорожных карт. Они делаются в спокойной обстановке, отличаются лучшей структурой и более красивые.
Пример дорожной карты бекенда
Порой одна иллюстрация объясняет функцию лучше, чем несколько страниц технических требований.
Иллюстрация работы SMS авторизации
На ходу
Зачастую я делаю скетчи прямо во время звонков. Расшариваю экран и рисую по ходу повествования. Такой сторителинг помогает всем участникам одинаково понимать предмет обсуждения, какие в нем есть сущности и связи. Рисунок рождается в моменте и участники помогают его создавать, добавлять детали и связи.
Рисовать и говорить сложно, поэтому такие иллюстрации менее продуманные, иногда кашеобразные и привязаны к контексту звонка. Но главная цель достигается - у всех участников одинаковая картинка предметной области, и все понимают, что происходит. Скриншоты таких обсуждений часто попадают в черновики документации, чтобы не упустить важные детали, и затем трансфомируются в UML диаграммы.
Объяснение проблемы борьбы со спамом во время звонка
По фану
Иногда я рисую картинки на злобу дня или для стикер пака. Такие иллюстрации поднимают настроение команды, а герои картинки гордятся, что их нарисовали.
Базовые компоненты
Человек-звезда
Нарисуйте крут и тело в виде звезды - у вас получится простой человечек. Можно слегка скруглить конечности, и он станет чуточку "мягче". Нужно нарисовать особенного человека? Просто добавьте корону.
Команда
Нарисуйте три холмика, украсьте их кружочками. Подчеркните. Поздравляю, вы нарисовали команду
Текст
Напишите текст и обведите его волнистой линией, чтобы получилось облачко. Или просто обведите в прямоугольник. Так можно выделять идеи, сущности, умозаключения.
Стрелочки
Обычно я использую открытые, закрытые и обычные стрелочки. Рисовать их супер просто. Плюсом больших стрелочек является то, что внутри можно написать текст
Собираем все месте
Важное замечание
Не старайтесь рисовать идеально. Ваша задача не продать картину на выставке искусств, а объяснить. От того, что голова вашего человечка не идеально круглая, хуже понимать вас не будут.
Чем рисовать
Я рисую графическом планшете WACOM Intuos S. Это самый маленький планшет в линейке, его удобно таскать с собой и быстро подключать. Рекомендую bluetooth версию.
WACOM Intuos S
Какое-то время я пытался рисовать на iPad с apple pencil. Удобно, что перо и рисунок находятся на одном экране, как будто рисуешь по бумаге, но неудобно шарить экран на звонках. Еще мне не нравится слой стекла между пикселями и пером, непривычно. В итоге не зашло.
Еще я пробовал рисовать на Wacoom Folio. Это обычная бумага со специальной ручкой и подложкой, которая по bluetooth соединяется с телефоном или компьютером. Из плюсов могу отметить, что это обычное рисование на бумаге. Из минусов - рисовать в реалтайме очень сложно. Поддерживается только специальная проприеритарная программа и постоянно отваливается соединение. Больше подходит для офлайн рисования с последующим переносом в цифру. Но за такую стоимость проще нарисовать на бумаге и сфотографировать.
Где рисовать
Да, собственно, где угодно. Хоть в paint. Удобнее всего для меня оказался Miro. Помимо удобного пера, можно шарить экран, онлайн доску и в целом здесь куча дополнительных инструментов для скетчинга.
Во встречах Zoom есть доска для рисования, но к ней я так и не привык. Пробовал инструменты sketch.io, autodraw и многие другие, но в итоге остановился на Miro.
Литература
Моя любимая книга по визуальным заметкам и скрайбингу - "Рисуй, чтобы победить". Дэн Роэм великолепно описывает идею визуальных заметок и рисунков на реальных примерах из своей жизни, а также дает фундаментальные основы подходов к составлению визуальных карт и сторителлинга.
Еще одна неплохая книга - "Визуальные заметки". Здесь вы найдете базовые подходы техники визуальных заметок, примеры разных авторов, и обзор кучи канцелярии.
"Скрайбинг. Объяснить просто" - красивая книга по искусству скрайбинга. Но до уровня автора придется долго идти. Тени, полутени, крутая композиция, выглядит потрясающе, но такому надо учиться. Советую ознакомиться, пример того, куда можно расти из обычных квадратиков и стрелочек. В офисе я всегда рисовал. На бумаге, на флипчарте, на доске. Это помогало мне быстрее объяснить свои идеи и показать, что происходит у меня в голове. С переходом на удаленку находить общий язык стало сложнее, но я нашел выход.  Коллаборативная фильтрация на пальцах Немного вводных Скрайбинг и скетчноутинг - непонятные заморские слова, но за ними кроется простая техника визуальных заметок. Этому даже специально учат. Но любому человеку под силу за 10 минут научиться базовым техникам. Типы рисования Я разделяю два три типа рисования: "оффлайн", "на ходу", "по фану". Оффлайн Рисунки оффлайн, я делаю для иллюстраций архитектуры, объяснения функций, дорожных карт. Они делаются в спокойной обстановке, отличаются лучшей структурой и более красивые.  Пример дорожной карты бекенда Порой одна иллюстрация объясняет функцию лучше, чем несколько страниц технических требований.  Иллюстрация работы SMS авторизации На ходу Зачастую я делаю скетчи прямо во время звонков. Расшариваю экран и рисую по ходу повествования. Такой сторителинг помогает всем участникам одинаково понимать предмет обсуждения, какие в нем есть сущности и связи. Рисунок рождается в моменте и участники помогают его создавать, добавлять детали и связи. Рисовать и говорить сложно, поэтому такие иллюстрации менее продуманные, иногда кашеобразные и привязаны к контексту звонка. Но главная цель достигается - у всех участников одинаковая картинка предметной области, и все понимают, что происходит. Скриншоты таких обсуждений часто попадают в черновики документации, чтобы не упустить важные детали, и затем трансфомируются в UML диаграммы.  Объяснение проблемы борьбы со спамом во время звонка По фану Иногда я рисую картинки на злобу дня или для стикер пака. Такие иллюстрации поднимают настроение команды, а герои картинки гордятся, что их нарисовали.   Базовые компоненты Человек-звезда    Нарисуйте крут и тело в виде звезды - у вас получится простой человечек. Можно слегка скруглить конечности, и он станет чуточку "мягче". Нужно нарисовать особенного человека? Просто добавьте корону. Команда    Нарисуйте три холмика, украсьте их кружочками. Подчеркните. Поздравляю, вы нарисовали команду Текст    Напишите текст и обведите его волнистой линией, чтобы получилось облачко. Или просто обведите в прямоугольник. Так можно выделять идеи, сущности, умозаключения. Стрелочки    Обычно я использую открытые, закрытые и обычные стрелочки. Рисовать их супер просто. Плюсом больших стрелочек является то, что внутри можно написать текст Собираем все месте    Важное замечание Не старайтесь рисовать идеально. Ваша задача не продать картину на выставке искусств, а объяснить. От того, что голова вашего человечка не идеально круглая, хуже понимать вас не будут. Чем рисовать Я рисую графическом планшете WACOM Intuos S. Это самый маленький планшет в линейке, его удобно таскать с собой и быстро подключать. Рекомендую bluetooth версию.  WACOM Intuos S Какое-то время я пытался рисовать на iPad с apple pencil. Удобно, что перо и рисунок находятся на одном экране, как будто рисуешь по бумаге, но неудобно шарить экран на звонках. Еще мне не нравится слой стекла между пикселями и пером, непривычно. В итоге не зашло. Еще я пробовал рисовать на Wacoom Folio. Это обычная бумага со специальной ручкой и подложкой, которая по bluetooth соединяется с телефоном или компьютером. Из плюсов могу отметить, что это обычное рисование на бумаге. Из минусов - рисовать в реалтайме очень сложно. Поддерживается только специальная проприеритарная программа и постоянно отваливается соединение. Больше подходит для офлайн рисования с последующим переносом в цифру. Но за такую стоимость проще нарисовать на бумаге и сфотографировать.   Где рисовать Да, собственно, где угодно. Хоть в paint. Удобнее всего для меня оказался Miro. Помимо удобного пера, можно шарить экран, онлайн доску и в целом здесь куча дополнительных инструментов для скетчинга. Miro Во встречах Zoom есть доска для рисования, но к ней я так и не привык. Пробовал инструменты sketch.io, autodraw и многие другие, но в итоге остановился на Miro. Zoom sketch.io autodraw Литература Моя любимая книга по визуальным заметкам и скрайбингу - "Рисуй, чтобы победить". Дэн Роэм великолепно описывает идею визуальных заметок и рисунков на реальных примерах из своей жизни, а также дает фундаментальные основы подходов к составлению визуальных карт и сторителлинга. "Рисуй, чтобы победить" Еще одна неплохая книга - "Визуальные заметки". Здесь вы найдете базовые подходы техники визуальных заметок, примеры разных авторов, и обзор кучи канцелярии. "Визуальные заметки" "Скрайбинг. Объяснить просто" - красивая книга по искусству скрайбинга. Но до уровня автора придется долго идти. Тени, полутени, крутая композиция, выглядит потрясающе, но такому надо учиться. Советую ознакомиться, пример того, куда можно расти из обычных квадратиков и стрелочек. "Скрайбинг. Объяснить просто" ]]></text>
</doc>
