<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[kompas_3d]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-20, 11:11]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/ascon/blog/693942/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новинки КОМПАС-3D v21 Home]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании АСКОН]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Работа с 3D-графикой]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[CAD/CAM]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3D-принтеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[DIY или Сделай сам]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[компас-3d]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[компас-3d home]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[компас 3d]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[аскон]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[cad]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сапр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[хобби]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В начале сентября мы выпустили новую версию системы КОМПАС-3D Home для любительского 3D-моделирования и домашнего использования. Мейкерам, 3D-печатникам, домашним мастерам и блогерам доступны все возможности профессиональной САПР.
Что же нового появилось в КОМПАС-3D v21 Home?
Масштабные модели локомотивов. Автор Станислав Каракин
Оглавление
Это заинтересует всех мейкеров и 3D-печатников
Сохранение пользовательских параметров экспорта в Stl
Расширен диапазон линейного отклонения для полигонального экспорта
Полигональный объект
Импорт OBJ-файлов
Открытие файлов других CAD
Подвижные подсборки
Диапазон значений для сопряжения На расстоянии
Автомасштабирование эскиза по первому размеру
Остальные новинки
Общее
Хранение параметров новых документов в шаблонах
Список наборов сбоку окна
Точка или запятая как разделитель
Автоматическая смена темы в зависимости от темы Windows
Новый формат справки
Ограничено использование OLE-вставок
Поверхностное моделирование
Новые варианты создания линейчатых поверхностей
Коническая поверхность с минимальным напряжением
Продление многранных поверхностей
Цветовая карта кривизны
Проверка непрерывности стыков поверхностей
Гладкие сопряжения в поверхности по сети кривых
Пространственные кривые
Трехмерные конические кривые
Метасплайн
Листовое моделирование
Перпендикулярные кромки на развертке листовых вырезов
Обозначения в листовом теле привязаны к исходным объектам
Трехмерное моделирование
Масштабирование для множества вспомогательных объектов
Сохранение исходных тел в булевой операции
Скругление с переменным радиусом по граничной кривой
Отдельные чертежи для исполнений
Надписи и таблицы в пространстве модели
Технические требования в пространстве модели
Представление сборочной единицы как составные части в сборке
Доработаны фаски
Включение среза угла при построении фасок
Остановка фаски
Выделение объектов на которое указывает обозначение
Ускорено создание и редактирование массивов
Доработано вращение манипулятором 3Dconnexion
Без удаления объекта вершина не теряет связь
Графические документы
Новое отображение параметрических ограничений
Смена направления эквидистанты при редактировании
Надписи можно двигать вдоль выноски
Текстовый редактор
Элементы стилей и границ в панели параметров
Работа со свойствами и отчетами
Добавление колонок в панель Состава изделия
Область для просмотра подключенных документов
Индикация неактуальности массы
Дробные значения количества
Работа со спецификацией
Выбор документа - источника формата
Индикация источника формата
Скрытие объекта спецификации
Импорт и экспорт
Чтение таблиц из DXF и DWG
Чтение атрибутов моделей JT
Экспорт МЦХ и свойств в JT
Приложения
Оборудование: Трубопроводы
Оборудование: Металлоконструкции
Валы и механические передачи
Оборудование: Кабельные каналы
Сварные соединения
Механика: Пружины
Сервисные инструменты
Конвертер ECAD–КОМПАС
Оборудование. Кабели и жгуты
Механика. Анимация
Авторасстановка позиций
Библиотека Материалы и Сортаменты
Библиотека Стандартные изделия
Изменение комплекта поставки
Сервисы АСКОН
Заключение
Это заинтересует всех мейкеров и 3D-печатников
Сохранение пользовательских параметров экспорта в Stl
Этого давно ждали многие — теперь вы можете один раз создать шаблон для экспорта в Stl и другие форматы и не задавать настройки при каждом сохранении заново!
Появилась возможность сохранения в файл и чтения из файла параметров экспорта в форматы STL, JT, STEP и параметров импорта из форматов JT, STEP. Таким образом, однажды сделанную настройку экспорта или импорта можно использовать повторно или передать на другое рабочее место.
Новое окно "Экспорт в Stl"
Вы можете создать собственную конфигурацию параметров сохранения (Файл — Сохранить как… - Stl — Сохранить с параметрами). Как только вы ее создадите, вам больше не потребуется настраивать параметры сохранения — сохранение в STL по умолчанию будет с вашими настройками. Если вы захотите сменить конфигурацию или создать новую, воспользуйтесь командой Файл — Сохранить как… - Stl — Сохранить с параметрами. Эти параметры применяются также для документов, импортируемых/экспортируемых без выполнения настройки.
Расширен диапазон линейного отклонения для полигонального экспорта
Максимальное линейное отклонение, которое можно задать при настройке экспорта в форматы STL, JT, VRML, увеличено до 30 мм. Это сделано для упрощения работы с моделями объектов с большими габаритами, например, со зданиями.
Полигональный объект
Для представления в КОМПАС-3D исходных триангуляционных/тесселяционных данных (сканирование и т.д.) теперь используется специальный полигональный объект. Работа с таким объектом требует намного меньше ресурсов компьютера по сравнению с точной геометрией, применявшейся для представления этих данных ранее:
импорт из файлов форматов STL и JT происходит быстрее и потребляет меньше оперативной памяти,
ускоряются сдвиг и поворот при работе с моделью,
файл модели имеет меньший объем.
Таким образом, теперь можно быстро импортировать результаты сканирования, хранящиеся в STL-файле, и использовать полученные полигональные объекты как окружение при создании новой модели. Доступна привязка к вершинам полигонального объекта при выполнении измерений и простановке размеров. Полигональный объект можно получить не только путем чтения из форматов STL и JT, но и путем преобразования тела или поверхности. При необходимости полигональный объект можно преобразовать в точную геометрию — тело или поверхность.
Импорт OBJ-файлов
Небольшая, но важная доработка. Появилась возможность прямого чтения моделей формата OBJ, больше не нужно искать сторонние конвертеры для этих целей.
Открытый OBJ-файл
Открытие файлов других CAD
Теперь КОМПАС-3D Home читает модели из проприетарных форматов, т.е. форматов моделей других CAD-систем: NX, Creo, SolidWorks, Inventor, Catia, SolidEdge. В том числе такие модели можно вставлять в сборку КОМПАС-3D в качестве компонентов.
Подвижные подсборки
В сборке можно сделать подсборку любого уровня подвижной, т.е. разрешить взаимное перемещение ее компонентов. Ранее в сборке можно было перемещать подсборку целиком, но не компоненты внутри нее. При перемещении компонентов подвижной подсборки учитываются не только сопряжения, связывающие компоненты подсборки друг с другом, но и сопряжения, связывающие их с остальными компонентами сборки. То есть, с помощью сопряжений подсборки могут быть размещены так, что их конструктивно подвижные части займут в сборке положение, отличное от положения в файле-источнике подсборки. За счет подвижности компонентов внутри подсборок упрощается процесс создания сборочной модели (придания ее частям нужного положения, сопряжения со смежными компонентами), а также появляется возможность имитировать работу проектируемого механизма с целью контроля или демонстрации.
Диапазон значений для сопряжения На расстоянии
Диапазон значений сопряжения «На расстоянии» на примере поршня
Доработано сопряжение На расстоянии: при его наложении можно задать не только конкретное значение расстояния между объектами, но и диапазон, в котором это значение может находиться.
Автомасштабирование эскиза по первому размеру
После простановки первого ассоциативного размера (любого, кроме углового) в первом из имеющихся в модели эскизов все контуры в этом эскизе автоматически масштабируются с коэффициентом, равным отношению заданного значения размера к исходному. Благодаря этому можно строить эскиз приблизительно, а затем уменьшить или увеличить его целиком, проставив один размер (ранее размер воздействовал лишь на «свой» объект или объекты, из-за чего эскиз мог сильно деформироваться). При простановке последующих размеров в первом эскизе, а также размеров в остальных эскизах масштабирование не производится.
Остальные новинки
Общее
Хранение параметров новых документов в шаблонах
Параметры новых документов теперь хранятся в шаблонах документов соответствующих типов.
Чтобы создать шаблон документа, выполните следующие действия.
Создайте документ нужного типа.
Оформите и настройте его требуемым образом.
Вызовите диалог записи файла в виде шаблона: команда Файл — Сохранить как шаблон...
При сохранении документа в виде шаблона в диалоге записи файла появляется опция Использовать по умолчанию. Она позволяет задать сохраняемый шаблон для создания новых документов соответствующего типа.
Расположение шаблона в списке типов файлов
Вкладка Новые документы настроечного диалога упразднена. Для изменения какого-либо параметра объекта или документа в целом необходимо изменить этот параметр в файле шаблона документа соответствующего типа.
Убраны настройки параметров новых документов
В меню Файл добавлена команда сохранения документа в виде шаблона. Введена цветовая индикация работы с файлом шаблона.
Список наборов сбоку окна
Список наборов инструментальных панелей может располагаться не только в начале Инструментальной области, но также у левой или правой границы окна КОМПАС-3D. Преимущества такого положения: освобождение места в Инструментальной области и отображение полного списка наборов инструментальных панелей (в Инструментальной области умещается лишь несколько первых пунктов списка и для доступа к остальным пунктам его необходимо раскрывать).
Точка или запятая как разделитель
Добавлена возможность выбора разделителя целой и дробной части в десятичных дробях: запятая или точка. Нас тройка применяется к размерным надписям, а также ссылкам на значения свойств (в отчетах, технических требованиях и др.).
Автоматическая смена темы в зависимости от темы Windows
Добавлена возможность автоматической смены темы КОМПАС-3D при смене темы Windows с темной на светлую и наоборот (для Windows 10 и 11).
Светлая тема
Темная тема
Новый формат справки
Изменен формат справочной системы: теперь ее разделы открываются в браузере.
Ограничено использование OLE-вставок
Ограничена возможность использования технологии OLE (Object Linking and Embedding): стало недоступно создание OLE-вставок в КОМПАС-документах. КОМПАС-документы с OLE-вставками, созданные в предыдущих версиях, открываются, отображаются, печатаются и экспортируются обычным образом. Вставки можно выделять, копировать, перемещать, удалять, но команды открытия и редактирования вставленных документов отсутствуют. Для вставок, имевших связь с источником, поиск файла-источника не производится.
Поверхностное моделирование
Новые варианты создания линейчатых поверхностей
Расширена функциональность линейчатых поверхностей:
Новые команды построения линейчатых поверхностей:
Линейчатая поверхность по кривой и направлению — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей вдоль заданной кривой. Ориентация образующей в каждой точке кривой определяется указанным прямолинейным объектом.
Линейчатая поверхность по кривой и поверхности — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей вдоль заданной кривой. Ориентация образующей в каждой точке кривой определяется направлением нормали к указанной поверхности.
Линейчатая поверхность по кривой с касанием к поверхности — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей вдоль заданной кривой. Ориентация образующей в каждой точке кривой определяется направлением касательной к указанной поверхности.
Линейчатая поверхность по двум поверхностям — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей, касательной к двум указанным поверхностям.
Усовершенствование команды Линейчатая поверхность по двум кривым.
Добавлена возможность управлять положением отрезка, движение которого по направляющим образует поверхность:
по длине направляющих — отрезок движется так, что в каждом положении его концы отсекают от направляющих участки, пропорциональные длинам направляющих,
параллельно самому себе — в первоначальном положении отрезок располагается в плоскости, перпендикулярной заданному прямолинейному объекту, и во время движения остается параллелен этому положению,
по осевой линии — в каждом положении отрезок находится в плоскости, перпендикулярной заданной осевой линии (кривой произвольной формы).
Включение/отключение разбиения поверхности на грани ребрами, выходящими из вершин направляющих.
Коническая поверхность с минимальным напряжением
Новый способ задания формы кривой в сечении для поверхности конического сечения — Минимум напряжения. При использовании этого способа для конических кривых в сечениях поверхности автоматически подбирается такой инженерный дискриминант, при котором интегральное значение кривизны кривой минимально.
Продление многранных поверхностей
Улучшена команда Продление поверхности: появилась возможность продления многогранной поверхности за ее границу, состоящую из ребер соседних граней. Ранее за один вызов команды можно было продлить лишь одну грань, а граница могла состоять только из ребер этой грани.
Цветовая карта кривизны
Доработан процесс проверки кривизны поверхности: в нем можно включить отображение цветовой карты кривизны, т.е. окраску участков поверхности в разные цвета в зависимости от кривизны этих участков.
Проверка непрерывности стыков поверхностей
В команде Проверка непрерывности появилась возможность работы с поверхностями: определяется тип непрерывности на линии стыка поверхностей.
Гладкие сопряжения в поверхности по сети кривых
В команде Поверхность по сети кривых можно выбрать вариант сопряжения Гладко (т. е. с равной кривизной) между создаваемой поверхностью и примыкающей к ней. Ранее были доступны варианты сопряжения По касательной и Перпендикулярно.
Пространственные кривые
Трехмерные конические кривые

Добавлена возможность создания в модели кривых конического сечения. Доступны следующие способы построения (реализованы отдельными командами):
по трем вершинам треугольника и дискриминанту,
по трем вершинам треугольника и точке на кривой,
по начальной и конечной точкам, касательным в них и дискриминанту,
по начальной и конечной точкам, касательным в них точке на кривой.
Метасплайн
Реализована новая команда построения пространственных кривых — Метасплайн. Она создает кривую с высоким порядком гладкости и плавным изменением кривизны. Метасплайн строится на базе характеристической ломаной и может проходить либо через ее вершины, либо касательно к ее сегментам.
Листовое моделирование
Перпендикулярные кромки на развертке листовых вырезов
Отверстие/вырез в листовом теле можно создавать с перпендикулярной кромкой, т.е. с боковыми гранями такой формы, чтобы на развертке они были перпендикулярны плоскости листа.
Результат применения опции "Перпендикулярная кромка" на развертке
Обозначения в листовом теле привязаны к исходным объектам
Имеющиеся в листовом теле изображения резьбы, оси, обозначения и размеры (кроме производных) теперь следуют за своими опорными объектами после изменения их положения в результате создания сгибов различными командами, сгибания/разгибания сгибов, а также после перехода в режим развертки. Размеры (кроме производных) и обозначения, проставленные в модели, перестраиваются после масштабирования тела модели; значения размеров при этом пересчитываются.
Трехмерное моделирование
Масштабирование для множества вспомогательных объектов
Доработана команда Масштабирование. В ней появились следующие возможности:
масштабирование кривых и точек, в том числе ребер и вершин (ранее масштабировались только тела и поверхности),
задание разных коэффициентов масштабирования по осям системы координат,
для тел и поверхностей — сохранение копий исходных объектов, для кривых и точек — скрытие исходных объектов;
масштабирование нескольких объектов (в том числе разнотипных) за один вызов команды.
Сохранение исходных тел в булевой операции
При выполнении булевой операции доступно создание копий участвующих в ней тел. Таким образом, в модели можно получить результат булевой операции и сохранить геометрию исходных тел.
Скругление с переменным радиусом по граничной кривой
Появился новый способ построения скругления с переменным радиусом — по граничной кривой. После указания граничной кривой радиус скругления в каждой точке ребра рассчитывается так, чтобы указанная кривая являлась границей поверхности скругления.
Отдельные чертежи для исполнений
Если модель имеет несколько исполнений, то в процессе Управление связанными чертежами можно указать для каждого чертежа, с какими именно исполнениями он связан. По умолчанию чертеж связывается со всеми исполнениями модели.
Надписи и таблицы в пространстве модели
Появилась возможность ввода надписей и таблиц в трехмерных моделях. Надпись/таблица располагается параллельно указанной плоскости и может быть соотнесена с произвольно выбранными объектами модели.
Технические требования в пространстве модели

Доработаны технические требования в модели: теперь они отображаются и могут редактироваться непосредственно в графической области. Пользователь может задать ширину области технических требований и выбрать их размещение: в верхнем или нижнем правом углу окна. Кроме того, технические требования представлены как объект в Дереве модели, что позволяет управлять их отображением в окне. Возможность работы с техническими требованиями на отдельной вкладке по-прежнему доступна.
Представление сборочной единицы как составные части в сборке
При настройке вставки подсборки в сборку можно выбрать, как подсборка должна отображаться в спецификации сборки:
как сборочная единица — в спецификации сборки будет один объект, соответствующий подсборке,
или как набор составных частей — вместо объекта, соответствующего подсборке, спецификация сборки будет содержать объекты, соответствующие компонентам, которые находятся в подсборке на первом уровне.
Доработаны фаски
Включение среза угла при построении фасок
Появилась возможность явного включения среза угла, т.е. образования на его месте плоской треугольной грани. Ранее способ обработки угла (со срезом или без) выбирался автоматически в зависимости от состояния опции По касательным ребрам;
Остановка фаски
Появилась возможность остановки фаски в заданных точках, т.е. построения фаски на выбранной пользователем части ребра — аналогично тому, как это можно сделать в команде Скругление.
Выделение объектов на которое указывает обозначение
При выделении обозначения (линии-выноски, обозначения шероховатости и т.п.) теперь подсвечиваются, кроме самого обозначения, также объекты, к которым оно относится. Ранее эти объекты подсвечивались лишь при создании или редактирования обозначения.
Ускорено создание и редактирование массивов
Значительно ускоренно создание и редактирование массивов операций. Эффект наиболее заметен на массивах с большим количеством экземпляров, в которых не используется таблица изменяемых переменных.
Доработано вращение манипулятором 3Dconnexion
Доработано вращение трехмерной модели с помощью манипуляторов 3Dconnexion. Теперь центром вращения является ближайшая к центру окна КОМПАС-3D точка модели. После остановки вращения центр вращения переназначается. При нажатой клавише <Ctrl> модель вращается вокруг центра своего габаритного параллелепипеда.
Без удаления объекта вершина не теряет связь
Связь объектов с вершинами эскизов стала более устойчивой и предсказуемой: потеря вершины-источника связи происходит только при удалении из эскиза объекта, которому принадлежала вершина; при редактировании эскиза сохраняется информация о том, с какой из вершин линии эскиза был связан объект — с начальной или конечной.
Графические документы
Новое отображение параметрических ограничений
Пример параметрического объекта со всеми ограничениями
Работа с ограничениями в графических документах и эскизах стала более удобной:
информация об ограничениях, наложенных на объекты, теперь представлена в графической области намного нагляднее, чем раньше, особенно в случаях связи объекта с другими объектами (например, параллельность, равенство длин) и наличия у объекта нескольких однотипных ограничений,
сведения об имеющихся у объекта ограничениях автоматически отображаются в графической области при выделении этого объекта,
выбор ограничений для удаления и само удаление возможны непосредственно в графической области, без обращения к Панели параметров,
команда Ограничения объекта позволяет не только просмотреть и удалить ограничения объекта, но и наложить на него новые ограничения, при этом доступны лишь такие ограничения, которые могут быть наложены на объект данного типа.
Смена направления эквидистанты при редактировании
Добавлена возможность смены стороны расположения эквидистанты относительного базового объекта при ее редактировании.
Надписи можно двигать вдоль выноски
Надписи в обозначении, размещаемые над или под выноской, теперь можно двигать вдоль этой выноски (ранее надпись могла находиться только над/под серединой выноски).
Текстовый редактор
Элементы стилей и границ в панели параметров
Улучшено управление стилем ячеек таблиц: на Панель параметров добавлены элементы для выбора границ и их стиля. Использовавшийся ранее диалог Границы упразднен.
Работа со свойствами и отчетами
Улучшения Панели состава изделия:
Добавление колонок в панель Состава изделия
Включение/отключение отображения колонок теперь производится путем выбора из списка соответствующих свойств (ранее для этого требовалось вызывать диалог). В списке также доступен поиск по имени свойства и переход к созданию нового свойства в текущем документе.
Область для просмотра подключенных документов
Добавлена область для работы с документами, подключенными к изделию и его составным частям. В этой области можно просматривать уже подключенные документы и добавлять новые.
Индикация неактуальности массы
Появилась индикация неактуальности массы изделия и его составных частей — розовый фон у соответствующих ячеек. При этом на Панели становится доступна кнопка для пересчета МЦХ модели. После ее нажатия значение массы актуализируется.
Дробные значения количества
Свойство Количество теперь может иметь дробные значения, записываемые в виде десятичной или обыкновенной дроби (ранее — только целые). Это обеспечивает возможность ввода количества в единицах длины, массы или объема для составных частей изделия в разделе Материалы, а также количества комплектов упаковки в разделе Комплекты.
Работа со спецификацией
Новые возможности работы с документами, подключенными к объекту спецификации:
Выбор документа - источника формата
Для объекта спецификации, созданного вручную пользователь может произвольно выбирать документ, из которого в объект спецификации передается значение свойства Формат, и документ, из которого передаются значения остальных свойств. Ранее все свойства извлекались из первого документа в списке подключенных, для его смены требовалось изменить порядок следования документов.
Индикация источника формата
в списке появилась индикация документов, из которых в объект спецификации передается формат и/или остальные свойства.
Скрытие объекта спецификации
В контекстном меню объектов в документе-спецификации появилась команда Скрыть, отключающая показ объекта в таблице. Отмена признака «скрытый» производится командой контекстного меню Показать в специальном режиме, в котором отображаются только скрытые объекты. Опция Показывать в таблице в свойствах объекта исключена.
Импорт и экспорт
Чтение таблиц из DXF и DWG
При импорте графических документов формата DXF и DWG теперь можно выбрать тип объекта, получаемого в результате чтения таблиц: таблица КОМПАС-3D или макроэлемент. Ранее таблицы импортировались в виде макроэлементов.
Чтение атрибутов моделей JT
При импорте файлов формата JT производится также чтение записанных в нем атрибутов. Значения атрибутов становятся значениями свойств результирующей модели. Атрибуты SourseID, SourseName, SourseDescription, SourseAuthor, SourseOrganization, SourseMass и SourseDensity преобразуются в свойства Обозначение, Наименование, Комментарий, Автор, Организация, Масса и Плотность соответственно, а остальные атрибуты — в пользовательские свойства, автоматически создаваемые в модели. При необходимости можно установить соответствие атрибутов и свойств, в том числе библиотечных; доступны также запись соответствий в файл и чтение из файла.
Экспорт МЦХ и свойств в JT
При экспорте модели в формат JT появилась возможность передачи параметров МЦХ и свойств. Свойства записываются в виде атрибутов.
Приложения
Оборудование: Трубопроводы
Появилась возможность установки элементов (бонки, штуцера) на поверхность трубы. При установке можно задать положение элемента на трубе (смещение, отступ, наклон), добавить подрезку по диаметру, при необходимости изменить параметры элемента. Если в модели элемента указано отверстие, которое необходимо добавить при установке на трубу, то оно добавляется автоматически.
Добавлена возможность построения трубопровода в сборке без создания файла на диске.
Появилась возможность задания цвета трубопроводам по текущему слою. Это позволяет более наглядно отображать разные системы в сборке с последующей передачей цвета слоя в чертеж.
Появилась возможность в качестве автоэлементов в стиле добавлять крестовины.
Оборудование: Металлоконструкции
В конфигурации приложения добавлена настройка размещения вновь создаваемых элементов приложения на слоях с заданным цветом.
В Каталог приложения добавлены сортаменты: − ГОСТ 13622-91 Профили прессованные прямоугольные равнополочного таврового сечения из алюминиевых и магниевых сплавов. − ГОСТ 29296-92 Профили прессованные прямоугольные неравнополочного таврового сечения из алюминиевых и магниевых сплавов. − ГОСТ Р 56043-2014 Профили прессованные бульбообразные полосового симметричного и полосового несимметричного сечений с трапециевидной головкой из алюминиевых сплавов.
Добавлены команды:
− Кница — создает элемент конструкции корпуса для соединения отдельных частей набора, располагающихся под углом. Предусмотрена возможность построения кницы с отогнутым фланцем.
− Кница торцевая — создает листовую деталь для подкрепления свободных торцов ребер жесткости.
− Назначить припуск — назначает припуск на кромки листовых деталей для компенсации неточностей при сборке и сварных деформациях.
− Выгрузить контур в DXF — создает файл с контуром листовой детали в формате DXF для передачи на лазерный станок с ЧПУ. − При построении изоляции грани в качестве границ теперь можно выбирать плоскости. − При построении изоляции грани и изоляции тела появилась возможность автоматически выбирать касательные грани с нажатой клавишей <Ctrl>.
Добавлена возможность загружать модели металлоконструкций, построенных в Aveva и сохраненных в формате xml.
Валы и механические передачи
Закончена реализация поддержки работы приложения с мониторами 4K и им подобным, с масштабированием шрифтов более 100%, завершен переход на масштабируемые пиктограммы.
Реализована вариативность конфигураций конструкций шестерен, шкивов, звездочек и т. д. (разнообразные виды поднутрений, выборок, выносов зубчатых венцов), что обеспечило быстрое и простое построение множества деталей такого типа.
Реализован расчет и проектирование конической прямозубой передачи внутреннего зацепления.
Добавлен новый вид ступени — Цилиндрическая бобышка.
В модуле расчета цилиндрических передач внешнего зацепления реализована интеграция с модулем многокритериальной оптимизации IOSO, что обеспечило возможность подбора параметров передач, обеспечивающих более ресурсоемкую и надежную работу передач в тех же габаритных параметрах.
Для зубчатых цилиндрических передач добавлен вариант фаски по высоте зуба (применяется на зарубежных конструкциях зубчатых колес).
Оборудование: Кабельные каналы
Появилась возможность добавления материала на элементы прямого участка лотка из справочников Стандартные изделия или ПОЛИНОМ:MDM.
В качестве автоэлементов в стиле можно добавлять вертикальные тройники и крестовины. − Появилась возможность выбора варианта включения кабельного канала в головную сборку: в виде сборки или в виде отдельных деталей.
Появилась возможность задания цвета кабельным каналам по текущему слою. Это позволяет более наглядно отображать разные системы в сборке с последующей передачей цвета слоя в чертеж.
Сварные соединения
Алгоритм создания сварных швов в трехмерных моделях полностью переработан с целью обеспечения быстрого создания множества сварных швов; осуществлен переход от построения отдельных швов к построению сварных соединений, в которых хранится информация не только о швах, их обозначении, но и о свариваемых телах и компонентах. Это позволяет в последующем работать со сварным соединением как с единым информационным объектом, проводить анализ на приваренность компонентов сварной конструкции.
Швы сварного соединения представляют собой информационные (т. е. не имеющие реальной геометрии) объекты. Для создания информационных сварных швов в сборке предусмотрены команды Тавровый шов, Угловой шов, Стыковой шов, Нахлесточный шов. В командах реализованы различные способы задания траекторий и сечений сварных швов, возможности размещения и изменения положения как группы швов, так и отдельного шва внутри группы.
Проверка сварных соединений — новая команда, предназначенная для анализа модели на наличие приваренных/неприваренных компонентов, визуального контроля принадлежности сварных швов. Предусмотрены следующие способы анализа:
− показать неприваренные компоненты;
− показать приваренные компоненты;
− показать швы компонентов.
Преобразование сварных швов в твердые тела — новая команда, позволяющая преобразовать информационные сварные швы в твердые тела, чтобы затем с ними можно было работать как с телами (делать вырезы, отверстия, изменять свойства отображения и текстуру и т.п.). Это нужно в случаях, когда после сварки осуществляется механообработка, а швы попадают в обработку. Предусмотрены следующие способы выбора швов для преобразования:
− все швы;
− только те, которые принадлежат выбранным компонентам;
− швы общие для выбранных компонентов.
Новые возможности при работе с чертежами:
Для редактирования обозначений и конструктивных элементов сварных швов добавлены всплывающие контекстные панели.
Доработаны диалоги ввода текста обозначений в команде Обозначение сварного шва.
Добавлена команда Условное изображение сварного шва, позволяющая создать в графическом документе следующие условные обозначения сварных швов по ГОСТ 21.502:
− Шов внахлестку, контактный, точечный,
− Шов электрозаклепочный внахлестку,
− Сварная точка.
В команде Конструктивные элементы сварных швов откорректированы формулы расчета площади поперечного сечения наплавленного материала сварных швов.
В настройках команда Обозначение сварного шва и Конструктивные элементы сварных швов добавлена возможность устанавливать состав свойств в соответствие со свойствами, созданными в текущем документе.
Механика: Пружины
Добавлены новые расчеты пружин по ОСТ 5.9539-80 Пружины винтовые цилиндрические. Настоящий стандарт распространяется на пружины, применяемые в судовом машиностроении, судовом приборостроении и электротехнических устройствах.
При построении чертежа пружины без проведения расчета, появилась возможность выбора стандарта на технические требования.
Добавлена английская локализация приложения.
Сервисные инструменты
Улучшена и переработана команда Замена текста:
добавлена возможность просмотра текстовых фрагментов, содержащих искомый текст, в связи с чем команда переименована в Поиск и замена текста,
добавлена возможность выбора одного или нескольких текстовых фрагментов, в которых будет произведена замена текста (ранее заменялись все вхождения),
в чертежах и фрагментах добавлена подсветка объектов в графической области, которые содержат искомый текст,
управление процессом поиска и замены теперь производится на специальной панели у вертикальной границы окна (а не в диалоге, как ранее) — это позволяет одновременно работать с командой и открытыми документами,
в набор объектов, где доступны поиск и замена, добавлены макроэлементы и строительные обозначения,
в перечень объектов, которыми можно ограничить область поиска, добавлены: скрытые слои и виды, макроэлементы, размеры, машиностроительные и строительные обозначения, таблицы,
можно включить учет регистра букв и поиск слова целиком,
тексты, вводившиеся для поиска и замены, сохраняются до конца сеанса работы в КОМПАС-3D и могут использоваться повторно.
Конвертер ECAD–КОМПАС
Полностью переработана технология «обратного» конвертирования из КОМПАС-3D в ECAD-системы через формат IDF. Реализованы два сценария:
создание в КОМПАС-3D новой пустой платы из заранее созданного шаблона, доработка контура платы, установка на плату моделей ключевых компонентов, создание IDF-файлов для импорта в ECAD-системе;
доработка в КОМПАС-3D модели сборки печатной платы, полученной с помощью 3D-конвертера из IDF-файлов, изменение контура платы, изменение положения компонентов, установка новых компонентов, обновление исходных IDF-файлов для импорта в ECAD-системе.
Оборудование. Кабели и жгуты
Переработана внутренняя технология построения тел проводников и общих участков на базе «плагинной» технологии. Это позволяет ускорить моделирование в 3–5 раз.
При работе с кабелями и жгутами, разработанными в 19 и 20 версиях КОМПАС3D, необходимо в подсборках жгутов удалить все кривые-трассы и кривые общих участков (с одновременным удалением тел), и заново выполнить команду Создать модель жгута/кабеля.
Введена опция поиска кратчайшей длины трассы. По умолчанию она отключена. Рекомендуется включать опцию только в том случае, если трасса соединения может проходить по нескольким вариантам цепочек траекторий.
Доработана функция построения развертки жгута на плоскость: теперь все ответвления из узла «кисточки» укладываются в сектор -90...+90 градусов.
Реализовано построение тел оплетки на отдельных сегментах кривой трассы жгута или кривой общего участка (ранее тело оплетки строилось вдоль всей кривой).
Реализовано построение тел оплетки в модели развертки.
Доработана Справочная система.
Механика. Анимация
На Панель воспроизведения добавлены команды покадрового воспроизведения Вперед и Назад.
Авторасстановка позиций
Добавлена команда Объединить обозначения позиций, предназначенная для замены нескольких указанных обозначений позиции одним многополочным обозначением. Команда работает только с обозначениями, которые связаны с объектами спецификации.
Библиотека Материалы и Сортаменты
Актуализированы следующие документы:
ГОСТ 25820-2021(2014), ГОСТ 21046-2021(2015), ГОСТ 4748-2021(92), ГОСТ 326872021(2014), ГОСТ 21743-2021(76), ГОСТ 9559-2021(98), ГОСТ 2665-2021(86), ГОСТ 6267-2021(74), ГОСТ 8581-2021(78), ГОСТ 8551-2021(74), ГОСТ 5775-2021(85), ГОСТ 5546-2021(86), ГОСТ 9433-2021(80), ГОСТ 2712-2021(75), ГОСТ 1180-2021(91), ГОСТ 1595-2021(90), ГОСТ 7030-2021(75), ГОСТ 13078-2021(81), ГОСТ 322742021(2013), ГОСТ 23683-2021(89), ГОСТ 6617-2021(78), ГОСТ 6713-2021(91), ГОСТ 9412-2021(93).
Библиотека Стандартные изделия
В каталог Крепеж добавлены:
Болты ОСТ 1 31102-80, ОСТ 1 31103-80, ОСТ 1 31104-80, ОСТ 1 31105-80, ОСТ 1 31106-80, ОСТ 1 31107-80, ОСТ 1 31108-80, ОСТ 1 31109-80, ОСТ 1 3111080, ОСТ 1 31111-80, ОСТ 1 31112-80, ОСТ 1 31113-80, ОСТ 1 31114-80, ОСТ 1 31115-80, ОСТ 1 31116-80, ОСТ 1 31117-80, ОСТ 1 31118-80, ОСТ 1 3112580, ОСТ 1 31126-80, ОСТ 1 31127-80, ОСТ 1 31128-80, ОСТ 1 31133-80, ОСТ 1 31134-80, ОСТ 1 31135-80, ОСТ 1 31136-80, ОСТ 1 31139-80, ОСТ 1 3114080, ОСТ 1 31141-80, ОСТ 1 31142-80, ОСТ 1 31143-80, ОСТ 1 31144-80, ОСТ 1 31145-80, ОСТ 1 31146-80, ОСТ 1 31147-80, ОСТ 1 31240-80, ОСТ 1 3124180;
Винты ОСТ 1 31501-80, ОСТ 1 31502-80, ОСТ 1 31503-80, ОСТ 1 31504-80, ОСТ 1 31505-80, ОСТ 1 31506-80, ОСТ 1 31507-80, ОСТ 1 31508-80, ОСТ 1 3150980, ОСТ 1 31510-80, ОСТ 1 31511-80, ОСТ 1 31512-80, ОСТ 1 31513-80, ОСТ 1 31514-80, ОСТ 1 31515-80, ОСТ 1 31516-80, ОСТ 1 31517-80, ОСТ 1 3151880, ОСТ 1 31519-80, ОСТ 1 31520-80, ОСТ 1 31521-80, ОСТ 1 31522-80, ОСТ 1 31523-80, ОСТ 1 31524-80, ОСТ 1 31525-80, ОСТ 1 31526-80, ОСТ 1 3152780, ОСТ 1 31528-80, ОСТ 1 31529-80, ОСТ 1 31530-80, ОСТ 1 31531-80, ОСТ 1 31532-80, ОСТ 1 31533-80, ОСТ 1 31534-80, ОСТ 1 31535-80, ОСТ 1 3153680, ОСТ 1 31537-80, ОСТ 1 31538-80, ОСТ 1 31539-80, ОСТ 1 31540-80, ОСТ 1 31541-80, ОСТ 1 31542-80, ОСТ 1 31543-80, ОСТ 1 31544-80, ОСТ 1 3154580, ОСТ 1 31546-80, ОСТ 1 31547-80, ОСТ 1 31548-80, ОСТ 1 31549-80, ОСТ 1 31550-80, ОСТ 1 31573-80, ОСТ 1 31574-80, ОСТ 1 31575-80;
Шпильки ОСТ 1 31801-80, ОСТ 1 31802-80, ОСТ 1 31803-80, ОСТ 1 31808-80, ОСТ 1 31809-80, ОСТ 1 31813-80, ОСТ 1 31814-80, ОСТ 1 31815-80.
Изменение комплекта поставки
Из комплекта поставки исключены следующие приложения:
Оборудование: Развертки,
Менеджер типовых элементов,
Конвертер PdiF-КОМПАС.
Сервисы АСКОН
В комплект поставки включен программный пакет Сервисы АСКОН, предназначенный для:
обновления ПО АСКОН через Интернет;
автоматического составления отчета о сбое в работе ПО АСКОН;
запуска приложений АСКОН из единой рабочей области;
предоставления пользователю актуальной важной информации от компании АСКОН.
Функциональность Сервиса сбора диагностической информации ПО АСКОН полностью перенесена в программный пакет Сервисы АСКОН, поэтому Сервис сбора диагностической информации как самостоятельное приложение из комплекта поставки исключен.
Полный список улучшений вы можете посмотреть в файле RelNotes.pdf, в папке с установленной программой.
Попробовать КОМПАС-3D v21 Home:
https://kompas.ru/kompas-3d-home/download/
Цены, где купить? В начале сентября мы выпустили новую версию системы КОМПАС-3D Home для любительского 3D-моделирования и домашнего использования. Мейкерам, 3D-печатникам, домашним мастерам и блогерам доступны все возможности профессиональной САПР. В начале сентября мы выпустили новую версию системы КОМПАС-3D Home для любительского 3D-моделирования и домашнего использования. Мейкерам, 3D-печатникам, домашним мастерам и блогерам доступны все возможности профессиональной САПР. Что же нового появилось в КОМПАС-3D v21 Home? Что же нового появилось в КОМПАС-3D v21 Home?  Масштабные модели локомотивов. Автор Станислав Каракин Оглавление
Это заинтересует всех мейкеров и 3D-печатников
Сохранение пользовательских параметров экспорта в Stl
Расширен диапазон линейного отклонения для полигонального экспорта
Полигональный объект
Импорт OBJ-файлов
Открытие файлов других CAD
Подвижные подсборки
Диапазон значений для сопряжения На расстоянии
Автомасштабирование эскиза по первому размеру
Остальные новинки
Общее
Хранение параметров новых документов в шаблонах
Список наборов сбоку окна
Точка или запятая как разделитель
Автоматическая смена темы в зависимости от темы Windows
Новый формат справки
Ограничено использование OLE-вставок
Поверхностное моделирование
Новые варианты создания линейчатых поверхностей
Коническая поверхность с минимальным напряжением
Продление многранных поверхностей
Цветовая карта кривизны
Проверка непрерывности стыков поверхностей
Гладкие сопряжения в поверхности по сети кривых
Пространственные кривые
Трехмерные конические кривые
Метасплайн
Листовое моделирование
Перпендикулярные кромки на развертке листовых вырезов
Обозначения в листовом теле привязаны к исходным объектам
Трехмерное моделирование
Масштабирование для множества вспомогательных объектов
Сохранение исходных тел в булевой операции
Скругление с переменным радиусом по граничной кривой
Отдельные чертежи для исполнений
Надписи и таблицы в пространстве модели
Технические требования в пространстве модели
Представление сборочной единицы как составные части в сборке
Доработаны фаски
Включение среза угла при построении фасок
Остановка фаски
Выделение объектов на которое указывает обозначение
Ускорено создание и редактирование массивов
Доработано вращение манипулятором 3Dconnexion
Без удаления объекта вершина не теряет связь
Графические документы
Новое отображение параметрических ограничений
Смена направления эквидистанты при редактировании
Надписи можно двигать вдоль выноски
Текстовый редактор
Элементы стилей и границ в панели параметров
Работа со свойствами и отчетами
Добавление колонок в панель Состава изделия
Область для просмотра подключенных документов
Индикация неактуальности массы
Дробные значения количества
Работа со спецификацией
Выбор документа - источника формата
Индикация источника формата
Скрытие объекта спецификации
Импорт и экспорт
Чтение таблиц из DXF и DWG
Чтение атрибутов моделей JT
Экспорт МЦХ и свойств в JT
Приложения
Оборудование: Трубопроводы
Оборудование: Металлоконструкции
Валы и механические передачи
Оборудование: Кабельные каналы
Сварные соединения
Механика: Пружины
Сервисные инструменты
Конвертер ECAD–КОМПАС
Оборудование. Кабели и жгуты
Механика. Анимация
Авторасстановка позиций
Библиотека Материалы и Сортаменты
Библиотека Стандартные изделия
Изменение комплекта поставки
Сервисы АСКОН
Заключение Оглавление Оглавление Это заинтересует всех мейкеров и 3D-печатников
Сохранение пользовательских параметров экспорта в Stl
Расширен диапазон линейного отклонения для полигонального экспорта
Полигональный объект
Импорт OBJ-файлов
Открытие файлов других CAD
Подвижные подсборки
Диапазон значений для сопряжения На расстоянии
Автомасштабирование эскиза по первому размеру
Остальные новинки
Общее
Хранение параметров новых документов в шаблонах
Список наборов сбоку окна
Точка или запятая как разделитель
Автоматическая смена темы в зависимости от темы Windows
Новый формат справки
Ограничено использование OLE-вставок
Поверхностное моделирование
Новые варианты создания линейчатых поверхностей
Коническая поверхность с минимальным напряжением
Продление многранных поверхностей
Цветовая карта кривизны
Проверка непрерывности стыков поверхностей
Гладкие сопряжения в поверхности по сети кривых
Пространственные кривые
Трехмерные конические кривые
Метасплайн
Листовое моделирование
Перпендикулярные кромки на развертке листовых вырезов
Обозначения в листовом теле привязаны к исходным объектам
Трехмерное моделирование
Масштабирование для множества вспомогательных объектов
Сохранение исходных тел в булевой операции
Скругление с переменным радиусом по граничной кривой
Отдельные чертежи для исполнений
Надписи и таблицы в пространстве модели
Технические требования в пространстве модели
Представление сборочной единицы как составные части в сборке
Доработаны фаски
Включение среза угла при построении фасок
Остановка фаски
Выделение объектов на которое указывает обозначение
Ускорено создание и редактирование массивов
Доработано вращение манипулятором 3Dconnexion
Без удаления объекта вершина не теряет связь
Графические документы
Новое отображение параметрических ограничений
Смена направления эквидистанты при редактировании
Надписи можно двигать вдоль выноски
Текстовый редактор
Элементы стилей и границ в панели параметров
Работа со свойствами и отчетами
Добавление колонок в панель Состава изделия
Область для просмотра подключенных документов
Индикация неактуальности массы
Дробные значения количества
Работа со спецификацией
Выбор документа - источника формата
Индикация источника формата
Скрытие объекта спецификации
Импорт и экспорт
Чтение таблиц из DXF и DWG
Чтение атрибутов моделей JT
Экспорт МЦХ и свойств в JT
Приложения
Оборудование: Трубопроводы
Оборудование: Металлоконструкции
Валы и механические передачи
Оборудование: Кабельные каналы
Сварные соединения
Механика: Пружины
Сервисные инструменты
Конвертер ECAD–КОМПАС
Оборудование. Кабели и жгуты
Механика. Анимация
Авторасстановка позиций
Библиотека Материалы и Сортаменты
Библиотека Стандартные изделия
Изменение комплекта поставки
Сервисы АСКОН
Заключение Это заинтересует всех мейкеров и 3D-печатников Это заинтересует всех мейкеров и 3D-печатников Это заинтересует всех мейкеров и 3D-печатников  Сохранение пользовательских параметров экспорта в Stl  Расширен диапазон линейного отклонения для полигонального экспорта  Полигональный объект  Импорт OBJ-файлов  Открытие файлов других CAD  Подвижные подсборки  Диапазон значений для сопряжения На расстоянии  Автомасштабирование эскиза по первому размеру  Остальные новинки Остальные новинки Остальные новинки  Общее Общее  Хранение параметров новых документов в шаблонах  Список наборов сбоку окна  Точка или запятая как разделитель  Автоматическая смена темы в зависимости от темы Windows  Новый формат справки  Ограничено использование OLE-вставок  Поверхностное моделирование Поверхностное моделирование  Новые варианты создания линейчатых поверхностей  Коническая поверхность с минимальным напряжением  Продление многранных поверхностей  Цветовая карта кривизны  Проверка непрерывности стыков поверхностей  Гладкие сопряжения в поверхности по сети кривых  Пространственные кривые Пространственные кривые  Трехмерные конические кривые  Метасплайн  Листовое моделирование Листовое моделирование  Перпендикулярные кромки на развертке листовых вырезов  Обозначения в листовом теле привязаны к исходным объектам  Трехмерное моделирование Трехмерное моделирование  Масштабирование для множества вспомогательных объектов  Сохранение исходных тел в булевой операции  Скругление с переменным радиусом по граничной кривой  Отдельные чертежи для исполнений  Надписи и таблицы в пространстве модели  Технические требования в пространстве модели  Представление сборочной единицы как составные части в сборке  Доработаны фаски  Включение среза угла при построении фасок  Остановка фаски  Выделение объектов на которое указывает обозначение  Ускорено создание и редактирование массивов  Доработано вращение манипулятором 3Dconnexion  Без удаления объекта вершина не теряет связь  Графические документы Графические документы  Новое отображение параметрических ограничений  Смена направления эквидистанты при редактировании  Надписи можно двигать вдоль выноски  Текстовый редактор Текстовый редактор  Элементы стилей и границ в панели параметров  Работа со свойствами и отчетами Работа со свойствами и отчетами  Добавление колонок в панель Состава изделия  Область для просмотра подключенных документов  Индикация неактуальности массы  Дробные значения количества  Работа со спецификацией Работа со спецификацией  Выбор документа - источника формата  Индикация источника формата  Скрытие объекта спецификации  Импорт и экспорт Импорт и экспорт  Чтение таблиц из DXF и DWG  Чтение атрибутов моделей JT  Экспорт МЦХ и свойств в JT  Приложения Приложения  Оборудование: Трубопроводы  Оборудование: Металлоконструкции  Валы и механические передачи  Оборудование: Кабельные каналы  Сварные соединения  Механика: Пружины  Сервисные инструменты  Конвертер ECAD–КОМПАС  Оборудование. Кабели и жгуты  Механика. Анимация  Авторасстановка позиций  Библиотека Материалы и Сортаменты  Библиотека Стандартные изделия  Изменение комплекта поставки  Сервисы АСКОН  Заключение Заключение Заключение  Это заинтересует всех мейкеров и 3D-печатников  Сохранение пользовательских параметров экспорта в Stl Этого давно ждали многие — теперь вы можете один раз создать шаблон для экспорта в Stl и другие форматы и не задавать настройки при каждом сохранении заново! Появилась возможность сохранения в файл и чтения из файла параметров экспорта в форматы STL, JT, STEP и параметров импорта из форматов JT, STEP. Таким образом, однажды сделанную настройку экспорта или импорта можно использовать повторно или передать на другое рабочее место.  Новое окно "Экспорт в Stl" Вы можете создать собственную конфигурацию параметров сохранения (Файл — Сохранить как… - Stl — Сохранить с параметрами). Как только вы ее создадите, вам больше не потребуется настраивать параметры сохранения — сохранение в STL по умолчанию будет с вашими настройками. Если вы захотите сменить конфигурацию или создать новую, воспользуйтесь командой Файл — Сохранить как… - Stl — Сохранить с параметрами. Эти параметры применяются также для документов, импортируемых/экспортируемых без выполнения настройки.  Расширен диапазон линейного отклонения для полигонального экспорта Максимальное линейное отклонение, которое можно задать при настройке экспорта в форматы STL, JT, VRML, увеличено до 30 мм. Это сделано для упрощения работы с моделями объектов с большими габаритами, например, со зданиями.   Полигональный объект Для представления в КОМПАС-3D исходных триангуляционных/тесселяционных данных (сканирование и т.д.) теперь используется специальный полигональный объект. Работа с таким объектом требует намного меньше ресурсов компьютера по сравнению с точной геометрией, применявшейся для представления этих данных ранее: импорт из файлов форматов STL и JT происходит быстрее и потребляет меньше оперативной памяти,
ускоряются сдвиг и поворот при работе с моделью,
файл модели имеет меньший объем. импорт из файлов форматов STL и JT происходит быстрее и потребляет меньше оперативной памяти, импорт из файлов форматов STL и JT происходит быстрее и потребляет меньше оперативной памяти, ускоряются сдвиг и поворот при работе с моделью, ускоряются сдвиг и поворот при работе с моделью, файл модели имеет меньший объем. файл модели имеет меньший объем. Таким образом, теперь можно быстро импортировать результаты сканирования, хранящиеся в STL-файле, и использовать полученные полигональные объекты как окружение при создании новой модели. Доступна привязка к вершинам полигонального объекта при выполнении измерений и простановке размеров. Полигональный объект можно получить не только путем чтения из форматов STL и JT, но и путем преобразования тела или поверхности. При необходимости полигональный объект можно преобразовать в точную геометрию — тело или поверхность.   Импорт OBJ-файлов Небольшая, но важная доработка. Появилась возможность прямого чтения моделей формата OBJ, больше не нужно искать сторонние конвертеры для этих целей.  Открытый OBJ-файл  Открытие файлов других CAD Теперь КОМПАС-3D Home читает модели из проприетарных форматов, т.е. форматов моделей других CAD-систем: NX, Creo, SolidWorks, Inventor, Catia, SolidEdge. В том числе такие модели можно вставлять в сборку КОМПАС-3D в качестве компонентов.   Подвижные подсборки В сборке можно сделать подсборку любого уровня подвижной, т.е. разрешить взаимное перемещение ее компонентов. Ранее в сборке можно было перемещать подсборку целиком, но не компоненты внутри нее. При перемещении компонентов подвижной подсборки учитываются не только сопряжения, связывающие компоненты подсборки друг с другом, но и сопряжения, связывающие их с остальными компонентами сборки. То есть, с помощью сопряжений подсборки могут быть размещены так, что их конструктивно подвижные части займут в сборке положение, отличное от положения в файле-источнике подсборки. За счет подвижности компонентов внутри подсборок упрощается процесс создания сборочной модели (придания ее частям нужного положения, сопряжения со смежными компонентами), а также появляется возможность имитировать работу проектируемого механизма с целью контроля или демонстрации.   Диапазон значений для сопряжения На расстоянии  Диапазон значений сопряжения «На расстоянии» на примере поршня Доработано сопряжение На расстоянии: при его наложении можно задать не только конкретное значение расстояния между объектами, но и диапазон, в котором это значение может находиться. На расстоянии   Автомасштабирование эскиза по первому размеру После простановки первого ассоциативного размера (любого, кроме углового) в первом из имеющихся в модели эскизов все контуры в этом эскизе автоматически масштабируются с коэффициентом, равным отношению заданного значения размера к исходному. Благодаря этому можно строить эскиз приблизительно, а затем уменьшить или увеличить его целиком, проставив один размер (ранее размер воздействовал лишь на «свой» объект или объекты, из-за чего эскиз мог сильно деформироваться). При простановке последующих размеров в первом эскизе, а также размеров в остальных эскизах масштабирование не производится.    Остальные новинки  Общее  Хранение параметров новых документов в шаблонах Параметры новых документов теперь хранятся в шаблонах документов соответствующих типов. Чтобы создать шаблон документа, выполните следующие действия. Создайте документ нужного типа.
Оформите и настройте его требуемым образом.
Вызовите диалог записи файла в виде шаблона: команда Файл — Сохранить как шаблон... Создайте документ нужного типа. Создайте документ нужного типа. Оформите и настройте его требуемым образом. Оформите и настройте его требуемым образом. Вызовите диалог записи файла в виде шаблона: команда Файл — Сохранить как шаблон... Вызовите диалог записи файла в виде шаблона: команда Файл — Сохранить как шаблон... При сохранении документа в виде шаблона в диалоге записи файла появляется опция Использовать по умолчанию. Она позволяет задать сохраняемый шаблон для создания новых документов соответствующего типа.  Расположение шаблона в списке типов файлов Вкладка Новые документы настроечного диалога упразднена. Для изменения какого-либо параметра объекта или документа в целом необходимо изменить этот параметр в файле шаблона документа соответствующего типа. Новые документы  Убраны настройки параметров новых документов В меню Файл добавлена команда сохранения документа в виде шаблона. Введена цветовая индикация работы с файлом шаблона. Файл     Список наборов сбоку окна Список наборов инструментальных панелей может располагаться не только в начале Инструментальной области, но также у левой или правой границы окна КОМПАС-3D. Преимущества такого положения: освобождение места в Инструментальной области и отображение полного списка наборов инструментальных панелей (в Инструментальной области умещается лишь несколько первых пунктов списка и для доступа к остальным пунктам его необходимо раскрывать).   Точка или запятая как разделитель Добавлена возможность выбора разделителя целой и дробной части в десятичных дробях: запятая или точка. Нас тройка применяется к размерным надписям, а также ссылкам на значения свойств (в отчетах, технических требованиях и др.).  Автоматическая смена темы в зависимости от темы Windows Добавлена возможность автоматической смены темы КОМПАС-3D при смене темы Windows с темной на светлую и наоборот (для Windows 10 и 11).  Светлая тема  Темная тема  Новый формат справки Изменен формат справочной системы: теперь ее разделы открываются в браузере.   Ограничено использование OLE-вставок Ограничена возможность использования технологии OLE (Object Linking and Embedding): стало недоступно создание OLE-вставок в КОМПАС-документах. КОМПАС-документы с OLE-вставками, созданные в предыдущих версиях, открываются, отображаются, печатаются и экспортируются обычным образом. Вставки можно выделять, копировать, перемещать, удалять, но команды открытия и редактирования вставленных документов отсутствуют. Для вставок, имевших связь с источником, поиск файла-источника не производится.  Поверхностное моделирование  Новые варианты создания линейчатых поверхностей    Расширена функциональность линейчатых поверхностей: Новые команды построения линейчатых поверхностей: Линейчатая поверхность по кривой и направлению — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей вдоль заданной кривой. Ориентация образующей в каждой точке кривой определяется указанным прямолинейным объектом. Линейчатая поверхность по кривой и направлению — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей вдоль заданной кривой. Ориентация образующей в каждой точке кривой определяется указанным прямолинейным объектом. Линейчатая поверхность по кривой и направлению — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей вдоль заданной кривой. Ориентация образующей в каждой точке кривой определяется указанным прямолинейным объектом. Линейчатая поверхность по кривой и направлению  Линейчатая поверхность по кривой и поверхности — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей вдоль заданной кривой. Ориентация образующей в каждой точке кривой определяется направлением нормали к указанной поверхности. Линейчатая поверхность по кривой и поверхности — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей вдоль заданной кривой. Ориентация образующей в каждой точке кривой определяется направлением нормали к указанной поверхности. Линейчатая поверхность по кривой и поверхности — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей вдоль заданной кривой. Ориентация образующей в каждой точке кривой определяется направлением нормали к указанной поверхности. Линейчатая поверхность по кривой и поверхности  Линейчатая поверхность по кривой с касанием к поверхности — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей вдоль заданной кривой. Ориентация образующей в каждой точке кривой определяется направлением касательной к указанной поверхности. Линейчатая поверхность по кривой с касанием к поверхности — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей вдоль заданной кривой. Ориентация образующей в каждой точке кривой определяется направлением касательной к указанной поверхности. Линейчатая поверхность по кривой с касанием к поверхности — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей вдоль заданной кривой. Ориентация образующей в каждой точке кривой определяется направлением касательной к указанной поверхности. Линейчатая поверхность по кривой с касанием к поверхности  Линейчатая поверхность по двум поверхностям — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей, касательной к двум указанным поверхностям. Линейчатая поверхность по двум поверхностям — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей, касательной к двум указанным поверхностям. Линейчатая поверхность по двум поверхностям — создает поверхность, получаемую движением прямолинейной образующей, касательной к двум указанным поверхностям. Линейчатая поверхность по двум поверхностям  Усовершенствование команды Линейчатая поверхность по двум кривым. Линейчатая поверхность по двум кривым Добавлена возможность управлять положением отрезка, движение которого по направляющим образует поверхность: по длине направляющих — отрезок движется так, что в каждом положении его концы отсекают от направляющих участки, пропорциональные длинам направляющих,
параллельно самому себе — в первоначальном положении отрезок располагается в плоскости, перпендикулярной заданному прямолинейному объекту, и во время движения остается параллелен этому положению,
по осевой линии — в каждом положении отрезок находится в плоскости, перпендикулярной заданной осевой линии (кривой произвольной формы). по длине направляющих — отрезок движется так, что в каждом положении его концы отсекают от направляющих участки, пропорциональные длинам направляющих, по длине направляющих — отрезок движется так, что в каждом положении его концы отсекают от направляющих участки, пропорциональные длинам направляющих, по длине направляющих параллельно самому себе — в первоначальном положении отрезок располагается в плоскости, перпендикулярной заданному прямолинейному объекту, и во время движения остается параллелен этому положению, параллельно самому себе — в первоначальном положении отрезок располагается в плоскости, перпендикулярной заданному прямолинейному объекту, и во время движения остается параллелен этому положению, параллельно самому себе по осевой линии — в каждом положении отрезок находится в плоскости, перпендикулярной заданной осевой линии (кривой произвольной формы). по осевой линии — в каждом положении отрезок находится в плоскости, перпендикулярной заданной осевой линии (кривой произвольной формы). по осевой линии  Включение/отключение разбиения поверхности на грани ребрами, выходящими из вершин направляющих.   Коническая поверхность с минимальным напряжением Новый способ задания формы кривой в сечении для поверхности конического сечения — Минимум напряжения. При использовании этого способа для конических кривых в сечениях поверхности автоматически подбирается такой инженерный дискриминант, при котором интегральное значение кривизны кривой минимально. Минимум напряжения   Продление многранных поверхностей Улучшена команда Продление поверхности: появилась возможность продления многогранной поверхности за ее границу, состоящую из ребер соседних граней. Ранее за один вызов команды можно было продлить лишь одну грань, а граница могла состоять только из ребер этой грани. Продление поверхности   Цветовая карта кривизны Доработан процесс проверки кривизны поверхности: в нем можно включить отображение цветовой карты кривизны, т.е. окраску участков поверхности в разные цвета в зависимости от кривизны этих участков.   Проверка непрерывности стыков поверхностей В команде Проверка непрерывности появилась возможность работы с поверхностями: определяется тип непрерывности на линии стыка поверхностей. Проверка непрерывности    Гладкие сопряжения в поверхности по сети кривых В команде Поверхность по сети кривых можно выбрать вариант сопряжения Гладко (т. е. с равной кривизной) между создаваемой поверхностью и примыкающей к ней. Ранее были доступны варианты сопряжения По касательной и Перпендикулярно. Поверхность по сети кривых Гладко По касательной Перпендикулярно   Пространственные кривые  Трехмерные конические кривые Добавлена возможность создания в модели кривых конического сечения. Доступны следующие способы построения (реализованы отдельными командами):  кривых конического сечения по трем вершинам треугольника и дискриминанту,
по трем вершинам треугольника и точке на кривой,
по начальной и конечной точкам, касательным в них и дискриминанту,
по начальной и конечной точкам, касательным в них точке на кривой. по трем вершинам треугольника и дискриминанту, по трем вершинам треугольника и дискриминанту, по трем вершинам треугольника и точке на кривой, по трем вершинам треугольника и точке на кривой, по начальной и конечной точкам, касательным в них и дискриминанту, по начальной и конечной точкам, касательным в них и дискриминанту, по начальной и конечной точкам, касательным в них точке на кривой. по начальной и конечной точкам, касательным в них точке на кривой.   Метасплайн Реализована новая команда построения пространственных кривых — Метасплайн. Она создает кривую с высоким порядком гладкости и плавным изменением кривизны. Метасплайн строится на базе характеристической ломаной и может проходить либо через ее вершины, либо касательно к ее сегментам. Метасплайн   Листовое моделирование  Перпендикулярные кромки на развертке листовых вырезов Отверстие/вырез в листовом теле можно создавать с перпендикулярной кромкой, т.е. с боковыми гранями такой формы, чтобы на развертке они были перпендикулярны плоскости листа.  Результат применения опции "Перпендикулярная кромка" на развертке  Обозначения в листовом теле привязаны к исходным объектам Имеющиеся в листовом теле изображения резьбы, оси, обозначения и размеры (кроме производных) теперь следуют за своими опорными объектами после изменения их положения в результате создания сгибов различными командами, сгибания/разгибания сгибов, а также после перехода в режим развертки. Размеры (кроме производных) и обозначения, проставленные в модели, перестраиваются после масштабирования тела модели; значения размеров при этом пересчитываются.   Трехмерное моделирование  Масштабирование для множества вспомогательных объектов Доработана команда Масштабирование. В ней появились следующие возможности: Масштабирование масштабирование кривых и точек, в том числе ребер и вершин (ранее масштабировались только тела и поверхности),
задание разных коэффициентов масштабирования по осям системы координат, масштабирование кривых и точек, в том числе ребер и вершин (ранее масштабировались только тела и поверхности), масштабирование кривых и точек, в том числе ребер и вершин (ранее масштабировались только тела и поверхности), задание разных коэффициентов масштабирования по осям системы координат, задание разных коэффициентов масштабирования по осям системы координат,  для тел и поверхностей — сохранение копий исходных объектов, для кривых и точек — скрытие исходных объектов; для тел и поверхностей — сохранение копий исходных объектов, для кривых и точек — скрытие исходных объектов; для тел и поверхностей — сохранение копий исходных объектов, для кривых и точек — скрытие исходных объектов;  масштабирование нескольких объектов (в том числе разнотипных) за один вызов команды. масштабирование нескольких объектов (в том числе разнотипных) за один вызов команды. масштабирование нескольких объектов (в том числе разнотипных) за один вызов команды.  Сохранение исходных тел в булевой операции При выполнении булевой операции доступно создание копий участвующих в ней тел. Таким образом, в модели можно получить результат булевой операции и сохранить геометрию исходных тел.   Скругление с переменным радиусом по граничной кривой Появился новый способ построения скругления с переменным радиусом — по граничной кривой. После указания граничной кривой радиус скругления в каждой точке ребра рассчитывается так, чтобы указанная кривая являлась границей поверхности скругления.   Отдельные чертежи для исполнений Если модель имеет несколько исполнений, то в процессе Управление связанными чертежами можно указать для каждого чертежа, с какими именно исполнениями он связан. По умолчанию чертеж связывается со всеми исполнениями модели. Управление связанными чертежами   Надписи и таблицы в пространстве модели Появилась возможность ввода надписей и таблиц в трехмерных моделях. Надпись/таблица располагается параллельно указанной плоскости и может быть соотнесена с произвольно выбранными объектами модели.   Технические требования в пространстве модели Доработаны технические требования в модели: теперь они отображаются и могут редактироваться непосредственно в графической области. Пользователь может задать ширину области технических требований и выбрать их размещение: в верхнем или нижнем правом углу окна. Кроме того, технические требования представлены как объект в Дереве модели, что позволяет управлять их отображением в окне. Возможность работы с техническими требованиями на отдельной вкладке по-прежнему доступна.    Представление сборочной единицы как составные части в сборке При настройке вставки подсборки в сборку можно выбрать, как подсборка должна отображаться в спецификации сборки: как сборочная единица — в спецификации сборки будет один объект, соответствующий подсборке,
или как набор составных частей — вместо объекта, соответствующего подсборке, спецификация сборки будет содержать объекты, соответствующие компонентам, которые находятся в подсборке на первом уровне. как сборочная единица — в спецификации сборки будет один объект, соответствующий подсборке, как сборочная единица — в спецификации сборки будет один объект, соответствующий подсборке, или как набор составных частей — вместо объекта, соответствующего подсборке, спецификация сборки будет содержать объекты, соответствующие компонентам, которые находятся в подсборке на первом уровне. или как набор составных частей — вместо объекта, соответствующего подсборке, спецификация сборки будет содержать объекты, соответствующие компонентам, которые находятся в подсборке на первом уровне.    Доработаны фаски  Включение среза угла при построении фасок Появилась возможность явного включения среза угла, т.е. образования на его месте плоской треугольной грани. Ранее способ обработки угла (со срезом или без) выбирался автоматически в зависимости от состояния опции По касательным ребрам; По касательным ребрам   Остановка фаски Появилась возможность остановки фаски в заданных точках, т.е. построения фаски на выбранной пользователем части ребра — аналогично тому, как это можно сделать в команде Скругление. Скругление   Выделение объектов на которое указывает обозначение При выделении обозначения (линии-выноски, обозначения шероховатости и т.п.) теперь подсвечиваются, кроме самого обозначения, также объекты, к которым оно относится. Ранее эти объекты подсвечивались лишь при создании или редактирования обозначения.   Ускорено создание и редактирование массивов Значительно ускоренно создание и редактирование массивов операций. Эффект наиболее заметен на массивах с большим количеством экземпляров, в которых не используется таблица изменяемых переменных.   Доработано вращение манипулятором 3Dconnexion Доработано вращение трехмерной модели с помощью манипуляторов 3Dconnexion. Теперь центром вращения является ближайшая к центру окна КОМПАС-3D точка модели. После остановки вращения центр вращения переназначается. При нажатой клавише <Ctrl> модель вращается вокруг центра своего габаритного параллелепипеда.  Без удаления объекта вершина не теряет связь Связь объектов с вершинами эскизов стала более устойчивой и предсказуемой: потеря вершины-источника связи происходит только при удалении из эскиза объекта, которому принадлежала вершина; при редактировании эскиза сохраняется информация о том, с какой из вершин линии эскиза был связан объект — с начальной или конечной.  Графические документы  Новое отображение параметрических ограничений  Пример параметрического объекта со всеми ограничениями Работа с ограничениями в графических документах и эскизах стала более удобной: информация об ограничениях, наложенных на объекты, теперь представлена в графической области намного нагляднее, чем раньше, особенно в случаях связи объекта с другими объектами (например, параллельность, равенство длин) и наличия у объекта нескольких однотипных ограничений,
сведения об имеющихся у объекта ограничениях автоматически отображаются в графической области при выделении этого объекта,
выбор ограничений для удаления и само удаление возможны непосредственно в графической области, без обращения к Панели параметров,
команда Ограничения объекта позволяет не только просмотреть и удалить ограничения объекта, но и наложить на него новые ограничения, при этом доступны лишь такие ограничения, которые могут быть наложены на объект данного типа. информация об ограничениях, наложенных на объекты, теперь представлена в графической области намного нагляднее, чем раньше, особенно в случаях связи объекта с другими объектами (например, параллельность, равенство длин) и наличия у объекта нескольких однотипных ограничений, информация об ограничениях, наложенных на объекты, теперь представлена в графической области намного нагляднее, чем раньше, особенно в случаях связи объекта с другими объектами (например, параллельность, равенство длин) и наличия у объекта нескольких однотипных ограничений, сведения об имеющихся у объекта ограничениях автоматически отображаются в графической области при выделении этого объекта, сведения об имеющихся у объекта ограничениях автоматически отображаются в графической области при выделении этого объекта, выбор ограничений для удаления и само удаление возможны непосредственно в графической области, без обращения к Панели параметров, выбор ограничений для удаления и само удаление возможны непосредственно в графической области, без обращения к Панели параметров, команда Ограничения объекта позволяет не только просмотреть и удалить ограничения объекта, но и наложить на него новые ограничения, при этом доступны лишь такие ограничения, которые могут быть наложены на объект данного типа. команда Ограничения объекта позволяет не только просмотреть и удалить ограничения объекта, но и наложить на него новые ограничения, при этом доступны лишь такие ограничения, которые могут быть наложены на объект данного типа. Ограничения объекта   Смена направления эквидистанты при редактировании Добавлена возможность смены стороны расположения эквидистанты относительного базового объекта при ее редактировании.   Надписи можно двигать вдоль выноски Надписи в обозначении, размещаемые над или под выноской, теперь можно двигать вдоль этой выноски (ранее надпись могла находиться только над/под серединой выноски).   Текстовый редактор  Элементы стилей и границ в панели параметров Улучшено управление стилем ячеек таблиц: на Панель параметров добавлены элементы для выбора границ и их стиля. Использовавшийся ранее диалог Границы упразднен. Границы  Работа со свойствами и отчетами Улучшения Панели состава изделия: Улучшения Панели состава изделия:  Добавление колонок в панель Состава изделия Включение/отключение отображения колонок теперь производится путем выбора из списка соответствующих свойств (ранее для этого требовалось вызывать диалог). В списке также доступен поиск по имени свойства и переход к созданию нового свойства в текущем документе.   Область для просмотра подключенных документов Добавлена область для работы с документами, подключенными к изделию и его составным частям. В этой области можно просматривать уже подключенные документы и добавлять новые.   Индикация неактуальности массы Появилась индикация неактуальности массы изделия и его составных частей — розовый фон у соответствующих ячеек. При этом на Панели становится доступна кнопка для пересчета МЦХ модели. После ее нажатия значение массы актуализируется.   Дробные значения количества Свойство Количество теперь может иметь дробные значения, записываемые в виде десятичной или обыкновенной дроби (ранее — только целые). Это обеспечивает возможность ввода количества в единицах длины, массы или объема для составных частей изделия в разделе Материалы, а также количества комплектов упаковки в разделе Комплекты.   Работа со спецификацией Новые возможности работы с документами, подключенными к объекту спецификации: Новые возможности работы с документами, подключенными к объекту спецификации:  Выбор документа - источника формата Для объекта спецификации, созданного вручную пользователь может произвольно выбирать документ, из которого в объект спецификации передается значение свойства Формат, и документ, из которого передаются значения остальных свойств. Ранее все свойства извлекались из первого документа в списке подключенных, для его смены требовалось изменить порядок следования документов.  Индикация источника формата в списке появилась индикация документов, из которых в объект спецификации передается формат и/или остальные свойства.  Скрытие объекта спецификации В контекстном меню объектов в документе-спецификации появилась команда Скрыть, отключающая показ объекта в таблице. Отмена признака «скрытый» производится командой контекстного меню Показать в специальном режиме, в котором отображаются только скрытые объекты. Опция Показывать в таблице в свойствах объекта исключена. Скрыть Показать Показывать в таблице   Импорт и экспорт  Чтение таблиц из DXF и DWG При импорте графических документов формата DXF и DWG теперь можно выбрать тип объекта, получаемого в результате чтения таблиц: таблица КОМПАС-3D или макроэлемент. Ранее таблицы импортировались в виде макроэлементов.   Чтение атрибутов моделей JT   При импорте файлов формата JT производится также чтение записанных в нем атрибутов. Значения атрибутов становятся значениями свойств результирующей модели. Атрибуты SourseID, SourseName, SourseDescription, SourseAuthor, SourseOrganization, SourseMass и SourseDensity преобразуются в свойства Обозначение, Наименование, Комментарий, Автор, Организация, Масса и Плотность соответственно, а остальные атрибуты — в пользовательские свойства, автоматически создаваемые в модели. При необходимости можно установить соответствие атрибутов и свойств, в том числе библиотечных; доступны также запись соответствий в файл и чтение из файла.   Экспорт МЦХ и свойств в JT При экспорте модели в формат JT появилась возможность передачи параметров МЦХ и свойств. Свойства записываются в виде атрибутов.   Приложения  Оборудование: Трубопроводы Появилась возможность установки элементов (бонки, штуцера) на поверхность трубы. При установке можно задать положение элемента на трубе (смещение, отступ, наклон), добавить подрезку по диаметру, при необходимости изменить параметры элемента. Если в модели элемента указано отверстие, которое необходимо добавить при установке на трубу, то оно добавляется автоматически.
Добавлена возможность построения трубопровода в сборке без создания файла на диске.
Появилась возможность задания цвета трубопроводам по текущему слою. Это позволяет более наглядно отображать разные системы в сборке с последующей передачей цвета слоя в чертеж.
Появилась возможность в качестве автоэлементов в стиле добавлять крестовины. Появилась возможность установки элементов (бонки, штуцера) на поверхность трубы. При установке можно задать положение элемента на трубе (смещение, отступ, наклон), добавить подрезку по диаметру, при необходимости изменить параметры элемента. Если в модели элемента указано отверстие, которое необходимо добавить при установке на трубу, то оно добавляется автоматически. Появилась возможность установки элементов (бонки, штуцера) на поверхность трубы. При установке можно задать положение элемента на трубе (смещение, отступ, наклон), добавить подрезку по диаметру, при необходимости изменить параметры элемента. Если в модели элемента указано отверстие, которое необходимо добавить при установке на трубу, то оно добавляется автоматически. Добавлена возможность построения трубопровода в сборке без создания файла на диске. Добавлена возможность построения трубопровода в сборке без создания файла на диске. Появилась возможность задания цвета трубопроводам по текущему слою. Это позволяет более наглядно отображать разные системы в сборке с последующей передачей цвета слоя в чертеж. Появилась возможность задания цвета трубопроводам по текущему слою. Это позволяет более наглядно отображать разные системы в сборке с последующей передачей цвета слоя в чертеж. Появилась возможность в качестве автоэлементов в стиле добавлять крестовины. Появилась возможность в качестве автоэлементов в стиле добавлять крестовины.  Оборудование: Металлоконструкции В конфигурации приложения добавлена настройка размещения вновь создаваемых элементов приложения на слоях с заданным цветом.
В Каталог приложения добавлены сортаменты: − ГОСТ 13622-91 Профили прессованные прямоугольные равнополочного таврового сечения из алюминиевых и магниевых сплавов. − ГОСТ 29296-92 Профили прессованные прямоугольные неравнополочного таврового сечения из алюминиевых и магниевых сплавов. − ГОСТ Р 56043-2014 Профили прессованные бульбообразные полосового симметричного и полосового несимметричного сечений с трапециевидной головкой из алюминиевых сплавов.
Добавлены команды:
− Кница — создает элемент конструкции корпуса для соединения отдельных частей набора, располагающихся под углом. Предусмотрена возможность построения кницы с отогнутым фланцем.
− Кница торцевая — создает листовую деталь для подкрепления свободных торцов ребер жесткости.
− Назначить припуск — назначает припуск на кромки листовых деталей для компенсации неточностей при сборке и сварных деформациях.
− Выгрузить контур в DXF — создает файл с контуром листовой детали в формате DXF для передачи на лазерный станок с ЧПУ. − При построении изоляции грани в качестве границ теперь можно выбирать плоскости. − При построении изоляции грани и изоляции тела появилась возможность автоматически выбирать касательные грани с нажатой клавишей <Ctrl>.
Добавлена возможность загружать модели металлоконструкций, построенных в Aveva и сохраненных в формате xml. В конфигурации приложения добавлена настройка размещения вновь создаваемых элементов приложения на слоях с заданным цветом. В конфигурации приложения добавлена настройка размещения вновь создаваемых элементов приложения на слоях с заданным цветом. В Каталог приложения добавлены сортаменты: − ГОСТ 13622-91 Профили прессованные прямоугольные равнополочного таврового сечения из алюминиевых и магниевых сплавов. − ГОСТ 29296-92 Профили прессованные прямоугольные неравнополочного таврового сечения из алюминиевых и магниевых сплавов. − ГОСТ Р 56043-2014 Профили прессованные бульбообразные полосового симметричного и полосового несимметричного сечений с трапециевидной головкой из алюминиевых сплавов. В Каталог приложения добавлены сортаменты: − ГОСТ 13622-91 Профили прессованные прямоугольные равнополочного таврового сечения из алюминиевых и магниевых сплавов. − ГОСТ 29296-92 Профили прессованные прямоугольные неравнополочного таврового сечения из алюминиевых и магниевых сплавов. − ГОСТ Р 56043-2014 Профили прессованные бульбообразные полосового симметричного и полосового несимметричного сечений с трапециевидной головкой из алюминиевых сплавов. Добавлены команды:
− Кница — создает элемент конструкции корпуса для соединения отдельных частей набора, располагающихся под углом. Предусмотрена возможность построения кницы с отогнутым фланцем.
− Кница торцевая — создает листовую деталь для подкрепления свободных торцов ребер жесткости.
− Назначить припуск — назначает припуск на кромки листовых деталей для компенсации неточностей при сборке и сварных деформациях.
− Выгрузить контур в DXF — создает файл с контуром листовой детали в формате DXF для передачи на лазерный станок с ЧПУ. − При построении изоляции грани в качестве границ теперь можно выбирать плоскости. − При построении изоляции грани и изоляции тела появилась возможность автоматически выбирать касательные грани с нажатой клавишей <Ctrl>. Добавлены команды: − Кница — создает элемент конструкции корпуса для соединения отдельных частей набора, располагающихся под углом. Предусмотрена возможность построения кницы с отогнутым фланцем. Кница − Кница торцевая — создает листовую деталь для подкрепления свободных торцов ребер жесткости. Кница торцевая − Назначить припуск — назначает припуск на кромки листовых деталей для компенсации неточностей при сборке и сварных деформациях. Назначить припуск − Выгрузить контур в DXF — создает файл с контуром листовой детали в формате DXF для передачи на лазерный станок с ЧПУ. − При построении изоляции грани в качестве границ теперь можно выбирать плоскости. − При построении изоляции грани и изоляции тела появилась возможность автоматически выбирать касательные грани с нажатой клавишей <Ctrl>. Выгрузить контур в DXF Добавлена возможность загружать модели металлоконструкций, построенных в Aveva и сохраненных в формате xml. Добавлена возможность загружать модели металлоконструкций, построенных в Aveva и сохраненных в формате xml.  Валы и механические передачи Закончена реализация поддержки работы приложения с мониторами 4K и им подобным, с масштабированием шрифтов более 100%, завершен переход на масштабируемые пиктограммы.
Реализована вариативность конфигураций конструкций шестерен, шкивов, звездочек и т. д. (разнообразные виды поднутрений, выборок, выносов зубчатых венцов), что обеспечило быстрое и простое построение множества деталей такого типа.
Реализован расчет и проектирование конической прямозубой передачи внутреннего зацепления.
Добавлен новый вид ступени — Цилиндрическая бобышка.
В модуле расчета цилиндрических передач внешнего зацепления реализована интеграция с модулем многокритериальной оптимизации IOSO, что обеспечило возможность подбора параметров передач, обеспечивающих более ресурсоемкую и надежную работу передач в тех же габаритных параметрах.
Для зубчатых цилиндрических передач добавлен вариант фаски по высоте зуба (применяется на зарубежных конструкциях зубчатых колес). Закончена реализация поддержки работы приложения с мониторами 4K и им подобным, с масштабированием шрифтов более 100%, завершен переход на масштабируемые пиктограммы. Закончена реализация поддержки работы приложения с мониторами 4K и им подобным, с масштабированием шрифтов более 100%, завершен переход на масштабируемые пиктограммы. Реализована вариативность конфигураций конструкций шестерен, шкивов, звездочек и т. д. (разнообразные виды поднутрений, выборок, выносов зубчатых венцов), что обеспечило быстрое и простое построение множества деталей такого типа. Реализована вариативность конфигураций конструкций шестерен, шкивов, звездочек и т. д. (разнообразные виды поднутрений, выборок, выносов зубчатых венцов), что обеспечило быстрое и простое построение множества деталей такого типа. Реализован расчет и проектирование конической прямозубой передачи внутреннего зацепления. Реализован расчет и проектирование конической прямозубой передачи внутреннего зацепления. Добавлен новый вид ступени — Цилиндрическая бобышка. Добавлен новый вид ступени — Цилиндрическая бобышка. В модуле расчета цилиндрических передач внешнего зацепления реализована интеграция с модулем многокритериальной оптимизации IOSO, что обеспечило возможность подбора параметров передач, обеспечивающих более ресурсоемкую и надежную работу передач в тех же габаритных параметрах. В модуле расчета цилиндрических передач внешнего зацепления реализована интеграция с модулем многокритериальной оптимизации IOSO, что обеспечило возможность подбора параметров передач, обеспечивающих более ресурсоемкую и надежную работу передач в тех же габаритных параметрах. Для зубчатых цилиндрических передач добавлен вариант фаски по высоте зуба (применяется на зарубежных конструкциях зубчатых колес). Для зубчатых цилиндрических передач добавлен вариант фаски по высоте зуба (применяется на зарубежных конструкциях зубчатых колес).  Оборудование: Кабельные каналы Появилась возможность добавления материала на элементы прямого участка лотка из справочников Стандартные изделия или ПОЛИНОМ:MDM.
В качестве автоэлементов в стиле можно добавлять вертикальные тройники и крестовины. − Появилась возможность выбора варианта включения кабельного канала в головную сборку: в виде сборки или в виде отдельных деталей.
Появилась возможность задания цвета кабельным каналам по текущему слою. Это позволяет более наглядно отображать разные системы в сборке с последующей передачей цвета слоя в чертеж. Появилась возможность добавления материала на элементы прямого участка лотка из справочников Стандартные изделия или ПОЛИНОМ:MDM. Появилась возможность добавления материала на элементы прямого участка лотка из справочников Стандартные изделия или ПОЛИНОМ:MDM. В качестве автоэлементов в стиле можно добавлять вертикальные тройники и крестовины. − Появилась возможность выбора варианта включения кабельного канала в головную сборку: в виде сборки или в виде отдельных деталей. В качестве автоэлементов в стиле можно добавлять вертикальные тройники и крестовины. − Появилась возможность выбора варианта включения кабельного канала в головную сборку: в виде сборки или в виде отдельных деталей. Появилась возможность задания цвета кабельным каналам по текущему слою. Это позволяет более наглядно отображать разные системы в сборке с последующей передачей цвета слоя в чертеж. Появилась возможность задания цвета кабельным каналам по текущему слою. Это позволяет более наглядно отображать разные системы в сборке с последующей передачей цвета слоя в чертеж.   Сварные соединения   Алгоритм создания сварных швов в трехмерных моделях полностью переработан с целью обеспечения быстрого создания множества сварных швов; осуществлен переход от построения отдельных швов к построению сварных соединений, в которых хранится информация не только о швах, их обозначении, но и о свариваемых телах и компонентах. Это позволяет в последующем работать со сварным соединением как с единым информационным объектом, проводить анализ на приваренность компонентов сварной конструкции. Швы сварного соединения представляют собой информационные (т. е. не имеющие реальной геометрии) объекты. Для создания информационных сварных швов в сборке предусмотрены команды Тавровый шов, Угловой шов, Стыковой шов, Нахлесточный шов. В командах реализованы различные способы задания траекторий и сечений сварных швов, возможности размещения и изменения положения как группы швов, так и отдельного шва внутри группы.
Проверка сварных соединений — новая команда, предназначенная для анализа модели на наличие приваренных/неприваренных компонентов, визуального контроля принадлежности сварных швов. Предусмотрены следующие способы анализа:
− показать неприваренные компоненты;
− показать приваренные компоненты;
− показать швы компонентов. Швы сварного соединения представляют собой информационные (т. е. не имеющие реальной геометрии) объекты. Для создания информационных сварных швов в сборке предусмотрены команды Тавровый шов, Угловой шов, Стыковой шов, Нахлесточный шов. В командах реализованы различные способы задания траекторий и сечений сварных швов, возможности размещения и изменения положения как группы швов, так и отдельного шва внутри группы. Швы сварного соединения представляют собой информационные (т. е. не имеющие реальной геометрии) объекты. Для создания информационных сварных швов в сборке предусмотрены команды Тавровый шов, Угловой шов, Стыковой шов, Нахлесточный шов. В командах реализованы различные способы задания траекторий и сечений сварных швов, возможности размещения и изменения положения как группы швов, так и отдельного шва внутри группы. Тавровый шов Угловой шов Стыковой шов Нахлесточный шов Проверка сварных соединений — новая команда, предназначенная для анализа модели на наличие приваренных/неприваренных компонентов, визуального контроля принадлежности сварных швов. Предусмотрены следующие способы анализа:
− показать неприваренные компоненты;
− показать приваренные компоненты;
− показать швы компонентов. Проверка сварных соединений — новая команда, предназначенная для анализа модели на наличие приваренных/неприваренных компонентов, визуального контроля принадлежности сварных швов. Предусмотрены следующие способы анализа: Проверка сварных соединений − показать неприваренные компоненты; − показать приваренные компоненты; − показать швы компонентов. Преобразование сварных швов в твердые тела — новая команда, позволяющая преобразовать информационные сварные швы в твердые тела, чтобы затем с ними можно было работать как с телами (делать вырезы, отверстия, изменять свойства отображения и текстуру и т.п.). Это нужно в случаях, когда после сварки осуществляется механообработка, а швы попадают в обработку. Предусмотрены следующие способы выбора швов для преобразования:
− все швы;
− только те, которые принадлежат выбранным компонентам;
− швы общие для выбранных компонентов. Преобразование сварных швов в твердые тела — новая команда, позволяющая преобразовать информационные сварные швы в твердые тела, чтобы затем с ними можно было работать как с телами (делать вырезы, отверстия, изменять свойства отображения и текстуру и т.п.). Это нужно в случаях, когда после сварки осуществляется механообработка, а швы попадают в обработку. Предусмотрены следующие способы выбора швов для преобразования:
− все швы;
− только те, которые принадлежат выбранным компонентам;
− швы общие для выбранных компонентов. Преобразование сварных швов в твердые тела — новая команда, позволяющая преобразовать информационные сварные швы в твердые тела, чтобы затем с ними можно было работать как с телами (делать вырезы, отверстия, изменять свойства отображения и текстуру и т.п.). Это нужно в случаях, когда после сварки осуществляется механообработка, а швы попадают в обработку. Предусмотрены следующие способы выбора швов для преобразования: Преобразование сварных швов в твердые тела − все швы; − только те, которые принадлежат выбранным компонентам; − швы общие для выбранных компонентов. Новые возможности при работе с чертежами: Для редактирования обозначений и конструктивных элементов сварных швов добавлены всплывающие контекстные панели.
Доработаны диалоги ввода текста обозначений в команде Обозначение сварного шва.
Добавлена команда Условное изображение сварного шва, позволяющая создать в графическом документе следующие условные обозначения сварных швов по ГОСТ 21.502:
− Шов внахлестку, контактный, точечный,
− Шов электрозаклепочный внахлестку,
− Сварная точка. Для редактирования обозначений и конструктивных элементов сварных швов добавлены всплывающие контекстные панели. Для редактирования обозначений и конструктивных элементов сварных швов добавлены всплывающие контекстные панели. Доработаны диалоги ввода текста обозначений в команде Обозначение сварного шва. Доработаны диалоги ввода текста обозначений в команде Обозначение сварного шва. Обозначение сварного шва Добавлена команда Условное изображение сварного шва, позволяющая создать в графическом документе следующие условные обозначения сварных швов по ГОСТ 21.502:
− Шов внахлестку, контактный, точечный,
− Шов электрозаклепочный внахлестку,
− Сварная точка. Добавлена команда Условное изображение сварного шва, позволяющая создать в графическом документе следующие условные обозначения сварных швов по ГОСТ 21.502: Условное изображение сварного шва − Шов внахлестку, контактный, точечный, − Шов электрозаклепочный внахлестку, − Сварная точка. В команде Конструктивные элементы сварных швов откорректированы формулы расчета площади поперечного сечения наплавленного материала сварных швов.
В настройках команда Обозначение сварного шва и Конструктивные элементы сварных швов добавлена возможность устанавливать состав свойств в соответствие со свойствами, созданными в текущем документе. В команде Конструктивные элементы сварных швов откорректированы формулы расчета площади поперечного сечения наплавленного материала сварных швов. В команде Конструктивные элементы сварных швов откорректированы формулы расчета площади поперечного сечения наплавленного материала сварных швов. Конструктивные элементы сварных швов В настройках команда Обозначение сварного шва и Конструктивные элементы сварных швов добавлена возможность устанавливать состав свойств в соответствие со свойствами, созданными в текущем документе. В настройках команда Обозначение сварного шва и Конструктивные элементы сварных швов добавлена возможность устанавливать состав свойств в соответствие со свойствами, созданными в текущем документе. Обозначение сварного шва Конструктивные элементы сварных швов   Механика: Пружины Добавлены новые расчеты пружин по ОСТ 5.9539-80 Пружины винтовые цилиндрические. Настоящий стандарт распространяется на пружины, применяемые в судовом машиностроении, судовом приборостроении и электротехнических устройствах.
При построении чертежа пружины без проведения расчета, появилась возможность выбора стандарта на технические требования.
Добавлена английская локализация приложения. Добавлены новые расчеты пружин по ОСТ 5.9539-80 Пружины винтовые цилиндрические. Настоящий стандарт распространяется на пружины, применяемые в судовом машиностроении, судовом приборостроении и электротехнических устройствах. Добавлены новые расчеты пружин по ОСТ 5.9539-80 Пружины винтовые цилиндрические. Настоящий стандарт распространяется на пружины, применяемые в судовом машиностроении, судовом приборостроении и электротехнических устройствах. При построении чертежа пружины без проведения расчета, появилась возможность выбора стандарта на технические требования. При построении чертежа пружины без проведения расчета, появилась возможность выбора стандарта на технические требования. Добавлена английская локализация приложения. Добавлена английская локализация приложения.  Сервисные инструменты Улучшена и переработана команда Замена текста: Замена текста добавлена возможность просмотра текстовых фрагментов, содержащих искомый текст, в связи с чем команда переименована в Поиск и замена текста,
добавлена возможность выбора одного или нескольких текстовых фрагментов, в которых будет произведена замена текста (ранее заменялись все вхождения),
в чертежах и фрагментах добавлена подсветка объектов в графической области, которые содержат искомый текст,
управление процессом поиска и замены теперь производится на специальной панели у вертикальной границы окна (а не в диалоге, как ранее) — это позволяет одновременно работать с командой и открытыми документами,
в набор объектов, где доступны поиск и замена, добавлены макроэлементы и строительные обозначения,
в перечень объектов, которыми можно ограничить область поиска, добавлены: скрытые слои и виды, макроэлементы, размеры, машиностроительные и строительные обозначения, таблицы,
можно включить учет регистра букв и поиск слова целиком,
тексты, вводившиеся для поиска и замены, сохраняются до конца сеанса работы в КОМПАС-3D и могут использоваться повторно. добавлена возможность просмотра текстовых фрагментов, содержащих искомый текст, в связи с чем команда переименована в Поиск и замена текста, добавлена возможность просмотра текстовых фрагментов, содержащих искомый текст, в связи с чем команда переименована в Поиск и замена текста, Поиск и замена текста добавлена возможность выбора одного или нескольких текстовых фрагментов, в которых будет произведена замена текста (ранее заменялись все вхождения), добавлена возможность выбора одного или нескольких текстовых фрагментов, в которых будет произведена замена текста (ранее заменялись все вхождения), в чертежах и фрагментах добавлена подсветка объектов в графической области, которые содержат искомый текст, в чертежах и фрагментах добавлена подсветка объектов в графической области, которые содержат искомый текст, управление процессом поиска и замены теперь производится на специальной панели у вертикальной границы окна (а не в диалоге, как ранее) — это позволяет одновременно работать с командой и открытыми документами, управление процессом поиска и замены теперь производится на специальной панели у вертикальной границы окна (а не в диалоге, как ранее) — это позволяет одновременно работать с командой и открытыми документами, в набор объектов, где доступны поиск и замена, добавлены макроэлементы и строительные обозначения, в набор объектов, где доступны поиск и замена, добавлены макроэлементы и строительные обозначения, в перечень объектов, которыми можно ограничить область поиска, добавлены: скрытые слои и виды, макроэлементы, размеры, машиностроительные и строительные обозначения, таблицы, в перечень объектов, которыми можно ограничить область поиска, добавлены: скрытые слои и виды, макроэлементы, размеры, машиностроительные и строительные обозначения, таблицы, можно включить учет регистра букв и поиск слова целиком, можно включить учет регистра букв и поиск слова целиком, тексты, вводившиеся для поиска и замены, сохраняются до конца сеанса работы в КОМПАС-3D и могут использоваться повторно. тексты, вводившиеся для поиска и замены, сохраняются до конца сеанса работы в КОМПАС-3D и могут использоваться повторно.  Конвертер ECAD–КОМПАС Полностью переработана технология «обратного» конвертирования из КОМПАС-3D в ECAD-системы через формат IDF. Реализованы два сценария: создание в КОМПАС-3D новой пустой платы из заранее созданного шаблона, доработка контура платы, установка на плату моделей ключевых компонентов, создание IDF-файлов для импорта в ECAD-системе;
доработка в КОМПАС-3D модели сборки печатной платы, полученной с помощью 3D-конвертера из IDF-файлов, изменение контура платы, изменение положения компонентов, установка новых компонентов, обновление исходных IDF-файлов для импорта в ECAD-системе. создание в КОМПАС-3D новой пустой платы из заранее созданного шаблона, доработка контура платы, установка на плату моделей ключевых компонентов, создание IDF-файлов для импорта в ECAD-системе; создание в КОМПАС-3D новой пустой платы из заранее созданного шаблона, доработка контура платы, установка на плату моделей ключевых компонентов, создание IDF-файлов для импорта в ECAD-системе; доработка в КОМПАС-3D модели сборки печатной платы, полученной с помощью 3D-конвертера из IDF-файлов, изменение контура платы, изменение положения компонентов, установка новых компонентов, обновление исходных IDF-файлов для импорта в ECAD-системе. доработка в КОМПАС-3D модели сборки печатной платы, полученной с помощью 3D-конвертера из IDF-файлов, изменение контура платы, изменение положения компонентов, установка новых компонентов, обновление исходных IDF-файлов для импорта в ECAD-системе.  Оборудование. Кабели и жгуты Переработана внутренняя технология построения тел проводников и общих участков на базе «плагинной» технологии. Это позволяет ускорить моделирование в 3–5 раз.
При работе с кабелями и жгутами, разработанными в 19 и 20 версиях КОМПАС3D, необходимо в подсборках жгутов удалить все кривые-трассы и кривые общих участков (с одновременным удалением тел), и заново выполнить команду Создать модель жгута/кабеля.
Введена опция поиска кратчайшей длины трассы. По умолчанию она отключена. Рекомендуется включать опцию только в том случае, если трасса соединения может проходить по нескольким вариантам цепочек траекторий.
Доработана функция построения развертки жгута на плоскость: теперь все ответвления из узла «кисточки» укладываются в сектор -90...+90 градусов.
Реализовано построение тел оплетки на отдельных сегментах кривой трассы жгута или кривой общего участка (ранее тело оплетки строилось вдоль всей кривой).
Реализовано построение тел оплетки в модели развертки.
Доработана Справочная система. Переработана внутренняя технология построения тел проводников и общих участков на базе «плагинной» технологии. Это позволяет ускорить моделирование в 3–5 раз. Переработана внутренняя технология построения тел проводников и общих участков на базе «плагинной» технологии. Это позволяет ускорить моделирование в 3–5 раз. При работе с кабелями и жгутами, разработанными в 19 и 20 версиях КОМПАС3D, необходимо в подсборках жгутов удалить все кривые-трассы и кривые общих участков (с одновременным удалением тел), и заново выполнить команду Создать модель жгута/кабеля. При работе с кабелями и жгутами, разработанными в 19 и 20 версиях КОМПАС3D, необходимо в подсборках жгутов удалить все кривые-трассы и кривые общих участков (с одновременным удалением тел), и заново выполнить команду Создать модель жгута/кабеля. Создать модель жгута/кабеля Введена опция поиска кратчайшей длины трассы. По умолчанию она отключена. Рекомендуется включать опцию только в том случае, если трасса соединения может проходить по нескольким вариантам цепочек траекторий. Введена опция поиска кратчайшей длины трассы. По умолчанию она отключена. Рекомендуется включать опцию только в том случае, если трасса соединения может проходить по нескольким вариантам цепочек траекторий. Доработана функция построения развертки жгута на плоскость: теперь все ответвления из узла «кисточки» укладываются в сектор -90...+90 градусов. Доработана функция построения развертки жгута на плоскость: теперь все ответвления из узла «кисточки» укладываются в сектор -90...+90 градусов. Реализовано построение тел оплетки на отдельных сегментах кривой трассы жгута или кривой общего участка (ранее тело оплетки строилось вдоль всей кривой). Реализовано построение тел оплетки на отдельных сегментах кривой трассы жгута или кривой общего участка (ранее тело оплетки строилось вдоль всей кривой). Реализовано построение тел оплетки в модели развертки. Реализовано построение тел оплетки в модели развертки. Доработана Справочная система. Доработана Справочная система.  Механика. Анимация На Панель воспроизведения добавлены команды покадрового воспроизведения Вперед и Назад. Вперед Назад  Авторасстановка позиций Добавлена команда Объединить обозначения позиций, предназначенная для замены нескольких указанных обозначений позиции одним многополочным обозначением. Команда работает только с обозначениями, которые связаны с объектами спецификации. Объединить обозначения позиций  Библиотека Материалы и Сортаменты Актуализированы следующие документы: ГОСТ 25820-2021(2014), ГОСТ 21046-2021(2015), ГОСТ 4748-2021(92), ГОСТ 326872021(2014), ГОСТ 21743-2021(76), ГОСТ 9559-2021(98), ГОСТ 2665-2021(86), ГОСТ 6267-2021(74), ГОСТ 8581-2021(78), ГОСТ 8551-2021(74), ГОСТ 5775-2021(85), ГОСТ 5546-2021(86), ГОСТ 9433-2021(80), ГОСТ 2712-2021(75), ГОСТ 1180-2021(91), ГОСТ 1595-2021(90), ГОСТ 7030-2021(75), ГОСТ 13078-2021(81), ГОСТ 322742021(2013), ГОСТ 23683-2021(89), ГОСТ 6617-2021(78), ГОСТ 6713-2021(91), ГОСТ 9412-2021(93).  Библиотека Стандартные изделия В каталог Крепеж добавлены: Болты ОСТ 1 31102-80, ОСТ 1 31103-80, ОСТ 1 31104-80, ОСТ 1 31105-80, ОСТ 1 31106-80, ОСТ 1 31107-80, ОСТ 1 31108-80, ОСТ 1 31109-80, ОСТ 1 3111080, ОСТ 1 31111-80, ОСТ 1 31112-80, ОСТ 1 31113-80, ОСТ 1 31114-80, ОСТ 1 31115-80, ОСТ 1 31116-80, ОСТ 1 31117-80, ОСТ 1 31118-80, ОСТ 1 3112580, ОСТ 1 31126-80, ОСТ 1 31127-80, ОСТ 1 31128-80, ОСТ 1 31133-80, ОСТ 1 31134-80, ОСТ 1 31135-80, ОСТ 1 31136-80, ОСТ 1 31139-80, ОСТ 1 3114080, ОСТ 1 31141-80, ОСТ 1 31142-80, ОСТ 1 31143-80, ОСТ 1 31144-80, ОСТ 1 31145-80, ОСТ 1 31146-80, ОСТ 1 31147-80, ОСТ 1 31240-80, ОСТ 1 3124180;
Винты ОСТ 1 31501-80, ОСТ 1 31502-80, ОСТ 1 31503-80, ОСТ 1 31504-80, ОСТ 1 31505-80, ОСТ 1 31506-80, ОСТ 1 31507-80, ОСТ 1 31508-80, ОСТ 1 3150980, ОСТ 1 31510-80, ОСТ 1 31511-80, ОСТ 1 31512-80, ОСТ 1 31513-80, ОСТ 1 31514-80, ОСТ 1 31515-80, ОСТ 1 31516-80, ОСТ 1 31517-80, ОСТ 1 3151880, ОСТ 1 31519-80, ОСТ 1 31520-80, ОСТ 1 31521-80, ОСТ 1 31522-80, ОСТ 1 31523-80, ОСТ 1 31524-80, ОСТ 1 31525-80, ОСТ 1 31526-80, ОСТ 1 3152780, ОСТ 1 31528-80, ОСТ 1 31529-80, ОСТ 1 31530-80, ОСТ 1 31531-80, ОСТ 1 31532-80, ОСТ 1 31533-80, ОСТ 1 31534-80, ОСТ 1 31535-80, ОСТ 1 3153680, ОСТ 1 31537-80, ОСТ 1 31538-80, ОСТ 1 31539-80, ОСТ 1 31540-80, ОСТ 1 31541-80, ОСТ 1 31542-80, ОСТ 1 31543-80, ОСТ 1 31544-80, ОСТ 1 3154580, ОСТ 1 31546-80, ОСТ 1 31547-80, ОСТ 1 31548-80, ОСТ 1 31549-80, ОСТ 1 31550-80, ОСТ 1 31573-80, ОСТ 1 31574-80, ОСТ 1 31575-80;
Шпильки ОСТ 1 31801-80, ОСТ 1 31802-80, ОСТ 1 31803-80, ОСТ 1 31808-80, ОСТ 1 31809-80, ОСТ 1 31813-80, ОСТ 1 31814-80, ОСТ 1 31815-80. Болты ОСТ 1 31102-80, ОСТ 1 31103-80, ОСТ 1 31104-80, ОСТ 1 31105-80, ОСТ 1 31106-80, ОСТ 1 31107-80, ОСТ 1 31108-80, ОСТ 1 31109-80, ОСТ 1 3111080, ОСТ 1 31111-80, ОСТ 1 31112-80, ОСТ 1 31113-80, ОСТ 1 31114-80, ОСТ 1 31115-80, ОСТ 1 31116-80, ОСТ 1 31117-80, ОСТ 1 31118-80, ОСТ 1 3112580, ОСТ 1 31126-80, ОСТ 1 31127-80, ОСТ 1 31128-80, ОСТ 1 31133-80, ОСТ 1 31134-80, ОСТ 1 31135-80, ОСТ 1 31136-80, ОСТ 1 31139-80, ОСТ 1 3114080, ОСТ 1 31141-80, ОСТ 1 31142-80, ОСТ 1 31143-80, ОСТ 1 31144-80, ОСТ 1 31145-80, ОСТ 1 31146-80, ОСТ 1 31147-80, ОСТ 1 31240-80, ОСТ 1 3124180; Болты ОСТ 1 31102-80, ОСТ 1 31103-80, ОСТ 1 31104-80, ОСТ 1 31105-80, ОСТ 1 31106-80, ОСТ 1 31107-80, ОСТ 1 31108-80, ОСТ 1 31109-80, ОСТ 1 3111080, ОСТ 1 31111-80, ОСТ 1 31112-80, ОСТ 1 31113-80, ОСТ 1 31114-80, ОСТ 1 31115-80, ОСТ 1 31116-80, ОСТ 1 31117-80, ОСТ 1 31118-80, ОСТ 1 3112580, ОСТ 1 31126-80, ОСТ 1 31127-80, ОСТ 1 31128-80, ОСТ 1 31133-80, ОСТ 1 31134-80, ОСТ 1 31135-80, ОСТ 1 31136-80, ОСТ 1 31139-80, ОСТ 1 3114080, ОСТ 1 31141-80, ОСТ 1 31142-80, ОСТ 1 31143-80, ОСТ 1 31144-80, ОСТ 1 31145-80, ОСТ 1 31146-80, ОСТ 1 31147-80, ОСТ 1 31240-80, ОСТ 1 3124180; Винты ОСТ 1 31501-80, ОСТ 1 31502-80, ОСТ 1 31503-80, ОСТ 1 31504-80, ОСТ 1 31505-80, ОСТ 1 31506-80, ОСТ 1 31507-80, ОСТ 1 31508-80, ОСТ 1 3150980, ОСТ 1 31510-80, ОСТ 1 31511-80, ОСТ 1 31512-80, ОСТ 1 31513-80, ОСТ 1 31514-80, ОСТ 1 31515-80, ОСТ 1 31516-80, ОСТ 1 31517-80, ОСТ 1 3151880, ОСТ 1 31519-80, ОСТ 1 31520-80, ОСТ 1 31521-80, ОСТ 1 31522-80, ОСТ 1 31523-80, ОСТ 1 31524-80, ОСТ 1 31525-80, ОСТ 1 31526-80, ОСТ 1 3152780, ОСТ 1 31528-80, ОСТ 1 31529-80, ОСТ 1 31530-80, ОСТ 1 31531-80, ОСТ 1 31532-80, ОСТ 1 31533-80, ОСТ 1 31534-80, ОСТ 1 31535-80, ОСТ 1 3153680, ОСТ 1 31537-80, ОСТ 1 31538-80, ОСТ 1 31539-80, ОСТ 1 31540-80, ОСТ 1 31541-80, ОСТ 1 31542-80, ОСТ 1 31543-80, ОСТ 1 31544-80, ОСТ 1 3154580, ОСТ 1 31546-80, ОСТ 1 31547-80, ОСТ 1 31548-80, ОСТ 1 31549-80, ОСТ 1 31550-80, ОСТ 1 31573-80, ОСТ 1 31574-80, ОСТ 1 31575-80; Винты ОСТ 1 31501-80, ОСТ 1 31502-80, ОСТ 1 31503-80, ОСТ 1 31504-80, ОСТ 1 31505-80, ОСТ 1 31506-80, ОСТ 1 31507-80, ОСТ 1 31508-80, ОСТ 1 3150980, ОСТ 1 31510-80, ОСТ 1 31511-80, ОСТ 1 31512-80, ОСТ 1 31513-80, ОСТ 1 31514-80, ОСТ 1 31515-80, ОСТ 1 31516-80, ОСТ 1 31517-80, ОСТ 1 3151880, ОСТ 1 31519-80, ОСТ 1 31520-80, ОСТ 1 31521-80, ОСТ 1 31522-80, ОСТ 1 31523-80, ОСТ 1 31524-80, ОСТ 1 31525-80, ОСТ 1 31526-80, ОСТ 1 3152780, ОСТ 1 31528-80, ОСТ 1 31529-80, ОСТ 1 31530-80, ОСТ 1 31531-80, ОСТ 1 31532-80, ОСТ 1 31533-80, ОСТ 1 31534-80, ОСТ 1 31535-80, ОСТ 1 3153680, ОСТ 1 31537-80, ОСТ 1 31538-80, ОСТ 1 31539-80, ОСТ 1 31540-80, ОСТ 1 31541-80, ОСТ 1 31542-80, ОСТ 1 31543-80, ОСТ 1 31544-80, ОСТ 1 3154580, ОСТ 1 31546-80, ОСТ 1 31547-80, ОСТ 1 31548-80, ОСТ 1 31549-80, ОСТ 1 31550-80, ОСТ 1 31573-80, ОСТ 1 31574-80, ОСТ 1 31575-80; Шпильки ОСТ 1 31801-80, ОСТ 1 31802-80, ОСТ 1 31803-80, ОСТ 1 31808-80, ОСТ 1 31809-80, ОСТ 1 31813-80, ОСТ 1 31814-80, ОСТ 1 31815-80. Шпильки ОСТ 1 31801-80, ОСТ 1 31802-80, ОСТ 1 31803-80, ОСТ 1 31808-80, ОСТ 1 31809-80, ОСТ 1 31813-80, ОСТ 1 31814-80, ОСТ 1 31815-80.  Изменение комплекта поставки Из комплекта поставки исключены следующие приложения: Оборудование: Развертки,
Менеджер типовых элементов,
Конвертер PdiF-КОМПАС. Оборудование: Развертки, Оборудование: Развертки, Менеджер типовых элементов, Менеджер типовых элементов, Конвертер PdiF-КОМПАС. Конвертер PdiF-КОМПАС.  Сервисы АСКОН В комплект поставки включен программный пакет Сервисы АСКОН, предназначенный для: обновления ПО АСКОН через Интернет;
автоматического составления отчета о сбое в работе ПО АСКОН;
запуска приложений АСКОН из единой рабочей области;
предоставления пользователю актуальной важной информации от компании АСКОН. обновления ПО АСКОН через Интернет; обновления ПО АСКОН через Интернет; автоматического составления отчета о сбое в работе ПО АСКОН; автоматического составления отчета о сбое в работе ПО АСКОН; запуска приложений АСКОН из единой рабочей области; запуска приложений АСКОН из единой рабочей области; предоставления пользователю актуальной важной информации от компании АСКОН. предоставления пользователю актуальной важной информации от компании АСКОН. Функциональность Сервиса сбора диагностической информации ПО АСКОН полностью перенесена в программный пакет Сервисы АСКОН, поэтому Сервис сбора диагностической информации как самостоятельное приложение из комплекта поставки исключен.    Полный список улучшений вы можете посмотреть в файле RelNotes.pdf, в папке с установленной программой. Полный список улучшений вы можете посмотреть в файле RelNotes.pdf, в папке с установленной программой. Попробовать КОМПАС-3D v21 Home: Попробовать КОМПАС-3D v21 Home: https://kompas.ru/kompas-3d-home/download/ https://kompas.ru/kompas-3d-home/download/ https://kompas.ru/kompas-3d-home/download/ Цены, где купить? Цены, где купить?                 ]]></text>
</doc>
