<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[UVEON]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-19, 13:13]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/astralinux/blog/694270/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[AutoCAD не виноват]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании ГК «Астра»]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Работа с 3D-графикой]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Виртуализация]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[vdi]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[termidesk]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[nvidia]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[nanocad]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[autocad]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[виртуализация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[виртуализация графики]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[grid]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3d-моделирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[3d-графика]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пока западные вендоры один за другим покидают Россию, на отечественном рынке появляется неудовлетворённый спрос на качественные ИТ-решения. На освободившееся место приходят местные разработчики со своими продуктами, которые порой оказываются даже лучше привычного иностранного софта.
AutoCAD за 40 лет своего существования стал фактическим стандартом системы автоматизированного проектирования (САПР) для инженеров, конструкторов и архитекторов по всему миру. Сейчас в России его активно замещает российский аналог NanoCAD — САПР-платформа от отечественной компании «Нанософт разработка». Российский продукт  уже сумел самостоятельно завоевать популярность благодаря своему высокому качеству, а в новых условиях обнаружилась комбинация, которая вообще может сделать его безоговорочным королём рынка.
«Нанокаду» в этом помогли эксперты ГК «Астра», ещё одного российского разработчика, специализирующегося на защищённых решениях и известного в первую очередь операционной системой Astra Linux — единственной российской ОС, сертифицированной государственными регуляторами о 1-му, самому высокому уровню доверия. Это означает возможность официально работать на данной ОС с конфиденциальной информацией, включая данные с грифом «особой важности».
Специалисты «Нанософт разработки» протестировали удалённую работу с «Нанокадом» через VDI-решение Termidesk от ГК «Астра» и остались исключительно довольны результатом. Особенностью Termidesk и его основным преимуществом является проприетарный протокол обработки и передачи графических данных LP, оптимизированный именно для работы с САПР-платформами. Среди его основных достоинств можно выделить следующее:
Для захвата видео протокол использует графическое ядро на сервере. Благодаря этому существенно улучшается качество картинки и снижаются задержки управления.
Передавать большие объёмы данных совсем без потерь пока что малореально, но это и не требуется, если исходный сигнал избыточен. Это ключевое свойство для облегчения передачи данных в условиях помех, не случайно избыточными являются самые базовые протоколы — все естественные языки, в том числе русский и английский. Благодаря избыточности видеоданных протокол LP позволяет эффективно восстанавливать изображение на клиентской стороне при потери части сигнала в сети. На стандартных wi-fi сетях 2.4 Ггц это даёт исключительную плавность картинки.
Отказоустойчивое управление. Используется специализированный протокол передачи команд управления (движения мыши, нажатия клавиш) от клиентской машины на сервер, позволяющий минимизировать задержку их передачи и повысить надёжность в сетях передачи данных с потерями.
Автобитрейт. Алгоритм автоматического изменения видеопотока несколько раз в секунду анализирует задержки при передачи данных на канале и при необходимости изменяет битрейт в большую или меньшую сторону. Это позволяет с максимальной эффективностью использовать канал передачи данных и получать наилучшее качество картинки без риска значительных потерь в сети.
Аппаратное декодирование видеопотока позволяет использовать клиентскую видеокарту для декодирования и отрисовки изображения. Существенно снижает нагрузку на центральный процессор клиентского компьютера и позволяет использовать даже очень слабые машины на стороне клиента.
При необходимости изображение можно развернуть сразу на 4 больших мониторах, что пока может делать только одно отечественное VDI-решение — Termidesk от ГК «Астра».
Работа с файлом «Облака точек» на 4-х мониторах
Многофункциональный спортивных комплекс
Сотрудники «Нанософт разработки» отметили при тестировании, что не смогли заметить разницу между работой напрямую со своего десктоп-компьютера и через виртуальную инфраструктуру, созданную с помощью Termidesk. Даже при удалённой работе лаг был меньше, чем способен ощутить человек.
На видео можно заметить, как плавно генерируется и вращается картинка на 3 принципиально разных моделях, тестирование проходило на профессиональной видеокарте Tesla M60.
Однако скорость работы и плавность картинки — хотя и важные, но далеко не единственные достоинства связки «NanoCAD плюс Termidesk». У российского комбо есть ещё один фактически небьющийся козырь — информационная безопасность.
В арсенал ГК «Астра» входит целый комплекс защищённых интернет-решений, включающий, помимо Termidesk, собственно операционную систему Astra Linux со встроенными российскими средствами защиты информации и платформу виртуализации «Брест». Эти решения позволяют создавать безопасное удалённое подключение к инфраструктуре заказчика, в том числе к аттестованным контурам государственных компаний и госкорпораций. При этом для администраторов и конечных пользователей переход с западного софта на комбинацию двух российских продуктов  может быть максимально быстрым и лёгким — те же задачи, тот же функционал, даже меню управления похожи (при этом российское немного удобнее).
В настоящий момент данное решение может быть полезно для компаний из секторов, где стандарты защиты коммерческой информации вообще и проектной документации в  частности —  весьма высоки. К ним можно отнести строительство, энергетику и промышленность, особенно авиа- и судостроение. Спрос на их продукцию высок и, судя по всему, будет оставаться таким ещё долго. А значит, компании будут готовы платить за качественные VDI-решения. Пока западные вендоры один за другим покидают Россию, на отечественном рынке появляется неудовлетворённый спрос на качественные ИТ-решения. На освободившееся место приходят местные разработчики со своими продуктами, которые порой оказываются даже лучше привычного иностранного софта. AutoCAD за 40 лет своего существования стал фактическим стандартом системы автоматизированного проектирования (САПР) для инженеров, конструкторов и архитекторов по всему миру. Сейчас в России его активно замещает российский аналог NanoCAD — САПР-платформа от отечественной компании «Нанософт разработка». Российский продукт  уже сумел самостоятельно завоевать популярность благодаря своему высокому качеству, а в новых условиях обнаружилась комбинация, которая вообще может сделать его безоговорочным королём рынка. «Нанокаду» в этом помогли эксперты ГК «Астра», ещё одного российского разработчика, специализирующегося на защищённых решениях и известного в первую очередь операционной системой Astra Linux — единственной российской ОС, сертифицированной государственными регуляторами о 1-му, самому высокому уровню доверия. Это означает возможность официально работать на данной ОС с конфиденциальной информацией, включая данные с грифом «особой важности». Специалисты «Нанософт разработки» протестировали удалённую работу с «Нанокадом» через VDI-решение Termidesk от ГК «Астра» и остались исключительно довольны результатом. Особенностью Termidesk и его основным преимуществом является проприетарный протокол обработки и передачи графических данных LP, оптимизированный именно для работы с САПР-платформами. Среди его основных достоинств можно выделить следующее: Для захвата видео протокол использует графическое ядро на сервере. Благодаря этому существенно улучшается качество картинки и снижаются задержки управления.
Передавать большие объёмы данных совсем без потерь пока что малореально, но это и не требуется, если исходный сигнал избыточен. Это ключевое свойство для облегчения передачи данных в условиях помех, не случайно избыточными являются самые базовые протоколы — все естественные языки, в том числе русский и английский. Благодаря избыточности видеоданных протокол LP позволяет эффективно восстанавливать изображение на клиентской стороне при потери части сигнала в сети. На стандартных wi-fi сетях 2.4 Ггц это даёт исключительную плавность картинки.
Отказоустойчивое управление. Используется специализированный протокол передачи команд управления (движения мыши, нажатия клавиш) от клиентской машины на сервер, позволяющий минимизировать задержку их передачи и повысить надёжность в сетях передачи данных с потерями.
Автобитрейт. Алгоритм автоматического изменения видеопотока несколько раз в секунду анализирует задержки при передачи данных на канале и при необходимости изменяет битрейт в большую или меньшую сторону. Это позволяет с максимальной эффективностью использовать канал передачи данных и получать наилучшее качество картинки без риска значительных потерь в сети.
Аппаратное декодирование видеопотока позволяет использовать клиентскую видеокарту для декодирования и отрисовки изображения. Существенно снижает нагрузку на центральный процессор клиентского компьютера и позволяет использовать даже очень слабые машины на стороне клиента. Для захвата видео протокол использует графическое ядро на сервере. Благодаря этому существенно улучшается качество картинки и снижаются задержки управления. Для захвата видео протокол использует графическое ядро на сервере. Благодаря этому существенно улучшается качество картинки и снижаются задержки управления. Передавать большие объёмы данных совсем без потерь пока что малореально, но это и не требуется, если исходный сигнал избыточен. Это ключевое свойство для облегчения передачи данных в условиях помех, не случайно избыточными являются самые базовые протоколы — все естественные языки, в том числе русский и английский. Благодаря избыточности видеоданных протокол LP позволяет эффективно восстанавливать изображение на клиентской стороне при потери части сигнала в сети. На стандартных wi-fi сетях 2.4 Ггц это даёт исключительную плавность картинки. Передавать большие объёмы данных совсем без потерь пока что малореально, но это и не требуется, если исходный сигнал избыточен. Это ключевое свойство для облегчения передачи данных в условиях помех, не случайно избыточными являются самые базовые протоколы — все естественные языки, в том числе русский и английский. Благодаря избыточности видеоданных протокол LP позволяет эффективно восстанавливать изображение на клиентской стороне при потери части сигнала в сети. На стандартных wi-fi сетях 2.4 Ггц это даёт исключительную плавность картинки. Отказоустойчивое управление. Используется специализированный протокол передачи команд управления (движения мыши, нажатия клавиш) от клиентской машины на сервер, позволяющий минимизировать задержку их передачи и повысить надёжность в сетях передачи данных с потерями. Отказоустойчивое управление. Используется специализированный протокол передачи команд управления (движения мыши, нажатия клавиш) от клиентской машины на сервер, позволяющий минимизировать задержку их передачи и повысить надёжность в сетях передачи данных с потерями. Автобитрейт. Алгоритм автоматического изменения видеопотока несколько раз в секунду анализирует задержки при передачи данных на канале и при необходимости изменяет битрейт в большую или меньшую сторону. Это позволяет с максимальной эффективностью использовать канал передачи данных и получать наилучшее качество картинки без риска значительных потерь в сети. Автобитрейт. Алгоритм автоматического изменения видеопотока несколько раз в секунду анализирует задержки при передачи данных на канале и при необходимости изменяет битрейт в большую или меньшую сторону. Это позволяет с максимальной эффективностью использовать канал передачи данных и получать наилучшее качество картинки без риска значительных потерь в сети. Аппаратное декодирование видеопотока позволяет использовать клиентскую видеокарту для декодирования и отрисовки изображения. Существенно снижает нагрузку на центральный процессор клиентского компьютера и позволяет использовать даже очень слабые машины на стороне клиента. Аппаратное декодирование видеопотока позволяет использовать клиентскую видеокарту для декодирования и отрисовки изображения. Существенно снижает нагрузку на центральный процессор клиентского компьютера и позволяет использовать даже очень слабые машины на стороне клиента. При необходимости изображение можно развернуть сразу на 4 больших мониторах, что пока может делать только одно отечественное VDI-решение — Termidesk от ГК «Астра».  Работа с файлом «Облака точек» на 4-х мониторах  Многофункциональный спортивных комплекс Сотрудники «Нанософт разработки» отметили при тестировании, что не смогли заметить разницу между работой напрямую со своего десктоп-компьютера и через виртуальную инфраструктуру, созданную с помощью Termidesk. Даже при удалённой работе лаг был меньше, чем способен ощутить человек.  На видео можно заметить, как плавно генерируется и вращается картинка на 3 принципиально разных моделях, тестирование проходило на профессиональной видеокарте Tesla M60. На видео можно заметить, как плавно генерируется и вращается картинка на 3 принципиально разных моделях, тестирование проходило на профессиональной видеокарте Tesla M60. Однако скорость работы и плавность картинки — хотя и важные, но далеко не единственные достоинства связки «NanoCAD плюс Termidesk». У российского комбо есть ещё один фактически небьющийся козырь — информационная безопасность. В арсенал ГК «Астра» входит целый комплекс защищённых интернет-решений, включающий, помимо Termidesk, собственно операционную систему Astra Linux со встроенными российскими средствами защиты информации и платформу виртуализации «Брест». Эти решения позволяют создавать безопасное удалённое подключение к инфраструктуре заказчика, в том числе к аттестованным контурам государственных компаний и госкорпораций. При этом для администраторов и конечных пользователей переход с западного софта на комбинацию двух российских продуктов  может быть максимально быстрым и лёгким — те же задачи, тот же функционал, даже меню управления похожи (при этом российское немного удобнее). В настоящий момент данное решение может быть полезно для компаний из секторов, где стандарты защиты коммерческой информации вообще и проектной документации в  частности —  весьма высоки. К ним можно отнести строительство, энергетику и промышленность, особенно авиа- и судостроение. Спрос на их продукцию высок и, судя по всему, будет оставаться таким ещё долго. А значит, компании будут готовы платить за качественные VDI-решения. ]]></text>
</doc>
