<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[AndrewYaremko]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-18, 04:44]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/693970/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[UX для бизнеса]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Анализ и проектирование систем]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление продуктом]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux/ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[user experience]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[user interfaces]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA["User experience" encompasses all aspects of the end-user's interaction with the company, its services, and its products.
Don Norman and Jakob Nielsen
В определении данным «отцом основателем» всея пользовательского опыта, Доном Норманом, определяющим словом является — «All». В переводе на русский язык — «ВСЕ».  
Поэтому, криком души / устами Гарри Олдмана звучит вопрос к представителям индустрии: арт-директорам, продакт-овнерам, дизайнерам, методистам, нью-бизам, консультантам, продуктовым маркетологам — Что непонятно в словосочетании «ВСЕ» аспекты?
Привычные схемы из методичек по Service-design, управлению клиентским опытом (customer experience), проектированию интерфейсов не отвечают в полной мере определению Нормана, тк описывают узкое взаимодействие с иными модулями или процессами разработки продукта. Что, разумеется мало отвечает понятию «Все аспекты».
Попытки некоторых авторов увязать совсем все-все, и даже то, что не относится к делу (как маркетинг в данном примере), ясности не вносят, и обыватель, после беглого запроса в гугле возвращается к схемам из двех-трех кружочков. Чего не чураются и метры отечественной индустрии со своими школами (в одной из них я преподаю).
Ключевая ошибка в упрощении этих схем, а конкретно, что UX стоит рядом с Ui. Дело не в распределении зон ответственностей этих понятий и холиваров на данную тему. В определенной мере можно сказать, что UX является требования к разработке UI, но на этом он не должен ограничиваться. Сами требования к UI формируются на прямую лишь частично (в рамках UX стратегии), остальные — опосредованно, через буферные модули.
Я ни в коем случае не отменяю содержимое модулей, просто показываю насколько широко понятие UX и его влияние в современных сервисах. И почему схемы UX/UI, как и название специализации далеки от реальности. Для этого каждая связка элементов с конкретными примерами.
Правильная схема UX
Слева на право — каждый элемент формирует требования к следующему.
Логика и алгоритмы
На этом уровне UX описывает логику и определяет основные алгоритмы работы сервиса. Самый дорогой этап разработки и сердце продукта. Большинство решений в этой области патентуется. Чаще всего, решения на этом уровне не очевидны для конечного пользователя тк имеют прямой визуализации
Примеры решений: 
использование социального рейтинга для дейтинга: Tinder | патент
Pay2win модели для увеличение вовлеченности и динамической сложности: EA | патент
алгоритмы рекомендаций на основе социального рейтинга, а не классификации товаров. Spotify патент | Netflix патент | Amazone патент
приоритетность выбора: более высокий класс такси при долгом ожидании или приоритет класса персонажа в командных играх
Доставка
Этот этап чаще всего имеет техническую реализацию. Тесно связан с Unit-экономикой продукта. Решения на этом уровне могут не иметь визуализации или будут выступать требованиями к таковой в виде ограничений из за технической реализации или обусловленной стратегией
Примеры:
для комфортной игры онлайн, просмотра контента вам потребуются CDN (content delivery network) или локальные сервера;
выбор платформы дистрибуции (как эксклюзивы Sony) или части контента (дополнительный или приоритетный доступ к контенту на Boosty);
Выбор способа регистрации в сервисе (быстрый через СМС как на pik.ru или долгий через уникальный телефонный номер как в Overwatch 2);
анимации открытия дверей и переходов между проемами для бесшовной подгрузки уровней в играх;
скорость анимаций свайпинка в дейтинг приложениях.
Пресеты
Набор предварительно настроенных параметров для пользователя, до появления данных о поведении пользователя в сервисе или обновлении.  Считается и проектируется единоразово для каждой версии продукта, настраивается ручками.
самая первая выборка потенциальных партнеров в тиндере;
выбор героя на основании опроса о предпочтениях LOL wildrift;
рекомендации плейлистов при сезонном обновлении YoutubeMusic;
настройка дизбалансного предмета/персонажа в обновлении онлайн игр (имба);
наполнение рекомендаций и хитов продаж на маркетах, для новых пользователей, на том же wildberries;
первый вид Dashboard — Xbox или Sony PS PSP Nintendo, а также любого b2b сервиса Slack, Bitrix 24.
UI
И наконец то UI . Здесь Ui как и «Пресеты» и «Доставка» выступают требованиями к разработке. Чаще всего ограничениями.
Примеры:
скрытый тайминг сообщений в дейтинг сервисах, отсутствие информации о количестве случившихся метчей;
10 секундный таймаут на подтверждение участия в катке и соответствующие интерфейсы — LOL wildrift;
темные паттерны в виде количества экранов и установленного по умолчанию более маржинальной упаковки товара — Стойки KFC.
Бренд стратегия
Единственный инструмент, ограничивающий активные стремления специалистов области UX заработать «все деньги мира», разрушив при этом репутацию агрессивной монетизацией.
PS
В комментариях прошу высказать мнение: достаточно ли вам примеров / нашли ли понятные. И, делитесь своими примерами для каждого модуля. Теоретиков и практиков приглашаю с предложениями к дискуссии. Цель — сформировать для рынка максимально понятное и доступное пособие, методичку, фреймворк. "User experience" encompasses all aspects of the end-user's interaction with the company, its services, and its products.
Don Norman and Jakob Nielsen "User experience" encompasses all aspects of the end-user's interaction with the company, its services, and its products. "User experience" encompasses all aspects of the end-user's interaction with the company, its services, and its products. Don Norman and Jakob Nielsen Don Norman Jakob Nielsen В определении данным «отцом основателем» всея пользовательского опыта, Доном Норманом, определяющим словом является — «All». В переводе на русский язык — «ВСЕ».     Поэтому, криком души / устами Гарри Олдмана звучит вопрос к представителям индустрии: арт-директорам, продакт-овнерам, дизайнерам, методистам, нью-бизам, консультантам, продуктовым маркетологам — Что непонятно в словосочетании «ВСЕ» аспекты?   Привычные схемы из методичек по Service-design, управлению клиентским опытом (customer experience), проектированию интерфейсов не отвечают в полной мере определению Нормана, тк описывают узкое взаимодействие с иными модулями или процессами разработки продукта. Что, разумеется мало отвечает понятию «Все аспекты». Попытки некоторых авторов увязать совсем все-все, и даже то, что не относится к делу (как маркетинг в данном примере), ясности не вносят, и обыватель, после беглого запроса в гугле возвращается к схемам из двех-трех кружочков. Чего не чураются и метры отечественной индустрии со своими школами (в одной из них я преподаю). чураются   Ключевая ошибка в упрощении этих схем, а конкретно, что UX стоит рядом с Ui. Дело не в распределении зон ответственностей этих понятий и холиваров на данную тему. В определенной мере можно сказать, что UX является требования к разработке UI, но на этом он не должен ограничиваться. Сами требования к UI формируются на прямую лишь частично (в рамках UX стратегии), остальные — опосредованно, через буферные модули. Я ни в коем случае не отменяю содержимое модулей, просто показываю насколько широко понятие UX и его влияние в современных сервисах. И почему схемы UX/UI, как и название специализации далеки от реальности. Для этого каждая связка элементов с конкретными примерами.  Правильная схема UX Слева на право — каждый элемент формирует требования к следующему.   Логика и алгоритмы На этом уровне UX описывает логику и определяет основные алгоритмы работы сервиса. Самый дорогой этап разработки и сердце продукта. Большинство решений в этой области патентуется. Чаще всего, решения на этом уровне не очевидны для конечного пользователя тк имеют прямой визуализации Примеры решений:  использование социального рейтинга для дейтинга: Tinder | патент
Pay2win модели для увеличение вовлеченности и динамической сложности: EA | патент
алгоритмы рекомендаций на основе социального рейтинга, а не классификации товаров. Spotify патент | Netflix патент | Amazone патент
приоритетность выбора: более высокий класс такси при долгом ожидании или приоритет класса персонажа в командных играх использование социального рейтинга для дейтинга: Tinder | патент использование социального рейтинга для дейтинга: Tinder | патент патент Pay2win модели для увеличение вовлеченности и динамической сложности: EA | патент Pay2win модели для увеличение вовлеченности и динамической сложности: EA | патент патент алгоритмы рекомендаций на основе социального рейтинга, а не классификации товаров. Spotify патент | Netflix патент | Amazone патент алгоритмы рекомендаций на основе социального рейтинга, а не классификации товаров. Spotify патент | Netflix патент | Amazone патент патент патент патент патент приоритетность выбора: более высокий класс такси при долгом ожидании или приоритет класса персонажа в командных играх приоритетность выбора: более высокий класс такси при долгом ожидании или приоритет класса персонажа в командных играх Доставка Этот этап чаще всего имеет техническую реализацию. Тесно связан с Unit-экономикой продукта. Решения на этом уровне могут не иметь визуализации или будут выступать требованиями к таковой в виде ограничений из за технической реализации или обусловленной стратегией Примеры: для комфортной игры онлайн, просмотра контента вам потребуются CDN (content delivery network) или локальные сервера;
выбор платформы дистрибуции (как эксклюзивы Sony) или части контента (дополнительный или приоритетный доступ к контенту на Boosty);
Выбор способа регистрации в сервисе (быстрый через СМС как на pik.ru или долгий через уникальный телефонный номер как в Overwatch 2);
анимации открытия дверей и переходов между проемами для бесшовной подгрузки уровней в играх;
скорость анимаций свайпинка в дейтинг приложениях. для комфортной игры онлайн, просмотра контента вам потребуются CDN (content delivery network) или локальные сервера; для комфортной игры онлайн, просмотра контента вам потребуются CDN (content delivery network) или локальные сервера; выбор платформы дистрибуции (как эксклюзивы Sony) или части контента (дополнительный или приоритетный доступ к контенту на Boosty); выбор платформы дистрибуции (как эксклюзивы Sony) или части контента (дополнительный или приоритетный доступ к контенту на Boosty); Выбор способа регистрации в сервисе (быстрый через СМС как на pik.ru или долгий через уникальный телефонный номер как в Overwatch 2); Выбор способа регистрации в сервисе (быстрый через СМС как на pik.ru или долгий через уникальный телефонный номер как в Overwatch 2);   анимации открытия дверей и переходов между проемами для бесшовной подгрузки уровней в играх; анимации открытия дверей и переходов между проемами для бесшовной подгрузки уровней в играх; скорость анимаций свайпинка в дейтинг приложениях. скорость анимаций свайпинка в дейтинг приложениях. Пресеты Набор предварительно настроенных параметров для пользователя, до появления данных о поведении пользователя в сервисе или обновлении.  Считается и проектируется единоразово для каждой версии продукта, настраивается ручками. самая первая выборка потенциальных партнеров в тиндере;
выбор героя на основании опроса о предпочтениях LOL wildrift;
рекомендации плейлистов при сезонном обновлении YoutubeMusic;
настройка дизбалансного предмета/персонажа в обновлении онлайн игр (имба);
наполнение рекомендаций и хитов продаж на маркетах, для новых пользователей, на том же wildberries;
первый вид Dashboard — Xbox или Sony PS PSP Nintendo, а также любого b2b сервиса Slack, Bitrix 24. самая первая выборка потенциальных партнеров в тиндере; самая первая выборка потенциальных партнеров в тиндере; выбор героя на основании опроса о предпочтениях LOL wildrift; выбор героя на основании опроса о предпочтениях LOL wildrift; рекомендации плейлистов при сезонном обновлении YoutubeMusic; рекомендации плейлистов при сезонном обновлении YoutubeMusic; настройка дизбалансного предмета/персонажа в обновлении онлайн игр (имба); настройка дизбалансного предмета/персонажа в обновлении онлайн игр (имба); наполнение рекомендаций и хитов продаж на маркетах, для новых пользователей, на том же wildberries; наполнение рекомендаций и хитов продаж на маркетах, для новых пользователей, на том же wildberries; первый вид Dashboard — Xbox или Sony PS PSP Nintendo, а также любого b2b сервиса Slack, Bitrix 24. первый вид Dashboard — Xbox или Sony PS PSP Nintendo, а также любого b2b сервиса Slack, Bitrix 24. UI И наконец то UI . Здесь Ui как и «Пресеты» и «Доставка» выступают требованиями к разработке. Чаще всего ограничениями. Примеры: скрытый тайминг сообщений в дейтинг сервисах, отсутствие информации о количестве случившихся метчей;
10 секундный таймаут на подтверждение участия в катке и соответствующие интерфейсы — LOL wildrift;
темные паттерны в виде количества экранов и установленного по умолчанию более маржинальной упаковки товара — Стойки KFC. скрытый тайминг сообщений в дейтинг сервисах, отсутствие информации о количестве случившихся метчей; скрытый тайминг сообщений в дейтинг сервисах, отсутствие информации о количестве случившихся метчей; 10 секундный таймаут на подтверждение участия в катке и соответствующие интерфейсы — LOL wildrift; 10 секундный таймаут на подтверждение участия в катке и соответствующие интерфейсы — LOL wildrift; темные паттерны в виде количества экранов и установленного по умолчанию более маржинальной упаковки товара — Стойки KFC. темные паттерны в виде количества экранов и установленного по умолчанию более маржинальной упаковки товара — Стойки KFC. Бренд стратегия Единственный инструмент, ограничивающий активные стремления специалистов области UX заработать «все деньги мира», разрушив при этом репутацию агрессивной монетизацией. PS В комментариях прошу высказать мнение: достаточно ли вам примеров / нашли ли понятные. И, делитесь своими примерами для каждого модуля. Теоретиков и практиков приглашаю с предложениями к дискуссии. Цель — сформировать для рынка максимально понятное и доступное пособие, методичку, фреймворк. ]]></text>
</doc>
