<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Eduard_Kumykov]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-17, 15:27]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/693812/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Полезные ссылки, статьи, сервисы и материалы для разработчика игр]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Монетизация игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Аналитика мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Продвижение игр]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ссылки для разработчика игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ссылки для игрового аналитика]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[продвижение игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[монетизация игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сервисы для разработчиков игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui/ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[статьи о разработке игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[gamedev]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[курсы для разработчиков игр]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Думаю, что из заголовка итак понятно содержимое статьи, но для понимания добавлю еще небольшую расшифровку… В подборке вы найдете 148 различных материала - много статей, ссылок на полезные сервисы, каналы в телеграмме, книги, курсы, бенчмарки, отчеты, другие подборки и прочую полезную информацию, которую я подбирал по принципу того, чем пользуюсь, что читал и изучал сам. Добавляйте в закладки!
Небольшие пояснения к подборке:
Как я и говорил, это подборку я составлял по принципу того, что интересно мне, но думаю, что каждый из вас сможет найти в ней что-то и для себя. Мой бэкграунд - это геймдизайн и в подборке вы не найдете каких-то рекомендаций и статей для программистов или примеров кода, но как я считаю, статьи будут полезны для всех, кто делает игры.
Я не давал ссылки на книги, т.к. существует множество разных площадок для их покупки, а также, их можно купить и в магазинах, поэтому поиски книг остаются за вами.
Одни и те же материалы могут быть размещены в разных категориях и если вы будете с чем-то жестко не согласны, то пожалуйста, дайте знать об этом в комментариях.
В основном я занимался разработкой мобильных игр, но скажу сразу, что большинство материалов из статить будет полезны разработчику на любой платформе, поэтому не спешите сразу бросаться камнями в комментариях.
Геймдизайн и общее о разработке игр
Блоги, новости и ресурсы для разработчика:
Хаб на Habr - на тот случай, если эта статья будет опубликована где-то еще.
Apptractor
Блог Game Refinery
Блог от Skillbox
Deconstruction of Fun
App2Top
Раздел GameDev на DTF
Блог GoPractice
Блог Liftoff
GameDiscoverCo
SocialPeta
Блог MyTracker
PocketGamer
Indie Games +
Аус Хестов
Манжеты гейм-дизайнера
Game Developer - раньше этот сервис имел название Gamasutra.
Подборки ресурсов:
GLOBAL GAMES INDUSTRY GUIDE - наверное это самая большая подборка различных ресурсов и сервисов для разработчика, но на мой взгляд ее организация в Trello не очень удобна для использования.
Подборка различных ресурсов от чатика игровых аналитиков.
Таблица “Инди-Помощь” - мероприятия, полезные ссылки, вакансии и т.д.
Подкасты:
Как делают игры
Геймдев без сахара
Жиза ГД
ХОЧУ В ГЕЙМДЕВ
Разное:
Новостная рассылка inGameDev
Самые используемые SDK для push-уведомлений 2022
Самые популярные бесплатные движки для разработки игр
Организация проекта и GDD на примере выдуманной игры “Clash of Candies”
Дайджест “Недельный геймдев”
indiedb - используйте для публикации ваших и для просмотра других игр.
Монетизация:
Монетизация игр: какие компании продолжают выплачивать доходы разработчикам в РФ
Единое решение для монетизации приложений от Yandex
100 советов, чтобы увеличить продажи в приложении
[Кейс] Как Hustle Castle увеличил ARPU сегмента игроков на 23% c помощью MyTracker Personalize
59 способов монетизировать вашу инди-игру
Где мои деньги, чувак: о чем молчит Steam - серия статей о ценообразовании игр в Steam.
НА ПУТИ К ИДЕАЛЬНОЙ ЦЕНЕ
Монетизация мобильных игр. Анализ топа кассовых мобильных игр Appstore
Статьи:
Методичка для гейм-дизайнера
67 советов по разработке, запуску и маркетингу инди-игр
100 советов и фишек геймдизайна
Создание игры от идеи до релиза - тонкости в процессах разработки мобильных игр с самого нуля и до ее релиза.
Диздок-десятистраничник — шаблон по книге Скота Роджерса с примером на игру от Pixonic
Книги:
Корпорация гениев. Как управлять командой творческих людей (Кэтмелл Эд, Уоллес Эми).
Геймдизайн. Как создать игру, в которую будут играть все (Шелл Джесси).
Кровь, пот и пиксели. Обратная сторона индустрии видеоигр (Шрейер Джейсон).
Геймдизайн. Рецепты успеха лучших компьютерных игр от Super Mario и Doom до Assassin's Creed и дальше (Сильвестр Тайнан).
Каналы в Telegram:
Разработка игр - Материалы о разработке, экспертные статьи и мои скромные мнения обо всём, что касается игр. 
Геймдизайн - Полезные материалы по геймдизайну.
Курсы:
The Curriculum от Riot Games - как и в любом беспалтаном курсе - можно найти немного интересной и полезной информации.
Образовательная программа от devtodev - прочитал 80% их материалов и прошел больше половины доступных курсов. Все бесплатно, но очень поверхностно и подойдет для новичков. В любом случае, платформа отличная и из каждого материала можно почерпнуть хорошую информацию.
GoPractice - материалы на курсах очень крутые, но стоят дороговато, учитывая, что большое их количество оформлено тестом и курс сделан как интерактивное обучение без преподавателей и обратной связи. Важно - на курсе изучают разработку продуктов (приложений), но это точно также подходит и для игр.
Level Art в Unreal Engine от Smirnov School - я успел пройти этот курс в самом начале, когда он стоил на 50% меньше от текущей цены по максимальному тарифу, но даже если бы курс стоил в два или три раза дороже, я бы максимально рекомендовал его пройти всем, кто интересуется созданием уровней. Также, мне повезло, что преподавателем курса был его автор - Вячеслав Бушуев и за время обучения я получил нереальное количество опыта и обратной связи от этого человека. Практиковать создание уровня на Unreal было достаточно сложно за время курса и приходилось около двух месяцев сидеть за сборкой уровня по ночами и выходным, а на выходе получился вот такой уровень, который откомментировал художник из Rockstar - что является для меня наивысшей похвалой и оценкой финального результата.
Курс: Игровой продюсер от Александра Штаченко - тут смело могу сказать, что опытный специалист поделиться с вами всем своим опытом и расскажет много того, что не рассказывают и не знают остальные в мобильной разработке.
Курс: Геймдизайнер - все о профессии - мой авторский курс, который я не могу не рекомендовать к прохождению. Всего за 15 лекций можно узнать все о профессии геймдизайнера, сделать резюме и подготовиться к поиску работы.
Аналитика
Статьи:
Стандартных метрик уже недостаточно: как найти и удержать ядро своей mid-core игры
Простота и точность: как спрогнозировать LTV для игр, если вы не Data Scientist
Сервисы:
Devtodev - сервис для сбора статистики, проведения A/B тестов и прогнозирования. Ребята очень круто развивают сервис и выпускают кучу полезных материалов для разработчиков.
Data.ai - раньше этот сервис назывался App Annie и для мобильного разработчика является одним из основных сервисов для сбора статистики по играм, для просмотра конкурентов и для сравнения данных.
AppMagic - анализ конкурентов для мобильных разработчиков.
Sensor Tower - анализ конкурентов для мобильных разработчиков.
AppsFlyer - атрибуция трафика.
MyTracker - атрибуция трафика.
GameRefinery - анализ конкурентов для мобильных разработчиков.
Playliner - анализ конкурентов для мобильных разработчиков на заказ.
Steamspy - анализ конкурентов в Steam.
Бенчмарки и отчеты:
Цифры и отчёты игрового рынка - новые отчеты появляются практически каждый день.
https://www.appsflyer.com/benchmarks/ - cервис формирования бенчмарков для мобильных игр и приложений от AppsFlyer. Выбирайте категорию, платформу, страну и период и просматриваете основные метрики в данной категории. При просмотре данных советую смотреть на Android и iOS т.к. некоторые данные могут отсутствовать для какой-то из платформ но быть показаны в другой.
163 Mobile Gaming Statistics for 2022 That Will Blow Your Mind (Октябрь 2022) - очень много свежих и разнообразных данных по мобильным играм. Также, есть перевод на русском.
Отчет о казуальных играх от Liftoff и GameRefinery
Искусство продвижение контента от Google - небольшие рекомендации и бенчмарки от Google.
Отчет по гипер-казуальным играм - за Сентябрь 2022.
The Mobile eCPM Report от Appodeal - в статье также есть ссылки на кучу других отчетов.
Разное:
Очень удобная табличка с детальным описанием сервисов для сбора данных по играм на разных платформах.
70 полезных ссылок для игровых аналитиков - ссылка не нуждается в объяснении и в подборке вы найдете еще больше полезных ресурсов.
Каналы в Telegram:
GameDev Reports - by devtodev - отчеты, новости и бенчмарки публикуются практически каждый день.
ProGameDev - Александр Штаченко собирает отчеты и бенчмарки со всех популярных сервисов и делиться их вырезками или полными данными.
Книги:
Игра в цифры. Как аналитика позволяет видеоиграм жить лучше (Василий Сабиров) - настольная книга любого аналитика и разработчика f2p игр.
Как лгать при помощи статистики (Хафф Дарелл) - очень увлекательная книга, которая читается за один вечер.
Art, Design, UI/UX
Статьи:
Как нарисовать персонажа для 125 млн игроков
14 Важных UI/UX типсов для твоего дизайна
32 отличия дизайна мобильного приложения под iOS и Android
50 вещей, которые вы [возможно] забыли запроектировать
Те самые детали, в которых дьявол: 40 способов оживить ваши макеты
The State of Design - лучшая статья о дизайне!
Сервисы:
Figma - наверное лучший графический редактор с векторной графикой.
Unsplash - бесплатные фотографии и изображения для коммерческого использования.
Pinterest - поиск изображений.
Behance - качественны портфолио художников и дизайнеров.
Dribbble - качественны портфолио художников и дизайнеров.
Разное:
WE CAN FIX IT IN UI - подборка материалов по UI и UX.
21 сайт, где можно протестировать работу нейросетей
Полезные ресурсы для дизайнеров игровых интерфейсов. Game UI/UX - в разделе “Галереи” находятся три полезных сервиса с подборками игровых интерфейсов и скриншотов из игр.
Коллекция неигровых UI - можно использовать для референсов.
Еще одна коллекция не игровых UI - можно использовать для референсов.
Блоги:
Design Glory - статьи о UI и UX.
UxJournal - статьи о UI и UX.
Каналы в Telegram:
Канал - о UI и UX дизайне.
Книги:
Теперь вы это видите. И другие эссе о дизайне (Майкл Бейрут).
О духовном искусстве. Дух, ведущий в царство завтрашнего дня, может быть познан только чувством (Василий Кандинский).
Маркетинг, паблишинг и продвижение
Статьи:
Which time of year should you release your game?
Как провести soft launch игрового приложения
Как увеличить количество оценок приложения одним простым шагом
Пошаговый алгоритм работы с ASO
Производство креативов для мобильной игры с нуля
Учимся на ошибках: оптимизация приложений в App Store и Google Play
Какие навыки помогают ASO-специалисту добиться успеха: анализ рынка
Как собрать семантическое ядро для Google Play и App Store: руководство для инди-студий
Повышаем рейтинг приложений с помощью SKStoreReviewController
30 способов получить бесплатный трафик для стартапа
500 Twitter ADS Examples (To Inspire You)
137 Instagram ADS Examples (To Inspire You)
200 видов маркетинга
Что интересного я вынес за два года разработки и продвижения мобильной игры
Разработка прибыльной Android игры двумя школьниками
5 лучших англоязычных площадок для бесплатного продвижения инди-игры
Где опубликовать мобильное приложение
50 идей для создания контента в соцсетях
Работа с ASO: как тестировать тренды и не получить иск
Разное:
Блог Asodesk
ASO Benchmarks and Mobile Trends Report от SplitMetrics
Mobile Gaming Design Trends & Tips от SplitMetrics
Каталог CPA сетей - для продвижения “необычных” игр.
ТОП-50 РЫНКОВ ДЛЯ МОБИЛЬНЫХ ИГР - статистика для оценки объемов рынка и для принятия решения по локализации игры на какой-то язык.
Блог Adespresso - наверное лучший блог для маркетолога.
Альтернативные магазины для публикации Android игр:
Samsung Galaxy Store
Huawei App Gallery
Cafe Bazaar
RuStore
Nashstore
One Store
Amazon App Store
Xiaomi GetApps
Unity Distribution Portal
Дополнительно
Бизнес:
Как Правильно Зарегистрировать Бизнес по РАЗРАБОТКЕ ИГР - видео 20ого года, и помимо некоторой полезной информации автор не учитывает или неправильно трактует некоторые моменты… потому в любом случае, для финансовых и юридических вопросов лучше обращайтесь к экспертам.
Паблишеры, издательства и партнеры - большая таблица с контактами.
Сервисы:
Все сервисы Unity
JSON storage bins that won’t break your app - возможно бесплатно хранить json удаленно и обращаться к нему для разных нужд разработки.
Менеджмент (таск-трекеры):
Todoist - пользуюсь сам для личных нужд уже очень большое время.
Trello - трекер-доска зарекомендовавший себя за 10ть лет существования.
Найм / Вакансии:
Вопросы на собеседовании к вакансии Middle Unity-разработчик + полезная информация
Большой зарплатный опрос за 2021 год. Можно использовать для оценки заработных плат при найме или использовать как ориентир при поиске работы.
Game Development Jobs - канал с публикацией вакансий.
Работа в геймдеве - канал с публикацией вакансий.
Локализация:
1890% окупаемости локализации за полгода и другие секреты рынка мобильных RPG-игр
Примеры магазинов и площадок для продаж за пределами игры:
Rush Royale (и другие игры от MY.GAMES)
Call of Antia (и другие игры от Funplus)
Age Of Magic - покупки через сайт
Магазин игры “Слово за слово”, который работает через сервис ЮKassa.
Надеюсь, что вам понравилась эта подборка и вы смогли найти для себя и своих закладок хотя бы немного полезной информации.
Пожалуйста, пишите в комментариях или в личные сообщения другие ваши любимые сервисы, материалы и полезные ссылки, из которых в будущем можно будет составить еще одну подборку! А также, не забывайте писать если вы с чем-то не согласны…]]></text>
</doc>
