<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Denis_Veps]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-17, 14:59]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/693798/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как пустить игроков по кругу]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Копирайт]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[нарратив]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нарратив в игре]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нарративный дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[нарративные инструмены]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сценарии]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сценарий]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сценарий игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сценарий игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[сценаристы]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[…мономифа.
Возможно вы уже слышали о мономифе, но не знали, что это он. Или не думали, что его структуру можно и нужно применять для разработки ваших незабываемых игр. В любом случае сегодня мы разберёмся как с помощью этого нехитрого инструмента упростить создание квеста или сцены и сделать их такими, чтобы игроки ещё долго рассказывали о них. И начнём мы с истории.
Мономиф. Или при чём тут Рик и Морти
Мономиф, как он есть
Впервые термин «мономиф» упоминается у ирландского писателя-модерниста Джеймса Джойса. Но термин, как и само явление, стали популярны благодаря исследователю Джозефу Кэмпбеллу.
Кэмпбелл в своём обширном труде «Тысячеликий герой» довольно ясно продемонстрировал однотипность структуры почти всех мифов древности, независимо от народности, географического положения или временного разброса.
По теории мономифа каждая культовая история придерживается одного и того же цикла. И этот цикл транслируется во многих историях настолько часто, что понятен нам на уровне подсознания. И, насколько понятен, настолько же и приятен. Это – своего рода зона комфорта сторителлинга.
Вейдер удивлён, почему Волан-де-Морт – не отец Поттера
Структура мономифа соблюдается в таких бестселлерах, как: Гарри Поттер, Звёздные Войны, Библия и… Рик и Морти (во многих других тоже, но нет времени перечислять).
Да, да, нашумевший мультсериал от части обязан своему успеху именно структуре, которой придерживается его создатель Дэн Хармон. В своё время он подправил структуру мономифа Кэмпбелла, и теперь её преподают во всех сценарных вузах США. Вот её мы и разберём, как более мейнстримную.
Когда решил описать свой мономиф с блэкджеком и плюмбусом
По сути, любая архитипичная и подсознательно близкая нам история состоит из восьми простейших частей, которые и описал Дэн Хармон. Они же укладываются в знаменитую трёхчастную структуру:
Завязка
Знакомство со сторонами конфликта, их мотивацией и самим конфликтом. Стороны должны быть замотивированы на диаметрально противоположные цели. Антагонист должен быть зеркальным отображением протагониста. В конфликте трёх и более сторон акценты смещены, но всё же, нет согласия взглядов и мнений. Без мотивированного противоборства нет конфликта.
Рик как бы намекает, что это типичная дверь в «магический мир» Кэмпбелла
Если прорабатывать сценарий по кругу Хармона, то в этой части мы описываем аспекты:
YOU: представление героев в их "суперпозиции" – герои находятся в окружении, которое стало для них обыденностью («Обычный мир»);
NEED: чёткое донесение мотивированных потребностей этих героев – они отчаянно в чём-то нуждаются, но ещё не предпринимают никаких действий по обретению необходимого (старушке нужно, чтобы кто-то убил крыс в подвале);
GO: действие всех персонажей, продиктованное нуждой – они отправляются в путешествие (спускаемся в подвал);
SEARCH: поиск решения проблемы, Макгаффина, преодоление препятствий (в подвале темно, стрёмно, что-то пищит по углам).
Кульминация
Высший пик напряжения. Накал страстей: мексиканское трио переглядывается, держа руки у револьверов; Фродо занёс руку с кольцом над жерлом Роковой горы, но вдруг передумал его бросать.
FIND роковой горы и TAKE свободы от власти кольца.
По Хармону:
FIND: нахождение искомого, преодоление препятствий, герои на пороге открытия (здесь чаще всего полностью раскрываются персонажи);
TAKE: обретение – может быть как обретением искомого, так и мысли, что поиски были тщетными или был важен сам путь, а не цель.
Развязка
Герои остаются жить с последствиями своего выбора: триумф, щемящая боль утраты, новый виток романтической линии.
RETURN и CHANGE в последней серии «Сommunity». #шестьсезоновифильм!
По Хармону:
RETURN: персонажи возвращаются с Макгаффином или без него, но обязательно изменившимися;
CHANGE: изменение может касаться как персонажей, так и мира – создание новой "суперпозиции".
Что дальше?
Цикл может повториться, масштабироваться или прерваться в любой точке. В хороших мифах герои знали, когда уйти вовремя. Герой часто уходил, выполнив своё предназначение потому, что не мог оставаться в обыденном мире. Бывало, что те герои, которые решили остаться, позже становились злодеями. Считайте это небольшим тизером к следующей статье: «Как создать крутого антагониста».
Масштабирование мономифа может произойти в любой точке
Выводы
Таким образом, используя структуру круга Хармона, вы можете в восемь шагов описывать всё, начиная от основной сюжетной линии, до простой сцены на заднем фоне.
Надеюсь, эти восемь простых шагов и мои статьи помогут вам сделать ваши игры ещё круче.
Если вам понравилась статья, не забудьте рекомендовать её друзьям и коллегам.   …мономифа. Возможно вы уже слышали о мономифе, но не знали, что это он. Или не думали, что его структуру можно и нужно применять для разработки ваших незабываемых игр. В любом случае сегодня мы разберёмся как с помощью этого нехитрого инструмента упростить создание квеста или сцены и сделать их такими, чтобы игроки ещё долго рассказывали о них. И начнём мы с истории. Мономиф. Или при чём тут Рик и Морти  Мономиф, как он есть Впервые термин «мономиф» упоминается у ирландского писателя-модерниста Джеймса Джойса. Но термин, как и само явление, стали популярны благодаря исследователю Джозефу Кэмпбеллу. Кэмпбелл в своём обширном труде «Тысячеликий герой» довольно ясно продемонстрировал однотипность структуры почти всех мифов древности, независимо от народности, географического положения или временного разброса. По теории мономифа каждая культовая история придерживается одного и того же цикла. И этот цикл транслируется во многих историях настолько часто, что понятен нам на уровне подсознания. И, насколько понятен, настолько же и приятен. Это – своего рода зона комфорта сторителлинга.  Вейдер удивлён, почему Волан-де-Морт – не отец Поттера Структура мономифа соблюдается в таких бестселлерах, как: Гарри Поттер, Звёздные Войны, Библия и… Рик и Морти (во многих других тоже, но нет времени перечислять). Да, да, нашумевший мультсериал от части обязан своему успеху именно структуре, которой придерживается его создатель Дэн Хармон. В своё время он подправил структуру мономифа Кэмпбелла, и теперь её преподают во всех сценарных вузах США. Вот её мы и разберём, как более мейнстримную.  Когда решил описать свой мономиф с блэкджеком и плюмбусом По сути, любая архитипичная и подсознательно близкая нам история состоит из восьми простейших частей, которые и описал Дэн Хармон. Они же укладываются в знаменитую трёхчастную структуру: Завязка Знакомство со сторонами конфликта, их мотивацией и самим конфликтом. Стороны должны быть замотивированы на диаметрально противоположные цели. Антагонист должен быть зеркальным отображением протагониста. В конфликте трёх и более сторон акценты смещены, но всё же, нет согласия взглядов и мнений. Без мотивированного противоборства нет конфликта.  Рик как бы намекает, что это типичная дверь в «магический мир» Кэмпбелла Если прорабатывать сценарий по кругу Хармона, то в этой части мы описываем аспекты: YOU: представление героев в их "суперпозиции" – герои находятся в окружении, которое стало для них обыденностью («Обычный мир»);
NEED: чёткое донесение мотивированных потребностей этих героев – они отчаянно в чём-то нуждаются, но ещё не предпринимают никаких действий по обретению необходимого (старушке нужно, чтобы кто-то убил крыс в подвале);
GO: действие всех персонажей, продиктованное нуждой – они отправляются в путешествие (спускаемся в подвал);
SEARCH: поиск решения проблемы, Макгаффина, преодоление препятствий (в подвале темно, стрёмно, что-то пищит по углам). YOU: представление героев в их "суперпозиции" – герои находятся в окружении, которое стало для них обыденностью («Обычный мир»); YOU: представление героев в их "суперпозиции" – герои находятся в окружении, которое стало для них обыденностью («Обычный мир»); NEED: чёткое донесение мотивированных потребностей этих героев – они отчаянно в чём-то нуждаются, но ещё не предпринимают никаких действий по обретению необходимого (старушке нужно, чтобы кто-то убил крыс в подвале); NEED: чёткое донесение мотивированных потребностей этих героев – они отчаянно в чём-то нуждаются, но ещё не предпринимают никаких действий по обретению необходимого (старушке нужно, чтобы кто-то убил крыс в подвале); GO: действие всех персонажей, продиктованное нуждой – они отправляются в путешествие (спускаемся в подвал); GO: действие всех персонажей, продиктованное нуждой – они отправляются в путешествие (спускаемся в подвал); SEARCH: поиск решения проблемы, Макгаффина, преодоление препятствий (в подвале темно, стрёмно, что-то пищит по углам). SEARCH: поиск решения проблемы, Макгаффина, преодоление препятствий (в подвале темно, стрёмно, что-то пищит по углам). Кульминация Высший пик напряжения. Накал страстей: мексиканское трио переглядывается, держа руки у револьверов; Фродо занёс руку с кольцом над жерлом Роковой горы, но вдруг передумал его бросать.  FIND роковой горы и TAKE свободы от власти кольца. По Хармону: FIND: нахождение искомого, преодоление препятствий, герои на пороге открытия (здесь чаще всего полностью раскрываются персонажи);
TAKE: обретение – может быть как обретением искомого, так и мысли, что поиски были тщетными или был важен сам путь, а не цель. FIND: нахождение искомого, преодоление препятствий, герои на пороге открытия (здесь чаще всего полностью раскрываются персонажи); FIND: нахождение искомого, преодоление препятствий, герои на пороге открытия (здесь чаще всего полностью раскрываются персонажи); TAKE: обретение – может быть как обретением искомого, так и мысли, что поиски были тщетными или был важен сам путь, а не цель. TAKE: обретение – может быть как обретением искомого, так и мысли, что поиски были тщетными или был важен сам путь, а не цель. Развязка Герои остаются жить с последствиями своего выбора: триумф, щемящая боль утраты, новый виток романтической линии.  RETURN и CHANGE в последней серии «Сommunity». #шестьсезоновифильм! По Хармону: RETURN: персонажи возвращаются с Макгаффином или без него, но обязательно изменившимися;
CHANGE: изменение может касаться как персонажей, так и мира – создание новой "суперпозиции". RETURN: персонажи возвращаются с Макгаффином или без него, но обязательно изменившимися; RETURN: персонажи возвращаются с Макгаффином или без него, но обязательно изменившимися; CHANGE: изменение может касаться как персонажей, так и мира – создание новой "суперпозиции". CHANGE: изменение может касаться как персонажей, так и мира – создание новой "суперпозиции". Что дальше? Цикл может повториться, масштабироваться или прерваться в любой точке. В хороших мифах герои знали, когда уйти вовремя. Герой часто уходил, выполнив своё предназначение потому, что не мог оставаться в обыденном мире. Бывало, что те герои, которые решили остаться, позже становились злодеями. Считайте это небольшим тизером к следующей статье: «Как создать крутого антагониста».  Масштабирование мономифа может произойти в любой точке Выводы Таким образом, используя структуру круга Хармона, вы можете в восемь шагов описывать всё, начиная от основной сюжетной линии, до простой сцены на заднем фоне. Надеюсь, эти восемь простых шагов и мои статьи помогут вам сделать ваши игры ещё круче. Если вам понравилась статья, не забудьте рекомендовать её друзьям и коллегам. ]]></text>
</doc>
