<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[KiddingBanana]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-15, 12:39]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/693496/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Я устал, я мухожук», или почему VK скатился]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка веб-сайтов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[IT-компании]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[VK]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[редизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[мусор]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дисклеймер
Вместо предисловия
ВКонтакте был моей любимой социальной сетью на протяжении более чем десяти лет. Подумать только, практически половину своей жизни я провел на этом сайте. Общался с друзьями, бесконечно пролистывал ленту с мемесами, кропотливо собирал коллекцию любимой музыки, смотрел фильмы, подписывался на интересные мне сообщества, даже играл в игры. Ни один другой сайт не мог дать тот же функционал - Facebook всегда воспринимался как нечто инородное, форумы и борды типа Reddit или 2сh давали социальное взаимодействие, но в них отсутствовал должный медиа-контент, возможность сохранять себе музыку, видео, добавлять друзей и создавать групповые чаты (либо эта возможность была, но была реализована неудобно и\или неполноценно). Бесконечные мессенджеры типа Telegram также не включали в себя все необходимое. Они специализируются на общении, это новая электронная почта, а не социальная сеть.
Несмотря на вышеперечисленные преимущества ВК умер для меня. Это не мгновенный процесс, агония продолжалась несколько лет, на мой взгляд все поменялось после покупки сервиса компанией Mail.Ru. Бесконечные редизайны, ненужные функции, баги и откровенный мусор перевесили мою чашу терпения, для меня этот сайт мертв. Последней каплей стал новый редизайн, в основном затронувший страницу профиля.
Проблемы с дизайном
Я не буду рассматривать изменения дизайна в динамике, а опишу проблемы дизайна текущей версии, при этом упоминая «а вот раааньше». Понятие «раааньше» основано на моих воспоминаниях и может не совпадать с реальностью. Я вас предупредил.
Также я разберу дизайн только десктопной версии сайта, опуская проблемы приложения и мобильной версии. Я много пользуюсь ВКонтакте, сидя за домашним компьютером, поэтому десктопная версия очень важна для меня.
Страница профиля
Скриншот
Новый дизайн профиля отвратителен. Он плох по многим причинам. Основные - неконсистентность, очередное отачскринивание элементов интерфейса и откровенная трата свободного места на экране на бесполезную информацию и украшательства. Рассмотрим его поподробнее.
На моем стандартном FullHD мониторе (разрешение 1920х1080 пикселей, доступное для сайтов пространство внутри окна браузера - 1709x996 пикселей). Постарайтесь запомнить эти числа, я буду ссылаться на них на протяжении всей статьи.
Страница профиля с разбивкой по блокам
Обложка профиля (красный блок) - полностью бесполезный кусок дизайна. Без учета отступов между блоками, обложка занимает прямоугольник размером 911х401 пикселей. Или 40% всего вертикального пространства. Почти половина экрана. Причем картинка на обложке профиля занимает 303 пикселя по вертикали (75% обложки профиля, 30% размеров вьюпорта). Треть экрана на картинку? А почему бы сразу не на весь экран? Это действительно важная часть профиля, или необязательный элемент? При этом оставшаяся часть обложки (не считая вылезающей за размеры прямоугольника аватарки) занимает 123 пикселя (да, картинка на 25 пикселей заезжает под блок ниже) или 12% вьюпорта. То есть фактически 75% этого блока тратятся на пустую картинку, заставляя вновь и вновь прокручивать колесо мышки
Размеры блока по мнению Firefox
«Открой свой профиль!» (фиолетовый блок). У меня закрытый профиль. Я не хочу, чтобы мою информацию можно было смотреть всем людям. Это только для друзей! Тем не менее, ВК настойчиво советует открыть мне профиль, и эта плашка будет висеть там всегда, отжирая 102 пикселя (10% вьюпорта) на бессмысленную информацию.
Размер блока
Блок с медиа (фото, видео, клипы, музыка, статьи) - зеленый блок. Скажу честно, мне нравится этот блок. Он позволяет быстро посмотреть основную информацию о профиле, достаточно емкий и в целом выглядит адекватно. Лично мне не хватает пространства вширь, но это проблема более глобального характера, о ней мы еще поговорим.
Блок с друзьями (оранжевый блок). Друзья это важная часть ВКонтакте, присутствие этого блока на мой взгляд более чем уместно. За исключением его дизайна. Он ужасен. В более старых версиях дизайна аватарки друзей были меньше, и скомпонованы более плотно. Зачем надо увеличивать размеры настолько сильно я не знаю. Он выглядит странно, я и так все видел. Видимо, его подогнали под ширину боковой колонки.Подарки (коричневый блок). Как часто вы пользуетесь этой функцией? Лично я по приколу дарю бесплатные подарки паре друзей просто так, потому что есть. Их список абсолютно не релевантный. Я искренне сомневаюсь, что большая часть аудитории ВК вообще обращает на них внимание. Тем не менее, он висит на первом экране, занимая 184 пикселя (18% вьюпорта).
Размер блока
Таким образом, 30% высоты первого экрана занимает картинка с обложки профиля, еще 28% вертикального пространства правой колонки занимают блоки с подарками и призывом открыть профиль. Очень рационально, ВКонтакте.
Левое меню (голубой блок) выглядит странно. Оно визуально кажется непропорционально мелким по сравнению с правой колонкой. Особенно это заметно на странице с диалогами. Правая колонка настолько не сочетается с меню, что возникает впечатление, что это два разных дизайна. Причем правый блок кажется таким большим, потому что его, вероятно, оптимизировали под тачскрин. При этом у ВК есть как приложение, так и мобильная версия сайта, на которую автоматически перенаправляются все мобильные устройства. На моем 29' мониторе это выглядит нелепо.
Скриншот
При этом следующий дальше блок с подписками (а он страдает от тех же проблем, что и блок с друзьями - он неестественно большой) занимает 380 пикселей (38% вьюпорта) по высоте. То есть если бы два мусорных блока в правой колонке отсутствовали, то блок с подписками был бы виден на первом экране почти полностью. Посмотрим, как это будет выглядеть:
Скриншот
А если убрать картинку с обложки - все становится еще лучше. Аватарка уехала, но если ее принудительно опустить пониже - изменения не будут сильными. В обоих случаях на первый экран влезает вся информация с профиля. Посмотрите на скриншоты ниже, и на оригинальный дизайн. На какой странице вам было бы комфортнее?
Скриншот
Пролистаем профиль ниже, вся шапка уехала, меню не видно, остались только посты. Чуваки, обычно люди не ставят мониторы вертикально, почему так узко? 427 пикселей по ширине (26% ширины вьюпорта). Активно используется всего-лишь четверть экрана. Меня не оставляет стойкое ощущение, что дизайнеры отталкивались от мобильных девайсов.
Скриншот
Страница музыки
Скриншот
Музыка в ВК была одна из основных фич для меня. За более чем 10 лет я собрал коллекцию из любимых треков. Многие из них неизвестные, их нет на ютубе, какую-то часть я загружал сам. Это плод моей десятилетней работы, по коллекции музыки можно отследить динамику изменения моих вкусов, увидеть различные жизненные этапы.
После продажи Дуровым ВК музыка претерпела кучу изменений. Часть треков стали недоступными, появилась платная подписка, официальное мобильное приложение запретило сначала скачивать треки, потом убрало возможность слушать музыку в фоне. Подписку я понимаю - до нее музыка была де-факто пиратским контентом, с этим нужно было что-то делать. Драконовские методы ограничения прослушивания в фоне - нет. Ну да ладно, мы разбираем дизайн. Заходя на страницу музыки я хочу послушать… музыку. Свою. Не 100 личных плейлистов известных (на самом деле не очень) артистов, не подборки типа «музыка для учебы», «осеннее настроение», не рекомендации и прочий буллшит. Я хочу свою музыку. Как мне до нее добраться? Страница встречает вырвиглазной розовой плашкой рекламы, посреди экрана есть небольшой блок со списком последних добавленных треков и вкладками с музыкой чуть выше. Если я хочу увидеть список треков я должен либо кликнуть по ссылке «показать все» в списке последних треков и попасть на список музыки. Без альбомов, просто список.
Скриншот
Либо кликнуть на вкладку «Моя музыка», увидеть внизу экрана список плейлистов. Проскроллить вниз и только потом увидеть то, что мне надо.
Скриншот
Почему нельзя было сделать стартовую страницу с музыкой как на скриншоте выше? Невероятно важные подборки можно было бы засунуть в другую вкладку, как это сейчас происходит со списком моих треков. Но нет, плейлисты 100 артистов намного важнее моих. На моей странице.
Страница видео
В начале-середине 2010-х видео ВК были одновременно и Кинопоиском, и Ютубом, и ТикТоком. Там можно было найти фильмы (пиратские, да), которые выкладывали другие пользователи. Там были смешные мемные видео, которые заслуженно стали золотой классикой рунета. Многие блогеры пилили там свои блоги и заливали ролики. Видео ВК были полезные, ими реально пользовались, и это было довольно удобно. Со временем они утратили актуальность, контент начал фильтроваться, Ютуб набрал большую популярность. В общем, я заходил туда только случайно. Сейчас эта страница выглядит вот так:
Скриншот
Я не знаю, как это комментировать. Страница видео просто выглядит как другой сайт. Общий с ВК тут только стиль компонентов интерфейса. Разметка дизайна, доступ к левому меню - все другое. Наверное, этим пользуются. Возможно, это даже может быть более-менее удобным. Но не для меня, спасибо. Довольно странно то, что страница с клипами вынесена в отдельный пункт меню и выглядит совершенно по другому.
Hidden text
Видимо, раздел «Видео» позиционируется как некая помесь Ютуба и Твича, а «Клипы» - клон ТикТока, и их принципиально не смешивать. Окей, я все равно не пользуюсь ни тем, ни другим.
Мусорка. Помойка. Свалка
Помимо проблем с дизайном к ВК есть огромные вопросы по части функционала. Тут есть буквально все: чаты, паблики, лента с постами, истории, Музыка, свои ТикТок, Ютуб и Твич, Маркет, Почта, Знакомства, сервис доставки еды, голосовой помощник, почта Mail.Ru, почта VK, облако, легаси облако в виде «Файлов», платежная система, видеоконференции, звонки, магазин стикеров, собственная система авторизации VK ID, поддержка мини-приложений, и я уверен, что пропустил еще несколько пунктов.
Различные меню со страницы профиля
Вы знаете людей, которые всем этим пользуются? Я - нет.
Многие крупные сервисы создают свою экосистему. Яндекс, Google, теперь VK. Более того, тот же Яндекс тоже делает «все-в-одном» приложения (Яндекc.GO) тому пример. Только если Яндекс совместил Карты, Такси, Доставку, Лавку и Транспорт, то ВК добавил условные Дзен, Поиск, Видео, Картинки, Диск, Алису, Почту и все остальные сервисы. Чем пользоваться удобнее, компиляцией связанных логически сервисов, или сборной солянкой из полурабочих, неконсистентно выглядящих сервисов? Все настолько плохо, что ВК даже выпустил отдельное мобильное приложение, VK Messenger. Это буквально ВК без сервисов ВК. Только чаты и звонки (кто ими пользуется?). Причем, все это многообразие работает крайне нестабильно. ВК - самая крупная российская соцсеть. Тем не менее, их мобильные приложения работают очень нестабильно, они вылетают, в них ломается разметка, они не подгружают сообщения, жрут заряд устройства. Веб версия регулярно ломается в мелочах. Темная тема была добавлена совсем недавно. Десктопное приложение VKMessenger (не тот, который на телефон) как было неюзабельным, так и осталось (а вы вообще знали, что оно есть?). Больших нареканий не вызывает разве что мобильная версия сайта. Возможно, потому что я редко туда попадаю.
Монетизация
Десять лет назад ВКонтакте был центром сбора людей, генератором контента. Тут были любимые фильмы, музыка, были радикальные и шокирующие паблики (я в них не сидел, но был выбор). И все это было удобно, и что самое главное, бесплатно. Сейчас практически весь пиратский контент удаляется, Музыка стала отдельным платным сервисом, контент стал модерироваться и подвергаться цензуре. Я осознаю, что часть этих решений мотивирована глобальной сменой ценностей в интернете, тем не менее, это потеря контента и функционала по сравнению с тем ламповым ВК образца 2012 года.
Криптогулаг
Приватность и ВК - антонимы. Начиная от модерации контента, кончая модерацией сообщений. Вы знали, что ВК просматривает и анализирует каждое сообщение? До истории с «Синими китами» я не знал. Если написать в чате несколько раз фразу «сова никогда не спит» (понятия не имею, что она означает, но вроде бы как-то связано с суицидальной фигней типа «синих китов»), то аккаунт отлетал в заморозку по причине «подозрительных сообщений», что доказывает фильтрацию всех сообщений. Я не считаю себя криптошизом, но стоит понимать, что ВК полностью контролирует всю информацию, которую вы оставляете в сети. Здесь можно посмотреть официальную позицию ВК по сбору информации. Условный Telegram выглядит приватнее. Там по крайней мере есть секретные чаты со сквозным шифрованием.
Итог
ВКонтакте сейчас и 10 лет назад - два разных сервиса, с разными владельцами, аудиторией и идеологией. Изменения происходили постепенно, снежный ком нарастал. Для меня он оказался достаточно большим, чтобы покатиться вниз и вызвать лавину. Проблема социальных сетей в том, что они не дают покинуть себя. Даже если мне не нравится сервис - я все равно буду вынужден пользоваться им. Тут есть люди и сообщества, которых нет в других соцсетях и\или мессенджерах. Я не могу проигнорировать их всех. Кто-то является моим работодателем и платит мне деньги. Кто-то дает необходимую информацию, например, чат моей университетской группы есть только в ВК. К сожалению, отказаться полностью от ВКонтакте невозможно, он слишком глубоко проник в нашу жизнь. Однако, он воспринимается как нечто неприятное, например, мытье унитаза. Никому это не нравится, но игнорировать этот процесс крайне сложно на долгой дистанции. Поэтому пора заявить, что я устал, я мухожук. Я все еще буду появляться на просторах ВК. По необходимости, или по старой привычке. Но время и частота его посещения будет сводиться к минимуму, для меня этот сервис мертв. Удачи! Дисклеймер Дисклеймер   Вместо предисловия ВКонтакте был моей любимой социальной сетью на протяжении более чем десяти лет. Подумать только, практически половину своей жизни я провел на этом сайте. Общался с друзьями, бесконечно пролистывал ленту с мемесами, кропотливо собирал коллекцию любимой музыки, смотрел фильмы, подписывался на интересные мне сообщества, даже играл в игры. Ни один другой сайт не мог дать тот же функционал - Facebook всегда воспринимался как нечто инородное, форумы и борды типа Reddit или 2сh давали социальное взаимодействие, но в них отсутствовал должный медиа-контент, возможность сохранять себе музыку, видео, добавлять друзей и создавать групповые чаты (либо эта возможность была, но была реализована неудобно и\или неполноценно). Бесконечные мессенджеры типа Telegram также не включали в себя все необходимое. Они специализируются на общении, это новая электронная почта, а не социальная сеть.    Несмотря на вышеперечисленные преимущества ВК умер для меня. Это не мгновенный процесс, агония продолжалась несколько лет, на мой взгляд все поменялось после покупки сервиса компанией Mail.Ru. Бесконечные редизайны, ненужные функции, баги и откровенный мусор перевесили мою чашу терпения, для меня этот сайт мертв. Последней каплей стал новый редизайн, в основном затронувший страницу профиля. Проблемы с дизайном Я не буду рассматривать изменения дизайна в динамике, а опишу проблемы дизайна текущей версии, при этом упоминая «а вот раааньше». Понятие «раааньше» основано на моих воспоминаниях и может не совпадать с реальностью. Я вас предупредил. Также я разберу дизайн только десктопной версии сайта, опуская проблемы приложения и мобильной версии. Я много пользуюсь ВКонтакте, сидя за домашним компьютером, поэтому десктопная версия очень важна для меня. Страница профиля Скриншот Скриншот     Новый дизайн профиля отвратителен. Он плох по многим причинам. Основные - неконсистентность, очередное отачскринивание элементов интерфейса и откровенная трата свободного места на экране на бесполезную информацию и украшательства. Рассмотрим его поподробнее. На моем стандартном FullHD мониторе (разрешение 1920х1080 пикселей, доступное для сайтов пространство внутри окна браузера - 1709x996 пикселей). Постарайтесь запомнить эти числа, я буду ссылаться на них на протяжении всей статьи. доступное для сайтов пространство внутри окна браузера Страница профиля с разбивкой по блокам Страница профиля с разбивкой по блокам     Обложка профиля (красный блок) - полностью бесполезный кусок дизайна. Без учета отступов между блоками, обложка занимает прямоугольник размером 911х401 пикселей. Или 40% всего вертикального пространства. Почти половина экрана. Причем картинка на обложке профиля занимает 303 пикселя по вертикали (75% обложки профиля, 30% размеров вьюпорта). Треть экрана на картинку? А почему бы сразу не на весь экран? Это действительно важная часть профиля, или необязательный элемент? При этом оставшаяся часть обложки (не считая вылезающей за размеры прямоугольника аватарки) занимает 123 пикселя (да, картинка на 25 пикселей заезжает под блок ниже) или 12% вьюпорта. То есть фактически 75% этого блока тратятся на пустую картинку, заставляя вновь и вновь прокручивать колесо мышки действительно Размеры блока по мнению Firefox Размеры блока по мнению Firefox               «Открой свой профиль!» (фиолетовый блок). У меня закрытый профиль. Я не хочу, чтобы мою информацию можно было смотреть всем людям. Это только для друзей! Тем не менее, ВК настойчиво советует открыть мне профиль, и эта плашка будет висеть там всегда, отжирая 102 пикселя (10% вьюпорта) на бессмысленную информацию. Размер блока Размер блока         Блок с медиа (фото, видео, клипы, музыка, статьи) - зеленый блок. Скажу честно, мне нравится этот блок. Он позволяет быстро посмотреть основную информацию о профиле, достаточно емкий и в целом выглядит адекватно. Лично мне не хватает пространства вширь, но это проблема более глобального характера, о ней мы еще поговорим. Блок с друзьями (оранжевый блок). Друзья это важная часть ВКонтакте, присутствие этого блока на мой взгляд более чем уместно. За исключением его дизайна. Он ужасен. В более старых версиях дизайна аватарки друзей были меньше, и скомпонованы более плотно. Зачем надо увеличивать размеры настолько сильно я не знаю. Он выглядит странно, я и так все видел. Видимо, его подогнали под ширину боковой колонки.Подарки (коричневый блок). Как часто вы пользуетесь этой функцией? Лично я по приколу дарю бесплатные подарки паре друзей просто так, потому что есть. Их список абсолютно не релевантный. Я искренне сомневаюсь, что большая часть аудитории ВК вообще обращает на них внимание. Тем не менее, он висит на первом экране, занимая 184 пикселя (18% вьюпорта). о Размер блока Размер блока         Таким образом, 30% высоты первого экрана занимает картинка с обложки профиля, еще 28% вертикального пространства правой колонки занимают блоки с подарками и призывом открыть профиль. Очень рационально, ВКонтакте. Левое меню (голубой блок) выглядит странно. Оно визуально кажется непропорционально мелким по сравнению с правой колонкой. Особенно это заметно на странице с диалогами. Правая колонка настолько не сочетается с меню, что возникает впечатление, что это два разных дизайна. Причем правый блок кажется таким большим, потому что его, вероятно, оптимизировали под тачскрин. При этом у ВК есть как приложение, так и мобильная версия сайта, на которую автоматически перенаправляются все мобильные устройства. На моем 29' мониторе это выглядит нелепо. мобильная версия сайта мобильная версия сайта Скриншот Скриншот        При этом следующий дальше блок с подписками (а он страдает от тех же проблем, что и блок с друзьями - он неестественно большой) занимает 380 пикселей (38% вьюпорта) по высоте. То есть если бы два мусорных блока в правой колонке отсутствовали, то блок с подписками был бы виден на первом экране почти полностью. Посмотрим, как это будет выглядеть: Скриншот Скриншот     А если убрать картинку с обложки - все становится еще лучше. Аватарка уехала, но если ее принудительно опустить пониже - изменения не будут сильными. В обоих случаях на первый экран влезает вся информация с профиля. Посмотрите на скриншоты ниже, и на оригинальный дизайн. На какой странице вам было бы комфортнее? Скриншот Скриншот          Пролистаем профиль ниже, вся шапка уехала, меню не видно, остались только посты. Чуваки, обычно люди не ставят мониторы вертикально, почему так узко? 427 пикселей по ширине (26% ширины вьюпорта). Активно используется всего-лишь четверть экрана. Меня не оставляет стойкое ощущение, что дизайнеры отталкивались от мобильных девайсов. Скриншот Скриншот        Страница музыки Скриншот Скриншот     Музыка в ВК была одна из основных фич для меня. За более чем 10 лет я собрал коллекцию из любимых треков. Многие из них неизвестные, их нет на ютубе, какую-то часть я загружал сам. Это плод моей десятилетней работы, по коллекции музыки можно отследить динамику изменения моих вкусов, увидеть различные жизненные этапы. После продажи Дуровым ВК музыка претерпела кучу изменений. Часть треков стали недоступными, появилась платная подписка, официальное мобильное приложение запретило сначала скачивать треки, потом убрало возможность слушать музыку в фоне. Подписку я понимаю - до нее музыка была де-факто пиратским контентом, с этим нужно было что-то делать. Драконовские методы ограничения прослушивания в фоне - нет. Ну да ладно, мы разбираем дизайн. Заходя на страницу музыки я хочу послушать… музыку. Свою. Не 100 личных плейлистов известных (на самом деле не очень) артистов, не подборки типа «музыка для учебы», «осеннее настроение», не рекомендации и прочий буллшит. Я хочу свою музыку. Как мне до нее добраться? Страница встречает вырвиглазной розовой плашкой рекламы, посреди экрана есть небольшой блок со списком последних добавленных треков и вкладками с музыкой чуть выше. Если я хочу увидеть список треков я должен либо кликнуть по ссылке «показать все» в списке последних треков и попасть на список музыки. Без альбомов, просто список. Скриншот Скриншот     Либо кликнуть на вкладку «Моя музыка», увидеть внизу экрана список плейлистов. Проскроллить вниз и только потом увидеть то, что мне надо. Скриншот Скриншот     Почему нельзя было сделать стартовую страницу с музыкой как на скриншоте выше? Невероятно важные подборки можно было бы засунуть в другую вкладку, как это сейчас происходит со списком моих треков. Но нет, плейлисты 100 артистов намного важнее моих. На моей странице. Страница видео В начале-середине 2010-х видео ВК были одновременно и Кинопоиском, и Ютубом, и ТикТоком. Там можно было найти фильмы (пиратские, да), которые выкладывали другие пользователи. Там были смешные мемные видео, которые заслуженно стали золотой классикой рунета. Многие блогеры пилили там свои блоги и заливали ролики. Видео ВК были полезные, ими реально пользовались, и это было довольно удобно. Со временем они утратили актуальность, контент начал фильтроваться, Ютуб набрал большую популярность. В общем, я заходил туда только случайно. Сейчас эта страница выглядит вот так: о Скриншот Скриншот     Я не знаю, как это комментировать. Страница видео просто выглядит как другой сайт. Общий с ВК тут только стиль компонентов интерфейса. Разметка дизайна, доступ к левому меню - все другое. Наверное, этим пользуются. Возможно, это даже может быть более-менее удобным. Но не для меня, спасибо. Довольно странно то, что страница с клипами вынесена в отдельный пункт меню и выглядит совершенно по другому. Hidden text Hidden text     Видимо, раздел «Видео» позиционируется как некая помесь Ютуба и Твича, а «Клипы» - клон ТикТока, и их принципиально не смешивать. Окей, я все равно не пользуюсь ни тем, ни другим. Мусорка. Помойка. Свалка Помимо проблем с дизайном к ВК есть огромные вопросы по части функционала. Тут есть буквально все: чаты, паблики, лента с постами, истории, Музыка, свои ТикТок, Ютуб и Твич, Маркет, Почта, Знакомства, сервис доставки еды, голосовой помощник, почта Mail.Ru, почта VK, облако, легаси облако в виде «Файлов», платежная система, видеоконференции, звонки, магазин стикеров, собственная система авторизации VK ID, поддержка мини-приложений, и я уверен, что пропустил еще несколько пунктов. Различные меню со страницы профиля Различные меню со страницы профиля         Вы знаете людей, которые всем этим пользуются? Я - нет. Многие крупные сервисы создают свою экосистему. Яндекс, Google, теперь VK. Более того, тот же Яндекс тоже делает «все-в-одном» приложения (Яндекc.GO) тому пример. Только если Яндекс совместил Карты, Такси, Доставку, Лавку и Транспорт, то ВК добавил условные Дзен, Поиск, Видео, Картинки, Диск, Алису, Почту и все остальные сервисы. Чем пользоваться удобнее, компиляцией связанных логически сервисов, или сборной солянкой из полурабочих, неконсистентно выглядящих сервисов? Все настолько плохо, что ВК даже выпустил отдельное мобильное приложение, VK Messenger. Это буквально ВК без сервисов ВК. Только чаты и звонки (кто ими пользуется?). Причем, все это многообразие работает крайне нестабильно. ВК - самая крупная российская соцсеть. Тем не менее, их мобильные приложения работают очень нестабильно, они вылетают, в них ломается разметка, они не подгружают сообщения, жрут заряд устройства. Веб версия регулярно ломается в мелочах. Темная тема была добавлена совсем недавно. Десктопное приложение VKMessenger (не тот, который на телефон) как было неюзабельным, так и осталось (а вы вообще знали, что оно есть?). Больших нареканий не вызывает разве что мобильная версия сайта. Возможно, потому что я редко туда попадаю. Монетизация Десять лет назад ВКонтакте был центром сбора людей, генератором контента. Тут были любимые фильмы, музыка, были радикальные и шокирующие паблики (я в них не сидел, но был выбор). И все это было удобно, и что самое главное, бесплатно. Сейчас практически весь пиратский контент удаляется, Музыка стала отдельным платным сервисом, контент стал модерироваться и подвергаться цензуре. Я осознаю, что часть этих решений мотивирована глобальной сменой ценностей в интернете, тем не менее, это потеря контента и функционала по сравнению с тем ламповым ВК образца 2012 года. бесплатно Криптогулаг Приватность и ВК - антонимы. Начиная от модерации контента, кончая модерацией сообщений. Вы знали, что ВК просматривает и анализирует каждое сообщение? До истории с «Синими китами» я не знал. Если написать в чате несколько раз фразу «сова никогда не спит» (понятия не имею, что она означает, но вроде бы как-то связано с суицидальной фигней типа «синих китов»), то аккаунт отлетал в заморозку по причине «подозрительных сообщений», что доказывает фильтрацию всех сообщений. Я не считаю себя криптошизом, но стоит понимать, что ВК полностью контролирует всю информацию, которую вы оставляете в сети. Здесь можно посмотреть официальную позицию ВК по сбору информации. Условный Telegram выглядит приватнее. Там по крайней мере есть секретные чаты со сквозным шифрованием. Здесь можно Итог ВКонтакте сейчас и 10 лет назад - два разных сервиса, с разными владельцами, аудиторией и идеологией. Изменения происходили постепенно, снежный ком нарастал. Для меня он оказался достаточно большим, чтобы покатиться вниз и вызвать лавину. Проблема социальных сетей в том, что они не дают покинуть себя. Даже если мне не нравится сервис - я все равно буду вынужден пользоваться им. Тут есть люди и сообщества, которых нет в других соцсетях и\или мессенджерах. Я не могу проигнорировать их всех. Кто-то является моим работодателем и платит мне деньги. Кто-то дает необходимую информацию, например, чат моей университетской группы есть только в ВК. К сожалению, отказаться полностью от ВКонтакте невозможно, он слишком глубоко проник в нашу жизнь. Однако, он воспринимается как нечто неприятное, например, мытье унитаза. Никому это не нравится, но игнорировать этот процесс крайне сложно на долгой дистанции. Поэтому пора заявить, что я устал, я мухожук. Я все еще буду появляться на просторах ВК. По необходимости, или по старой привычке. Но время и частота его посещения будет сводиться к минимуму, для меня этот сервис мертв. Удачи!    ]]></text>
</doc>
