<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Pradd1984]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-14, 12:10]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/693314/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дневник разработки настольной игры по мотивам танчиков для Dendy. Про Генералов в настольной игре]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Продвижение игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[battlecity]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[nes]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[dendy]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[pixelart]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретро]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретроигры. 8bit]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретроигры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[танчики]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретрогейминг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[настольные игры]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как уже рассказывали в предыдущих постах, было необходимо придумать новые «точки фана» в настольной игре, чтобы играть в нее было не менее весело чем в оригинальную приставочную игру.
Естественно, в первую очередь мы проработали базовую механику игры так, чтобы она игралась, веселила и была интересной сама по себе. Цель большинства тестов как раз в том, чтобы придумать этот самый core gameplay. А когда core gameplay есть и работает, прорабатываются дополнительные механики, которые сделают игру более вариативной, возможно ассиметричной, но главное интересной.
Поэтому мы специально разделили правила игры на базовые и продвинутые. В продвинутом режиме, когда игроки уже знают правила базовой игры мы решили, что дадим танкам различные стартовые способности. Это сделает геймплей более ассиметричным, а комбинации этих способностей внутри одной команды должны сильно повысить реиграбельность. Поэтому по сюжету игры в каждом танке сидит персонаж-генерал и дает этому танку особые свойства. Также если Генерал дает положительный эффект, то он обладает и соразмерной слабостью, чтобы сохранить баланс игры.
В первоначальном варианте игры Генералами были безликие серо-зеленые персонажи в военном стиле: минималистичные человечки в кепках, шлемах, фуражках с оружием в руках и т.д.
Один из первых прототипов игры с «безликими» персонажами
Наши персонажи даже попали на прототипы фишек танчиков. Нужна была деталь-шпилька, которая фиксировала бы между собой детали фишки и в прототипе фишки верхней частью этой шпильки был вот такой человечек. Они торчат из люка танка и по сюжету непосредственно командует боевыми действиями.
Первые прототип фишек танчиков с человечками, торчащими из люков танка
Но нам хотелось, чтобы персонажи игры были интересными, обладали яркой индивидуальностью. Нам нравилось как образы персонажей были реализованы в компьютерной игре Broforce.
Персонажи игры Broforce
Генералами мы назначили узнаваемых персонажей боевиков 80-90-х годов т.к. игра, чтобы игра отсылала нас к развлечениям нашего детства. Нам показалась забавной идея, что именно условный "Джон Рэмбо" или "Чак Норрис" сидели в тем самых танчиках, которыми мы управляли, играя в приставку в детстве.
Естественно как и авторы Broforce мы не могли прямо ссылаться на этих персонажей, т.к. это нарушит авторские права. Но сделать пиксельный арт как пародию, в котором эти персонажи будут легко узнаваться мы можем.
Концепт иллюстрации для коробки с игрой
Т.к. персонажи присутствуют на игровых компонентах было важно, чтобы арт персонажей хорошо сочетался с артом компонентов игры. Поэтому арт персонажей тоже постепенно эволюционировал вслед за остальным артом.
Эволюция арта персонажей игры
Пока придумано и нарисовано 16 персонажей. В игре будет 16 карточек-планшетов. В продвинутом режиме игры можно будет выбрать Генерала, а потом использовать его свойства в ходе игры.
Арт карточек Генералов
Информация о свойствах Генералов пока нет на иллюстрации в прототипе, т.к. эти свойства еще тестируются. Сейчас мы тестируем все свойства Генералов в различных комбинациях на предмет баланса, чтобы проверить не получается ли каких перекосов по балансу из-за синергии свойств Генералов.
Ссылка на сообщество проекта
Другие части дневника разработки на Хабре:
О переносе механик компьютерной игры в настольную
О референсах визуального стиля игры
О том как мы перерисовывали оригинальный арт игры
Про нехитрые детские развлечения 90-х
О пиксель-арте и визуальном стиле игры
Про перенос механик оригинальной игры в настольную. 1 часть
Про перенос механик оригинальной игры в настольную. 2 часть   Как уже рассказывали в предыдущих постах, было необходимо придумать новые «точки фана» в настольной игре, чтобы играть в нее было не менее весело чем в оригинальную приставочную игру. Естественно, в первую очередь мы проработали базовую механику игры так, чтобы она игралась, веселила и была интересной сама по себе. Цель большинства тестов как раз в том, чтобы придумать этот самый core gameplay. А когда core gameplay есть и работает, прорабатываются дополнительные механики, которые сделают игру более вариативной, возможно ассиметричной, но главное интересной. Поэтому мы специально разделили правила игры на базовые и продвинутые. В продвинутом режиме, когда игроки уже знают правила базовой игры мы решили, что дадим танкам различные стартовые способности. Это сделает геймплей более ассиметричным, а комбинации этих способностей внутри одной команды должны сильно повысить реиграбельность. Поэтому по сюжету игры в каждом танке сидит персонаж-генерал и дает этому танку особые свойства. Также если Генерал дает положительный эффект, то он обладает и соразмерной слабостью, чтобы сохранить баланс игры.]]></text>
</doc>
