<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[lelyakuznetsova]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-12, 17:56]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/jugru/blog/690432/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Что поведают про видео на VideoTech 2022]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании JUG Ru Group]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Работа с видео]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Конференции]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Видеоконференцсвязь]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[videotech]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[стриминг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[webrtc]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[кодеки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[видеоплееры]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Идея конференции про видеотехнологии появилась у нас в пандемию, когда мы переносили другие наши мероприятия в онлайн и создавали свой софт для этого. Мы хотели узнать новое для себя, но конференция оказалась интересной не только нам самим, но и ощутимому количеству участников для довольно узких на первый взгляд тем. И она даже помогла нам в работе над нашей видеозвонилкой.
Так что теперь мы снова проводим VideoTech — для всех, кто по работе связан с видеотехнологиями и стримингом. Конференция начнётся уже на следующей неделе, а сейчас делимся с Хабром описаниями всех докладов. Другие подробности и билеты — на сайте.
Оглавление
Доставка контента
Устройства и плееры
WebRTC
Кодеки аудио и видео
ML/AI
Прочее
В заключение
Доставка контента
Стриминг генеративной музыки
Николай Глазырин
Яндекс
Из доклада вы узнаете, какие проблемы пришлось решить, чтобы сделать стриминг бесконечных HLS-потоков генеративной музыки. Поток каждого пользователя уникален и собирается на лету, а взаимодействие с ним не должно отличаться от обычного прослушивания музыки. Доклад будет интересен тем, кто работает со стримингом аудио.
Как CDN Яндекса работает с трафиком видеоплатформы
Евгений Зайцев
Яндекс
Как раздавать много данных, не используя технологию BGP Anycast? В докладе Евгений верхнеуровнево рассмотрит архитектуру CDN-слоя раздачи и слоя балансировки при раздаче медиаданных. Уровень сложности: для чайников.
SRT — предпосылки к появлению и его возможности
Михаил Гаранин
GaraninApps
Михаил представит вводное описание SRT: причины, по которым он появился, и его особенности. Расскажет о режимах SRT и базовых понятиях, таких как latency. А еще поделится кейсами применения SRT и расскажет про грабли, на которые наступила его команда.
Собственный JIT packager. HTTP-стриминг с низкими задержками
Альберт Камалян
EdgeЦентр
Разбор вариантов реализации стриминга с низкими задержками: зачем и кому он нужен, а также откуда берется low-latency. Вы узнаете, как делаются live-трансляции в интернете, почему в команде Альберта решили делать свой JIT packager и что из этого получилось.
Особенности трансляции видео на большую аудиторию
Максим Лёвин
CDNvideo
Максим расскажет о продуктовых и технических решениях для задач стриминга на большую аудиторию. Вы узнаете, какую аудиторию можно считать большой в зависимости от этапа: транскодирования видео, масштабирования средствами CDN и просмотра в браузере с помощью плеера.
Спикер поделится опытом его команды при выходе на орбиту крупных трансляций. Рассмотрит вопросы балансировки и минимизации задержки стриминга на аудиторию с широким географическим распределением.
Устройства и плееры
A/V Sync: что это такое и как работает
Фёдор Цымбал
Orion Innovations
Сейчас многие из нас работают из дома, и даже конференции переехали в формат видеозвонков. Одна из технологий, которая делает это возможным, называется lip sync — «губосинхронизация». Она нужна, чтобы звук не убегал от картинки, а картинка от звука.
В докладе Федор расскажет о теоретических основах A/V-синхронизации на примере задачи, которую решала его команда при разработке видеотелефона на Android. А еще вы узнаете, как A/V Sync реализован в WebRTC и ExoPlayer, а также что такое Multimedia Tunneling. Доклад будет интересен всем, кто сталкивался с синхронизацией видео и звука.
Что еще можно делать с видео в браузере
Николай Васильчук
VK
Николай расскажет, как устроены захват и трансляция экрана по WebRTC в VK Звонках и почему им понадобилась собственная реализация для передачи видео без потери качества. В докладе затрагиваются такие технологии, как WebRTC, WebCodecs, Media Source Extensions, Wasm. Он также объяснит, как устроен формат видео WebM и чем полезен DataChannel в WebRTC.
Демистификация <video> в браузере
Даниил Комаревцев
Яндекс
Chromium — это большой медиакомбайн. Более 25 декодеров и несколько демуксеров служат для безупречной работы тега. В докладе пойдет речь про архитектуру, которая за этим стоит. Почему всего этого разнообразия не хватает в Яндекс.Браузере и в других браузерах на Chromium. Даниил расскажет, как и зачем можно читать медиалоги в браузере, если вы создаете веб с видеоконтентом.
Как сэкономить трафик (и деньги) в видеостриминге?
Ольга Попова
Яндекс
Рано или поздно любой сервис сталкивается с тем, что видеоконтент стоит денег. И платить приходится не только за хранилище данных или мощности для транскодирования, но и за трафик.
В своем докладе Ольга рассмотрит способы сэкономить количество потребляемого трафика без ухудшения пользовательского опыта.
Самый важный кадр
Илья Калашников
VK Видео
Илья расскажет про сложную битву за быструю и качественную доставку первого кадра в VK Видео: почему в нее вступили и в чем заключались основные сложности. Что помогло команде ускориться, а что не сработало.
Взгляд с колокольни браузеров, фронтенда и JavaScript. Однако все принципиальные вещи будут справедливы для любой платформы.
WebRTC
WebRTC: Forward Error Correction
Игорь Мелькер
Voximplant
В сетевых мультимедийных системах (например, WebRTC) потери сетевых пакетов серьезно влияют на качество коммуникации и приводят к плохому пользовательскому опыту. В WebRTC в основном используются два метода борьбы с потерями сетевых пакетов: packet loss retransmission (NACK) и forward error correction (FEC).
Игорь рассмотрит как теорию, так и детали реализации FEC в WebRTC. Благодаря компромиссу между пропускной способностью и защитой важных частей видеопотока, трафик обогащается полезной избыточной информацией, которая позволяет конечному устройству корректировать ошибки (восстанавливать потерянные пакеты).
Вы узнаете, что представляет собой FEC-пакет, как происходит генерация FEC-пакетов, а также какие нюансы стоит учитывать при реализации FEC.
Достигаем максимального CDN-offload с помощью p2p-стриминга на базе WebRTC, опыт Teleport Media
Алексей Клименко
Teleport Media
Алексей поделится историей создания платформы p2p-стриминга Teleport Media. Он расскажет об архитектуре ядра (teleport.js-скрипт) и бэкенда, а также о ключевых концепциях (blaсklist, in swarm search, timeslot search, hash broadcast и так далее), которые позволяют достичь максимальной разгрузки CDN.
Будет и кое-что о низкоуровневых особенностях работы WebRTC datachannel. Вы узнаете, почему они негативно влияют на эффективность доставки файлов через пиринг и как можно их компенсировать, чтобы обеспечить low latency и HD-стриминг.
Как в VK Звонках работают над качеством звука
Алексей Шпагин
VK
В докладе Алексей разберет, какие факторы влияют на стабильность передачи голоса во время видеоконференций и разборчивость речи: от частот дискретизации до особенностей передачи данных в TCP/IP сетях. Вы узнаете «из первых рук», как в VK Звонках оценивают и мониторят характеристики звука, чтобы предоставлять пользователям неизменно высокий уровень качества связи.
Кодеки аудио и видео
Нейросетевые артефакты сжатия и увеличения разрешения — дивный новый мир
Дмитрий Ватолин
МГУ
Продажи 4K-телевизоров быстро растут. Перестают быть экзотикой и 8K-телевизоры. Разрешение флагманских смартфонов уверенно перевалило через 2K, а планшетов — через 4K. Для таких устройств скоро потребуется соответствующий контент. Но где его взять? 
К счастью, параллельно активно развиваются алгоритмы Super-Resolution. Команда под руководством Дмитрия создала три публичных бенчмарка подобных методов. В докладе он расскажет о проблемах, с которыми пришлось столкнуться, отвечая на вопрос: «Какой же SR лучше?».
Обработка изображений на CUDA для задач с видео
Федор Серженко
Фаствидео
Федор расскажет, как в его команде занимаются обработкой и кодированием изображений. Вы узнаете, как происходит работа с ними на CUDA и увидите, насколько быстро это получается.
В качестве примеров он  рассмотрит проекты, которые сделали в компании благодаря этой технологии.
Как улучшить сжатие на 20% с помощью машинного обучения, не тратя 300+ машино-лет расчетов
Дмитрий Ватолин
МГУ
Максим Смирнов
Yuvsoft
Больше 10 лет назад один известный лекторий обратился к команде специалистов, чтобы уменьшить размер записей лекций через настройку параметров видеокодека. С помощью машинного обучения и методов оптимизации команда смогла построить модели разных кодеков для широкого спектра типов видео. Благодаря этому можно экономить до 20% битрейта видео при неухудшающемся качестве, меняя лишь одну строчку параметров запуска кодека.
Дмитрий расскажет, как не теряться в тысячемерных пространствах, насколько можно улучшить работу кодека оптимальной параметризацией, и почему компании, попробовав реализовать такое решение самостоятельно, возвращаются к тем, кто занимается этим на постоянной основе.
Международная стандартизация: как это работает и зачем это нужно. Новые стандарты H.266/VVC, MPEG-5/EVC и JPEG AI
Сергей Иконин
Huawei Technologies
Сергей и его коллеги принимали активное участие в разработке последних стандартов видеокодирования H.266/VVC и MPEG-5/EVC. Из доклада вы узнаете о том, кто и как разрабатывает международные стандарты, как организована процедура, и какие фазы проходит проект от начальной концепции до финальной спецификации.
Доклад включает обзор последних стандартов H.266/VVC и MPEG-5/EVC. Кроме того, вы узнаете о новых подходах к сжатию изображений на основе нейросетей, а также о том, как идет разработка нового стандарта JPEG AI.
Ultra-low latency. Принципы и механизмы передачи видео в Cloud Gaming
Кирилл Черников
VK Play
Кирилл расскажет об основном противоречии Ultra-low latency на примере Cloud Gaming. Он рассмотрит проблему сетевых потерь, принципы и механизмы прогнозирования, предотвращения и восстановления после потерь, а также способы предобработки, параметризации и постобработки видеострима.
ML/AI
Видеоэмбеддинги и задачи, которые решаются с их помощью в Яндексе
Екатерина Глазкова
Яндекс
Стандартный подход в машинном обучении — предобучать нейросеть, которая проецирует рассматриваемый объект (видео, картинку, текст) в многомерное векторное пространство, а потом, используя эти представления, решать другие задачи (классификация, рекомендации, ранжирование, поиск похожих).
В докладе пойдет речь о модели для построения общего эмбеддингового пространства видео и текстов, ее обучении и использовании для разных прикладных задач.
Применение технологии телеприсутствия в виртуальной реальности и продуктов на ее основе
Анатолий Горонеско
VRCast
Что помогает реализовывать сервисы «удаленный ассистент» и строить продукты для виртуального шоппинга и присутствия на событиях? Телеприсутствие в виртуальной реальности. Его можно описать как «иммерсивный телемост», или телепортацию в удаленную точку с помощью программно-аппаратного комплекса в виде панорамной камеры и серверной системы распространения и доставки с плеером в веб-интерфейсе. 
А расскажет об этом Анатолий Горонеско — спикер с большим опытом организации вещательной инфраструктуры для спортивных событий.
Нейросетевая human-centered видеоаналитика
Даниил Киреев
VisionLabs
Даниил расскажет про развитие и продуктовое применение таких технологий human-centered видеоаналитики, как мультикамерный трекинг людей с использованием person re-identification, анализ их атрибутов и действий. Он покажет, как типовым образом из них собирается готовый пайплайн, а также где и как в конечном итоге его можно эффективно использовать.
Анализ видеопотоков при помощи нейросетей и компьютерного зрения в реальном времени
Максим Купрашевич
SberDevices
В мире видеостриминга высокая нагрузка и реальное время обработки уже давно стандартные условия. Но это касается условно «классических» задач. С тяжеловесными нейросетями в компьютерном зрении история другая: немногие могут выдерживать одновременно десятки видеопотоков на одном сервере и обрабатывать при этом их на лету.
Из доклада вы узнаете, почему такие задачи вообще возникли, как команда Максима их решала и почему оставила основным языком своих решений Python.
Другое
Как повысить качество сервиса с помощью инструментов мониторинга
Иван Родионов
Элекард
Успешность сервиса во многом зависит от предоставляемого качества потоков. В докладе пойдет речь о системном мониторинге вещания с отслеживанием параметров QoS и QoE (доставки и возможности воспроизведения). Спикер опишет, в каких ситуациях оправдано использование объективных видео метрик, и объяснит, как интерпретировать полученные результаты.
Продуктовые near real-time статистики по видео из технических данных
Иван Соколов
Дзен
Сервисы стриминга онлайн-видео часто собирают техническую статистику с клиентов для мониторинга качества отдачи видео и подсчета метрик счастья пользователей. Но можно ли использовать их в продуктовых задачах?
Спикер расскажет, как в его команде смогли ускорить расчет продуктовых статистик (счетчика просмотров видео и числа зрителей на трансляции), воспользовавшись этим потоком данных и не привлекая клиентскую разработку.
В заключение
Напоследок остаётся только напомнить, что все остальные подробности (вроде точного расписания) — на сайте конференции. Билеты — там же.   Идея конференции про видеотехнологии появилась у нас в пандемию, когда мы переносили другие наши мероприятия в онлайн и создавали свой софт для этого. Мы хотели узнать новое для себя, но конференция оказалась интересной не только нам самим, но и ощутимому количеству участников для довольно узких на первый взгляд тем. И она даже помогла нам в работе над нашей видеозвонилкой. видеозвонилкой Так что теперь мы снова проводим VideoTech — для всех, кто по работе связан с видеотехнологиями и стримингом. Конференция начнётся уже на следующей неделе, а сейчас делимся с Хабром описаниями всех докладов. Другие подробности и билеты — на сайте. VideoTech VideoTech на сайте Оглавление Доставка контента
Устройства и плееры
WebRTC
Кодеки аудио и видео
ML/AI
Прочее
В заключение Доставка контента Доставка контента Доставка контента Устройства и плееры Устройства и плееры Устройства и плееры WebRTC WebRTC WebRTC Кодеки аудио и видео Кодеки аудио и видео Кодеки аудио и видео ML/AI ML/AI ML/AI Прочее Прочее Прочее В заключение В заключение В заключение  Доставка контента Стриминг генеративной музыки Стриминг генеративной музыки Стриминг генеративной музыки Николай Глазырин
Яндекс  Николай Глазырин Яндекс Из доклада вы узнаете, какие проблемы пришлось решить, чтобы сделать стриминг бесконечных HLS-потоков генеративной музыки. Поток каждого пользователя уникален и собирается на лету, а взаимодействие с ним не должно отличаться от обычного прослушивания музыки. Доклад будет интересен тем, кто работает со стримингом аудио.  Как CDN Яндекса работает с трафиком видеоплатформы Как CDN Яндекса работает с трафиком видеоплатформы Как CDN Яндекса работает с трафиком видеоплатформы Евгений Зайцев
Яндекс  Евгений Зайцев Яндекс Как раздавать много данных, не используя технологию BGP Anycast? В докладе Евгений верхнеуровнево рассмотрит архитектуру CDN-слоя раздачи и слоя балансировки при раздаче медиаданных. Уровень сложности: для чайников.  SRT — предпосылки к появлению и его возможности SRT — предпосылки к появлению и его возможности SRT — предпосылки к появлению и его возможности Михаил Гаранин
GaraninApps  Михаил Гаранин GaraninApps Михаил представит вводное описание SRT: причины, по которым он появился, и его особенности. Расскажет о режимах SRT и базовых понятиях, таких как latency. А еще поделится кейсами применения SRT и расскажет про грабли, на которые наступила его команда.  Собственный JIT packager. HTTP-стриминг с низкими задержками Собственный JIT packager. HTTP-стриминг с низкими задержками Собственный JIT packager. HTTP-стриминг с низкими задержками Альберт Камалян
EdgeЦентр  Альберт Камалян EdgeЦентр Разбор вариантов реализации стриминга с низкими задержками: зачем и кому он нужен, а также откуда берется low-latency. Вы узнаете, как делаются live-трансляции в интернете, почему в команде Альберта решили делать свой JIT packager и что из этого получилось.  Особенности трансляции видео на большую аудиторию Особенности трансляции видео на большую аудиторию Особенности трансляции видео на большую аудиторию Максим Лёвин
CDNvideo  Максим Лёвин CDNvideo Максим расскажет о продуктовых и технических решениях для задач стриминга на большую аудиторию. Вы узнаете, какую аудиторию можно считать большой в зависимости от этапа: транскодирования видео, масштабирования средствами CDN и просмотра в браузере с помощью плеера. Спикер поделится опытом его команды при выходе на орбиту крупных трансляций. Рассмотрит вопросы балансировки и минимизации задержки стриминга на аудиторию с широким географическим распределением.   Устройства и плееры A/V Sync: что это такое и как работает A/V Sync: что это такое и как работает A/V Sync: что это такое и как работает Фёдор Цымбал
Orion Innovations ]]></text>
</doc>
