<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Pradd1984]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-12, 11:08]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/692768/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дневник разработки настольной игры по мотивам танчиков для Dendy. Про перенос механик оригинальной игры в настольную]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Продвижение игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[battlecity]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[dendy]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[nes]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[пиксель-арт]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретроигры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретроигры. 8bit]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[танчики]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[настольные игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретрогейминг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретро]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Следующий аспект оригинальной игры - тайлы местности, которые создают как раз неповторимый дизайн каждого уровня. В оригинальной BATTLE CITY пять видов местности, которые сильно отличаются по свойствам и круто влияют на геймплей. Уровень в игре представляет, по сути, лабиринт из тайлов кирпичей, бетона, леса, льда и воды. Танки перемещаются в этом лабиринте. Где-то ломают стенки лабиринта, например выстрелы уничтожают кирпичные стены.
Уровень из оригинальной игры BATTLE CITY
В оригинальной игре тайлы местности обладают следующими свойствами:
Кирпич - не дает проехать танкам и не простреливается, но разрушается от выстрелов;
Бетон - не дает проехать и прострелить. "Бетон" разрушается только выстрелами танка с 3 бонусами "звезда" или одним "пистолетом";
Вода - не дает проехать, но простреливается;
Лед - танк проскальзывает и на фоне льда не видны снаряды, т.к. и лед и снаряды белого цвета;
Кусты - частично маскирует танк.
Тайлы местности: кирпичная стена, бетонная стена, вода, лед, кусты и штабы сторон
Нам удалось адаптировать свойства тайлов местности в настольной игре так, чтобы их свойства получились аналогичны оригинальным. Кирпич - разрушается выстрелами, бетон не разрушаем, вода пропускает выстрелы, но непроходима, лед ускоряет танк. Пришлось изменить свойства "кустов". Свойства кустов "маскировка" в настольной игре уменьшает дальность выстрела, замаскировавшегося в кустах танка. При этом, спрятанный в кустах, танк подбивается только в упор с соседней клетки, получается он как-бы замаскирован.
Возможность прокачать танк, подбирая бонус "звезда" - важный элемент оригинальной BATTLE CITY. Важно, что собранные звезды накапливаются и танк игрока приобретает новые сильные свойства. Такую механику не сложно реализовать в настольной игре, нюанс только в том, какие свойства приобретают "прокачанные" танки в настольной игре, чтобы было весело.
Во-первых, мы решили, что бонус "звезда" навсегда занимает целый слот на планшете игрока. В дальнейшем новые звезды попадают тоже в этот слот. Для игрового баланса сделано так, что "прокачанный" танк немного ослаблен, т.к. оперирует только одним слотом для бонусов, а второй занят "звездой".
Свойства звезды дают следующие:
1 звезда - быстрый танк. Делает одно дополнительное движение в ход;
2 звезды - мощный танк. Стреляет двойными выстрелами;
3 звезды или бонус "пистолет" - бронированный танк. Разрушает "бетон", стреляет двойными выстрелами и получает "броню" - при попадании по нему сбрасывает одну "звезду" с планшета и танк не погибает, а становится танком с двумя "звездами".
Быстрые танки
Мощный танк
Супертанк
При гибели танка накопленные звезды сбрасываются как в оригинальной игре. Так "прокачанный танк" становится ценным юнитом, т.к. накопить "звезды" — это нетривиальная задача.
Крайне важный аспект оригинальной игры, который мы отразили в настольном варианте - работа в команде. Когда вы с вашим другом, отцом или братом вместе защищали штаб и громили вражеские танки — это самые теплые воспоминания об оригинальной игре.
Если следовать концепции оригинальной игры, настольная игра должна быть кооперативной на двух игроков. В современных настолках игра на двоих - нечастое явление. Как правило игра делается под семейную аудиторию, а среднестатистическая семья это 3-4 человека - такое количество игроков считается оптимальным для настольной игры. Поэтому если в нашу игру играть вдвоем — это дуэль. На троих и четверых игроков наша игра уже превращается в полукооператив, где игроки делятся на команды и внутри команды действуют сообща. Каждый игрок при этом управляет своим танком, но должен свои действия координировать с напарником ради достижения общей цели.
Ссылка на сообщество проекта
Другие части дневника разработки на Хабре:
О переносе механик компьютерной игры в настольную
О референсах визуального стиля игры
О том как мы перерисовывали оригинальный арт игры
Про нехитрые детские развлечения 90-х
О пиксель-арте и визуальном стиле игры
Про перенос механик оригинальной игры в настольную. 1 часть   Следующий аспект оригинальной игры - тайлы местности, которые создают как раз неповторимый дизайн каждого уровня. В оригинальной BATTLE CITY пять видов местности, которые сильно отличаются по свойствам и круто влияют на геймплей. Уровень в игре представляет, по сути, лабиринт из тайлов кирпичей, бетона, леса, льда и воды. Танки перемещаются в этом лабиринте. Где-то ломают стенки лабиринта, например выстрелы уничтожают кирпичные стены. тайлы местности]]></text>
</doc>
