<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Pradd1984]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-07, 14:18]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/692066/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дневник разработки настольной игры по мотивам танчиков для Dendy. Точки фана Battle City и поиске их в настольной игре]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Продвижение игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[battlecity]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[dendy]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[nes]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[pixelart]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретро]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретроигры. 8bit]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретрогейминг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретроигры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[танчики]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[настольные игры]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первые же тесты показали — то, что кажется простым, не очень-то весело играется на столе. Большую часть времени игры занимает попытка выстроить внятную логику движения противников-ботов и придумывание костылей для этого.
Фото с тестов первых прототипов
Фото с тестов первых прототипов
Чтобы понять куда двигаться дальше пришлось осознать, что точки фана оригинальной игры не только в тактической части (занять выгодную позицию, подобрать нужный бонус, распределить обязанности по охране штаба), но и в действиях, связанных с реакцией игрока и его внимательностью. Тем как игрок ловко и быстро реагирует на изменения игровой ситуации и нажимает на кнопки. В настольной игре эти механики можно реализовать (существует множество настольных игр и механик на ловкость и внимательность), но зачем это делать в настольной игре, если оно уже есть в компьютерной? Из-за этих ограничений в настольной игре остается реализовать фан только за счет тактической составляющей игры и взаимодействия игроков. И нужно придумать новые точки фана, которые больше подходят настольной игре. Мы из компьютерной игры на ловкость и реакцию с тактическими элементами делаем просто тактическую настольную игру.
Как я уже описывал ранее мы выделили основные элементы игры, которые приносят максимально веселья и реализуемы в настольной игре.
Первым элементом стал разнообразный дизайн уровней и режим строительства. В оригинальной игре было 35 уровней и режим самостоятельного создания уровня. Дать возможность создавать свои собственные уровни в настольной игре мы предполагали изначально. Это очевидная механика легко реализуемая в настольной игре. Она дает реиграбельность, добавляет тактическую глубину игре. Единственное ограничение, с которым мы столкнулись, это то, что игроки в порыве энтузиазма создадут в принципе неиграбельный уровень. Например если заблокируют возможность танков проехать друг к другу или к штабу, застроив все тайлами бетон или вода. Как решение мы добавили в игре игровое действие "Строительство", которым игроки могут либо убирать с поля, либо выставлять тайлы местности. Это во первых решило проблему с возможность создавать любые уровни. Теперь они точно могут быть любыми - не нужно сложно описывать в правилах, что "при завершении дизайна уровня убедитесь, что каждый танк может свободно доехать до каждого танка противника и его штаба". Строй любой уровень! Также добавлением действия "Строительство" мы добавили тактической глубины игровым решениям. Теперь нужно учитывать не только как противник переместит свой танк, но и то, что он может убрать/выставить элементы местности, которые могут изменить тактическую картину игры. И вы можете выбрав это действие, хитроумно улучшить свои позиции в игре.
Пример начальной раскладки игрового поля
Следующим тактическим элементом игры, который приносит веселье мы посчитали охрану штаба и рейды по тылам противника. В оригинальной игре игрокам непрерывно приходилось выбирать между защитой орла (штаба) и необходимостью подбить как можно большее количество вражеских танчиков. Кто подбивал больше врагов - получал больше победных очков по итогам уровня и бонус за побитие рекорда.
Распределение доступных ресурсов и действий между атакой и обороной само по себе порождает любопытные решения. Например, отправить прокачанный танк с двойным выстрелом в атаку на штаб противника, чтобы быстрее его разрушить или оставить его в обороне штаба, чтобы эффективнее подбивать атакующие танчики с толстой броней. В итоге мы отказались от игры с ботами и в нашей игре нет стороны только атакующей или только защищающейся. Игра симметрична по целям сторон - игрок против игрока, команда против команды. Каждая сторона охраняет свой штаб и стремиться разрушить штаб противника.
Следующим элементов тактической игры являются имеющиеся у игроков ресурсы: жизни и подобранные бонусы. Как правило в оригинальной компьютерной игре они были двух типов: либо давали игроку какое-то временное преимущество над противников: временная неуязвимость, временный бетонный штаб, мгновенное уничтожение всех противников на экране. Либо давали постоянную способность: скорость, двойной выстрел, броня, дополнительную жизнь. Реализовать "временность" эффекта бонус нам удалось несмотря на то, что игра пошаговая. Постоянные свойства бонусов перенести было тоже не очень сложно. Получение и использование бонусов мы сделали одной из основных игровых механик. У каждого из танков есть два слота, куда он может положить полученные бонусы. И один раз за ход он может этот бонус применять. Получение бонуса заложено в основную игровую петлю игры - игрок базово может выбрать действие, которое гарантированно дает бонус, или может выбрать действие, разыграв которое игрок получает бонус с некой вероятностью. Бонусы обладают сильными свойствами и их грамотное применение существенно влияет на игру. Бонус "часы" позволяют перебросить кубики действий - дают шанс сыграть не случайно выпавшие действия, а нужные именно вам. Бонус "танк" - дополнительную броню, "каска" - неуязвимость на целый игровой раунд и т.д. Поэтому менеджмент бонусов - важный элемент игры.
Ссылка на сообщество проекта
Другие части дневника разработки на Хабре:
О переносе механик компьютерной игры в настольную
О референсах визуального стиля игры
О том как мы перерисовывали оригинальный арт игры
Про нехитрые детские развлечения 90-х
О пиксель-арте и визуальном стиле игры   Первые же тесты показали — то, что кажется простым, не очень-то весело играется на столе. Большую часть времени игры занимает попытка выстроить внятную логику движения противников-ботов и придумывание костылей для этого.  Фото с тестов первых прототипов  Фото с тестов первых прототипов Чтобы понять куда двигаться дальше пришлось осознать, что точки фана оригинальной игры не только в тактической части (занять выгодную позицию, подобрать нужный бонус, распределить обязанности по охране штаба), но и в действиях, связанных с реакцией игрока и его внимательностью. Тем как игрок ловко и быстро реагирует на изменения игровой ситуации и нажимает на кнопки. В настольной игре эти механики можно реализовать (существует множество настольных игр и механик на ловкость и внимательность), но зачем это делать в настольной игре, если оно уже есть в компьютерной? Из-за этих ограничений в настольной игре остается реализовать фан только за счет тактической составляющей игры и взаимодействия игроков. И нужно придумать новые точки фана, которые больше подходят настольной игре. Мы из компьютерной игры на ловкость и реакцию с тактическими элементами делаем просто тактическую настольную игру. Как я уже описывал ранее мы выделили основные элементы игры, которые приносят максимально веселья и реализуемы в настольной игре. Первым элементом стал разнообразный дизайн уровней и режим строительства. В оригинальной игре было 35 уровней и режим самостоятельного создания уровня. Дать возможность создавать свои собственные уровни в настольной игре мы предполагали изначально. Это очевидная механика легко реализуемая в настольной игре. Она дает реиграбельность, добавляет тактическую глубину игре. Единственное ограничение, с которым мы столкнулись, это то, что игроки в порыве энтузиазма создадут в принципе неиграбельный уровень. Например если заблокируют возможность танков проехать друг к другу или к штабу, застроив все тайлами бетон или вода. Как решение мы добавили в игре игровое действие "Строительство", которым игроки могут либо убирать с поля, либо выставлять тайлы местности. Это во первых решило проблему с возможность создавать любые уровни. Теперь они точно могут быть любыми - не нужно сложно описывать в правилах, что "при завершении дизайна уровня убедитесь, что каждый танк может свободно доехать до каждого танка противника и его штаба". Строй любой уровень! Также добавлением действия "Строительство" мы добавили тактической глубины игровым решениям. Теперь нужно учитывать не только как противник переместит свой танк, но и то, что он может убрать/выставить элементы местности, которые могут изменить тактическую картину игры. И вы можете выбрав это действие, хитроумно улучшить свои позиции в игре.  Пример начальной раскладки игрового поля Следующим тактическим элементом игры, который приносит веселье мы посчитали охрану штаба и рейды по тылам противника. В оригинальной игре игрокам непрерывно приходилось выбирать между защитой орла (штаба) и необходимостью подбить как можно большее количество вражеских танчиков. Кто подбивал больше врагов - получал больше победных очков по итогам уровня и бонус за побитие рекорда. Распределение доступных ресурсов и действий между атакой и обороной само по себе порождает любопытные решения. Например, отправить прокачанный танк с двойным выстрелом в атаку на штаб противника, чтобы быстрее его разрушить или оставить его в обороне штаба, чтобы эффективнее подбивать атакующие танчики с толстой броней. В итоге мы отказались от игры с ботами и в нашей игре нет стороны только атакующей или только защищающейся. Игра симметрична по целям сторон - игрок против игрока, команда против команды. Каждая сторона охраняет свой штаб и стремиться разрушить штаб противника. Следующим элементов тактической игры являются имеющиеся у игроков ресурсы: жизни и подобранные бонусы. Как правило в оригинальной компьютерной игре они были двух типов: либо давали игроку какое-то временное преимущество над противников: временная неуязвимость, временный бетонный штаб, мгновенное уничтожение всех противников на экране. Либо давали постоянную способность: скорость, двойной выстрел, броня, дополнительную жизнь. Реализовать "временность" эффекта бонус нам удалось несмотря на то, что игра пошаговая. Постоянные свойства бонусов перенести было тоже не очень сложно. Получение и использование бонусов мы сделали одной из основных игровых механик. У каждого из танков есть два слота, куда он может положить полученные бонусы. И один раз за ход он может этот бонус применять. Получение бонуса заложено в основную игровую петлю игры - игрок базово может выбрать действие, которое гарантированно дает бонус, или может выбрать действие, разыграв которое игрок получает бонус с некой вероятностью. Бонусы обладают сильными свойствами и их грамотное применение существенно влияет на игру. Бонус "часы" позволяют перебросить кубики действий - дают шанс сыграть не случайно выпавшие действия, а нужные именно вам. Бонус "танк" - дополнительную броню, "каска" - неуязвимость на целый игровой раунд и т.д. Поэтому менеджмент бонусов - важный элемент игры. Ссылка на сообщество проекта Ссылка на сообщество проекта Ссылка на сообщество проекта Ссылка на сообщество проекта Другие части дневника разработки на Хабре: О переносе механик компьютерной игры в настольную О переносе механик компьютерной игры в настольную О референсах визуального стиля игры О референсах визуального стиля игры О том как мы перерисовывали оригинальный арт игры О том как мы перерисовывали оригинальный арт игры Про нехитрые детские развлечения 90-х Про нехитрые детские развлечения 90-х О пиксель-арте и визуальном стиле игры О пиксель-арте и визуальном стиле игры ]]></text>
</doc>
