<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[cvet_suety]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-07, 01:05]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/691978/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Демейк интерфейсов — Figma CS2]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[figma]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн интерфейсов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретро]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ui]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем привет! Я продуктовый дизайнер в одной небольшой компании и работаю там довольно давно. В последнее время я стал скучать по тем временам, когда я дизайнил что-то в свое удовольствие, просто веселья ради. И вот сидя однажды вечером, я подумал, а почему бы и нет? Сейчас запилю чего-нибудь этакое, честному народу на потеху, эге-гей! Ну и понеслось.
Идея пришла довольно быстро, не так давно гремел тренд дизайна в духе 90-х, так почему бы не вернуться к корням, в 2006 год, когда я делал свои первые шаги в дизайне? Хочу показать, как бы выглядело, что-то модное и популярное сейчас, если бы оно вышло тогда.
Выбор для меня как для дизайнера бы очевиден — взять Figma и представить её частью пакета Adobe где-то в 2005-2007 годах. Представляете каково было моё удивление, когда через неделю после начала работы над интерфейсом появилась новость о покупки Figma той самой Adobe? Если что — это не из-за меня. Это просто совпадение. Но при таком стечении обстоятельств волей не волей поверишь в то, что «Вселенная всё слышит».
И так, начал я с того, что определился в каком окружении, это всё должно работать. Естественно, это горячее любимая всеми и заслуженно забытая Windows Vista. Признаюсь я никогда не работал на этой системе (WXP One Love) и порывшись в скринах столкнулся с небольшими трудностями. Некоторые элементы интерфейса в ней отличались не то в разных версиях, не то ещё по каким-то причинам. Была даже мысль накатить её на виртуалку и посмотреть своими глазами, но что-то мне стало очень быстро лень (смайлик). В общем я решил, что выберу одну из версий и чёрт с ним. Если конечный результат будет не отличить от скрина из интернета среди других скринов, то можно сказать, что это успех.
Первым делом я нарисовал конечно же окошки. Родительское окно и дочерние немодальное окно. В 2006 году главным инструментом дизайнера был Photoshop CS2, который всё еще имел MDI интерфейс с множеством маленьких немодальных окон, разбросанных по экрану. Только в CS3 появились док панели и это безобразие было прибрано.
Да я не стал делать Aero Glass версию. Я представляю, что это работает на моём ПК того времени и если бы на там даже и пошла бы Vista, то Aero Glass я бы точно отключил, ибо — производительность.
Далее требовалось решить одну важную задачку. В Figma каждый новый документ открывался на новой вкладке, но в PS CS2 такого не было, а появилось только в CS3. Немного подумав, я решил, что Figma может позволить себе капельку инноваций чуть раньше, учитывая то, что это инструмент для проектирования интерфейсов. Благо в Internet Explorer 7, который вышел в 2006, вкладки уже были.
Кстати, в интерфейсе Windows Vista в качестве основного шрифта уже использовался Segoe UI с которым мы живём и по сей день вплоть до Windows 11. Просто сейчас более новая версия.
Касательно вкладок — в фотошопе они всё же были, но только на панелях с инструментами. И их я тоже использовал.
Постарался даже сохранить артефакты тени
Что же нам нужно ещё? Меню:
Сейчас в Figma бургер, но это не канон
Скролы:
Панели и сепараторы:
И конечно же куча иконок:
Ах да, самое главное! Что мне обязательно нужно нарисовать в таком редакторе? Конечно же userbar!
И так вот что у меня получилось:
Нарезка для детального разглядывания:
Стоит упомянуть пару нюансов. Во-первых, как я уже упоминал выше я немного ленивый, поэтому в слоях и панели с настройкой элемента — «Рыба». Во-вторых, самые внимательные могут заметить неправильное поведение, например, рулетки вот тут:
Да, так как левая и правая панели расположены в немодальных окнах, вертикальная линейка должна оказаться за левой панелью и её должно быть не видно, но это то, с чем дизайнеру приходится сталкиваться регулярно — искать компромисс между эстетичностью и реальностью. Мне не хотелось отказываться от размещения панелей в окнах, чтобы это больше напоминало CS2, но и спрятанная линейка выглядит так себе. Так что для себя я решил, что это тоже инновация от разработчиков. Они костылями прибили окна к бокам родительского окна и их нельзя перемещать и изменять их размеры. Почти док панели, просто окна.
На этом всё. Надеюсь, вам понравилось. В следующий раз я заверну в «ретро» ещё что-нибудь из того, чем вы пользуетесь каждый день или наоборот протащу в «будущее» что-то из хорошего и забытого.
Всем спасибо! Всем привет! Я продуктовый дизайнер в одной небольшой компании и работаю там довольно давно. В последнее время я стал скучать по тем временам, когда я дизайнил что-то в свое удовольствие, просто веселья ради. И вот сидя однажды вечером, я подумал, а почему бы и нет? Сейчас запилю чего-нибудь этакое, честному народу на потеху, эге-гей! Ну и понеслось. Идея пришла довольно быстро, не так давно гремел тренд дизайна в духе 90-х, так почему бы не вернуться к корням, в 2006 год, когда я делал свои первые шаги в дизайне? Хочу показать, как бы выглядело, что-то модное и популярное сейчас, если бы оно вышло тогда. Выбор для меня как для дизайнера бы очевиден — взять Figma и представить её частью пакета Adobe где-то в 2005-2007 годах. Представляете каково было моё удивление, когда через неделю после начала работы над интерфейсом появилась новость о покупки Figma той самой Adobe? Если что — это не из-за меня. Это просто совпадение. Но при таком стечении обстоятельств волей не волей поверишь в то, что «Вселенная всё слышит». И так, начал я с того, что определился в каком окружении, это всё должно работать. Естественно, это горячее любимая всеми и заслуженно забытая Windows Vista. Признаюсь я никогда не работал на этой системе (WXP One Love) и порывшись в скринах столкнулся с небольшими трудностями. Некоторые элементы интерфейса в ней отличались не то в разных версиях, не то ещё по каким-то причинам. Была даже мысль накатить её на виртуалку и посмотреть своими глазами, но что-то мне стало очень быстро лень (смайлик). В общем я решил, что выберу одну из версий и чёрт с ним. Если конечный результат будет не отличить от скрина из интернета среди других скринов, то можно сказать, что это успех. Первым делом я нарисовал конечно же окошки. Родительское окно и дочерние немодальное окно. В 2006 году главным инструментом дизайнера был Photoshop CS2, который всё еще имел MDI интерфейс с множеством маленьких немодальных окон, разбросанных по экрану. Только в CS3 появились док панели и это безобразие было прибрано.  Да я не стал делать Aero Glass версию. Я представляю, что это работает на моём ПК того времени и если бы на там даже и пошла бы Vista, то Aero Glass я бы точно отключил, ибо — производительность. Далее требовалось решить одну важную задачку. В Figma каждый новый документ открывался на новой вкладке, но в PS CS2 такого не было, а появилось только в CS3. Немного подумав, я решил, что Figma может позволить себе капельку инноваций чуть раньше, учитывая то, что это инструмент для проектирования интерфейсов. Благо в Internet Explorer 7, который вышел в 2006, вкладки уже были. Кстати, в интерфейсе Windows Vista в качестве основного шрифта уже использовался Segoe UI с которым мы живём и по сей день вплоть до Windows 11. Просто сейчас более новая версия.  Кстати, в интерфейсе Windows Vista в качестве основного шрифта уже использовался Segoe UI с которым мы живём и по сей день вплоть до Windows 11. Просто сейчас более новая версия. Касательно вкладок — в фотошопе они всё же были, но только на панелях с инструментами. И их я тоже использовал. Постарался даже сохранить артефакты тени  Постарался даже сохранить артефакты тени Что же нам нужно ещё? Меню:  Сейчас в Figma бургер, но это не канон Скролы:    Панели и сепараторы:    И конечно же куча иконок:    Ах да, самое главное! Что мне обязательно нужно нарисовать в таком редакторе? Конечно же userbar! И так вот что у меня получилось:   Нарезка для детального разглядывания:             Стоит упомянуть пару нюансов. Во-первых, как я уже упоминал выше я немного ленивый, поэтому в слоях и панели с настройкой элемента — «Рыба». Во-вторых, самые внимательные могут заметить неправильное поведение, например, рулетки вот тут:    Да, так как левая и правая панели расположены в немодальных окнах, вертикальная линейка должна оказаться за левой панелью и её должно быть не видно, но это то, с чем дизайнеру приходится сталкиваться регулярно — искать компромисс между эстетичностью и реальностью. Мне не хотелось отказываться от размещения панелей в окнах, чтобы это больше напоминало CS2, но и спрятанная линейка выглядит так себе. Так что для себя я решил, что это тоже инновация от разработчиков. Они костылями прибили окна к бокам родительского окна и их нельзя перемещать и изменять их размеры. Почти док панели, просто окна. На этом всё. Надеюсь, вам понравилось. В следующий раз я заверну в «ретро» ещё что-нибудь из того, чем вы пользуетесь каждый день или наоборот протащу в «будущее» что-то из хорошего и забытого. Всем спасибо!]]></text>
</doc>
