<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Pradd1984]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-06, 09:46]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/691776/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дневник разработки настольной игры по мотивам танчиков для Dendy. О пиксель-арте и визуальном стиле игры]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Продвижение игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[dendy]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[nes]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[battlecity]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[pixelart]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретро]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретро-игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретрогейминг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретроигры. 8bit]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[танчики]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[настольные игры]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Знакомые визуальные образы вызывают чувство приятной ностальгии по нашему детству. Пиксель-арт обязан популярностью именно этой ностальгии по, скромным графически, но богатым духовно играм прошлого. Разработчикам тех лет приходилось быть изощренными, чтобы ограниченными графическими средства и цветовой палитрой создавать приятную глазу картинку и узнаваемые образы. Пиксель-арт художник обязан работать в рамках установленных жанром ограничений, поэтому при внешней простоте пиксель-арт не самое простой визуальный стиль.
Авторам оригинальной BATTLE CITY удалось несмотря на технические ограничения приставки NES-Famicon создать простую, но мгновенно узнаваемую картинку. Вы мгновенно распознаете даже в ходе очень динамичного геймплея: силуэты танчиков, типы местности и виды бонусов. Художникам удалось даже создать какую-никакую светотень на объектах, чтобы получилась уже не плоская картинка, а некое подобие top-down проекции. Все это нарисовали в разрешении 8х8 и 16х16 пикселей и цветовой палитре NES.
Спрайты оригинальной игры BATTLE CITY
Цветовая палитра NES
К счастью, мы создаем настольную игру. В отличии от разработчиков оригинальной игры, у нас нет технических ограничений компьютерной игры 80-х годов. Мы свободны выбирать в каком разрешении нам создавать наш арт для игры и какую использовать палитру. Мы пробовали много вариантов как сделать арт настольной игры более современным, но при этом узнаваемым. Первая версия издания настольной игры "Танчики" вышла в воксельном стиле - мы добавили третье измерение арту оригинальной игры. Все наши объекты на полиграфии получились не плоские, а объемные.
Коробка изданной настольной игры Танчики
Компоненты настольной игры Танчики
Для новой версии мы пробовали собрать референсы и визуализировать игру в разных концепциях, например был вариант с low-poly графикой, где все объекты как будто состоят из небольшого количества полигонов.
Прототипы low-poly aрта для игры
Прототипы low-poly aрта для игры
Сейчас мы вернулись к пиксель-арту. Нас сильно вдохновила история игры River City Ransom: Underground (2017). Авторы игры бережно взяли переосмыслили арт оригинальной игры River City Ransom (1989): добавили новых персонажей, анимаций, фоновых объектов, сохранив узнаваемость оригинала.
Арт новой игры 2017 г. Арт оригинальной игры River City Ransom для NES 1989 г.
Арт новой игры 2017 г. Арт оригинальной игры River City Ransom для NES 1989 г.
Арт игры River City Ransom: Underground (2017)
Арт игры River City Ransom: Underground (2017)
Для сравнения арт оригинальной игры River City Ransom (1989)
В итоге от оригинальной игры BATTLE CITY мы взяли то, что все спрайты в оригинальной игре по сути квадратные тайлы 16х16 пикселей и отталкивались от этого. Формат основной части компонентов нашей игры хорошо сочетается с артом оригинальной игры, т.к. это в основном это квадратные плитки местности и жетоны бонусов.
Ссылка на сообщество проекта
Другие части дневника разработки на Хабре:
О переносе механик компьютерной игры в настольную
О референсах визуального стиля игры
О том как мы перерисовывали оригинальный арт игры
Про нехитрые детские развлечения 90-х
О пиксель-арте и визуальном стиле игры   Знакомые визуальные образы вызывают чувство приятной ностальгии по нашему детству. Пиксель-арт обязан популярностью именно этой ностальгии по, скромным графически, но богатым духовно играм прошлого. Разработчикам тех лет приходилось быть изощренными, чтобы ограниченными графическими средства и цветовой палитрой создавать приятную глазу картинку и узнаваемые образы. Пиксель-арт художник обязан работать в рамках установленных жанром ограничений, поэтому при внешней простоте пиксель-арт не самое простой визуальный стиль. Авторам оригинальной BATTLE CITY удалось несмотря на технические ограничения приставки NES-Famicon создать простую, но мгновенно узнаваемую картинку. Вы мгновенно распознаете даже в ходе очень динамичного геймплея: силуэты танчиков, типы местности и виды бонусов. Художникам удалось даже создать какую-никакую светотень на объектах, чтобы получилась уже не плоская картинка, а некое подобие top-down проекции. Все это нарисовали в разрешении 8х8 и 16х16 пикселей и цветовой палитре NES.  Спрайты оригинальной игры BATTLE CITY  Цветовая палитра NES К счастью, мы создаем настольную игру. В отличии от разработчиков оригинальной игры, у нас нет технических ограничений компьютерной игры 80-х годов. Мы свободны выбирать в каком разрешении нам создавать наш арт для игры и какую использовать палитру. Мы пробовали много вариантов как сделать арт настольной игры более современным, но при этом узнаваемым. Первая версия издания настольной игры "Танчики" вышла в воксельном стиле - мы добавили третье измерение арту оригинальной игры. Все наши объекты на полиграфии получились не плоские, а объемные.  Коробка изданной настольной игры Танчики  Компоненты настольной игры Танчики Для новой версии мы пробовали собрать референсы и визуализировать игру в разных концепциях, например был вариант с low-poly графикой, где все объекты как будто состоят из небольшого количества полигонов.  Прототипы low-poly aрта для игры Прототипы low-poly aрта для игры ]]></text>
</doc>
