<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Pradd1984]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-04, 13:45]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/691438/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дневник разработки настольной игры по мотивам танчиков для Dendy. Про нехитрые детские развлечения 90-х годов]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Разработка игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Продвижение игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[dendy]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[nes]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[battlecity]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[pixelart]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретро]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретроигры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретрогейминг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[танчики]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[настольные игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ретроигры. 8bit]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Солнечное субботнее утро. Родители уехали на дачу. Китайская восьмибитная приставка, цветной телевизор "Рубин" и россыпь желтых картриджей в вашем полном распоряжении. Никто не скажет: "Посадишь зрение и кинескоп!" - играй хоть до посинения. Картридж уже в приставке, джойстик в руках, вы нажимаете "start" и из динамика телевизора раздается знакомая восьмибитная мелодия.
Ваш младший брат гоняет на зеленом танке по тылам противника, а вы на желтом танке охраняете штаб. Ведомые компьютерным интеллектом вражеские танки наступают, кирпичные стены вокруг штаба уже частично разрушились выстрелами врагов. У вас с братом осталась одна жизнь на двоих и тут вы подбираете бонус с изображением гранаты и все танки противника одновременно взрываются - штаб защищен, уровень пройден!
Взрослый человек, чье детство пришлось на 90-ые хоть одним глазком, но видел эту игру и слышал знакомую мелодию. Как правило картридж с этой игрой шел в комплекте с китайской приставкой-клоном знаменитой восьмибитной Dendy. На картридже была оптимистичная надпись "9999 games in 1". Правда, больше часть этих игр составляли взломанные копии тех самых "танчиков", типа Tank 1990, но кого это смущало.
Мы обожали "танчики". Понятный геймплей, игра вдвоем, разнообразие уровней, режим в котором можно самостоятельно создать уровень и пройти его. По сей день эта игра и знакомая мелодия вызывают теплые ностальгические чувства о развлечениях нашего детства.
Мы давно вынашивали идею, как поделиться с нашими близкими кусочком той теплой ностальгии по ушедшему детству.
Очевидная идея - сделать новую компьютерную игру по мотивам. Но оригинальная игра и по сей день отлично играется и этим ценна.
Поэтому мы объединили, то что любим сами - настольные игры и пиксельный ретро-стиль компьютерных игр нашего детства. В итоге получилась настольная игра по мотивам любимых "танчиков".
Это первый пост в серии, в дальнейшем мы расскажем о основных аспектах разработки настольной игры:
как разрабатывалась и тестировалась механика игры,
как создавался арт,
как мы придумывали и создавали компоненты
и многое другое о том как создаются настольные игры.
Один из прототипов игры
Прототипы фишек танчиков
Ссылка на сообщество проекта
Другие части дневника разработки на Хабре:
О переносе механик компьютерной игры в настольную
О референсах визуального стиля игры
О том как мы перерисовывали оригинальный арт игры
Про нехитрые детские развлечения 90-х
О пиксель-арте и визуальном стиле игры   Солнечное субботнее утро. Родители уехали на дачу. Китайская восьмибитная приставка, цветной телевизор "Рубин" и россыпь желтых картриджей в вашем полном распоряжении. Никто не скажет: "Посадишь зрение и кинескоп!" - играй хоть до посинения. Картридж уже в приставке, джойстик в руках, вы нажимаете "start" и из динамика телевизора раздается знакомая восьмибитная мелодия. Ваш младший брат гоняет на зеленом танке по тылам противника, а вы на желтом танке охраняете штаб. Ведомые компьютерным интеллектом вражеские танки наступают, кирпичные стены вокруг штаба уже частично разрушились выстрелами врагов. У вас с братом осталась одна жизнь на двоих и тут вы подбираете бонус с изображением гранаты и все танки противника одновременно взрываются - штаб защищен, уровень пройден! Взрослый человек, чье детство пришлось на 90-ые хоть одним глазком, но видел эту игру и слышал знакомую мелодию. Как правило картридж с этой игрой шел в комплекте с китайской приставкой-клоном знаменитой восьмибитной Dendy. На картридже была оптимистичная надпись "9999 games in 1". Правда, больше часть этих игр составляли взломанные копии тех самых "танчиков", типа Tank 1990, но кого это смущало. Мы обожали "танчики". Понятный геймплей, игра вдвоем, разнообразие уровней, режим в котором можно самостоятельно создать уровень и пройти его. По сей день эта игра и знакомая мелодия вызывают теплые ностальгические чувства о развлечениях нашего детства. Мы давно вынашивали идею, как поделиться с нашими близкими кусочком той теплой ностальгии по ушедшему детству. Очевидная идея - сделать новую компьютерную игру по мотивам. Но оригинальная игра и по сей день отлично играется и этим ценна. Поэтому мы объединили, то что любим сами - настольные игры и пиксельный ретро-стиль компьютерных игр нашего детства. В итоге получилась настольная игра по мотивам любимых "танчиков". Это первый пост в серии, в дальнейшем мы расскажем о основных аспектах разработки настольной игры: как разрабатывалась и тестировалась механика игры,
как создавался арт,
как мы придумывали и создавали компоненты
и многое другое о том как создаются настольные игры. как разрабатывалась и тестировалась механика игры, как разрабатывалась и тестировалась механика игры, как создавался арт, как создавался арт, как мы придумывали и создавали компоненты как мы придумывали и создавали компоненты и многое другое о том как создаются настольные игры. и многое другое о том как создаются настольные игры.  Один из прототипов игры  Прототипы фишек танчиков Ссылка на сообщество проекта Ссылка на сообщество проекта Ссылка на сообщество проекта Ссылка на сообщество проекта Другие части дневника разработки на Хабре: О переносе механик компьютерной игры в настольную О переносе механик компьютерной игры в настольную О референсах визуального стиля игры О референсах визуального стиля игры О том как мы перерисовывали оригинальный арт игры О том как мы перерисовывали оригинальный арт игры Про нехитрые детские развлечения 90-х Про нехитрые детские развлечения 90-х О пиксель-арте и визуальном стиле игры О пиксель-арте и визуальном стиле игры ]]></text>
</doc>
