<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[andrejsharapov]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-10-03, 00:53]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/691148/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Простые, но приятные и воздушные тени вместе с Vue Box Shadows]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[CSS]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[JavaScript]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[GitHub]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[VueJS]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[css]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[vue]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[webdevelopment]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[npm-пакет]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[box-shadow]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В современном дизайне, почти на каждом сайте и в приложениях можно увидеть тени, которые дизайнеры и разработчики применяют для создания эффекта глубины и объема.
Halo Lab. Dribbble.com
Andrej Sharapov. Dribbble.com
Shibbir. Dribbble.com
Masud Rana. Dribbble.com
Andrej Sharapov. Dribbble.com
Согласитесь, такие проекты выглядят действительно красиво и презентабельно, особенно если используются мягкие тени, а не жесткие мрачные "обводки".
О тенях
Для создания таких эффектов разработчики используют css свойства box-shadow и drop-shadow. Это весьма заурядные свойства, которые применяется в дизайне уже несколько лет и поддерживается всеми современными браузерами и устройствами. Убедиться в этом вы можете зайдя на сайт Can I Use.
Освоить работу с этим свойством достаточно просто, многим хватит и одного дня, если не пары часов. Даже здесь можно легко найти несколько статей, описывающих его работу. Однако, научиться применять это свойство правильно - получается не всегда, даже у опытных дизайнеров.
Опыт
Мне нравится работать с тенями, потому что с их помощью можно создать много потрясающих эффектов, от простых кнопок и различных блоков, вплоть до оформления карточек товаров в интернет-магазинах, элементов лендинга, мобильных приложений, личного блога и прочего. И самое главное, что тени уже много лет остаются в тренде веб-дизайна.
Проблематика
Наверняка вы сталкивались с такой проблемой, что когда вы используете какой-либо ui-фреймворк (например Bootstrap, Bumla, Vuetify, MUI и другие) то он по умолчанию предлагает вам использовать встроенные в компоненты свойства тени, которые, будем откровенны, не всегда удачны или ограничены количеством. Да и если вы пишете код без фреймворка, то вам все равно приходится каждый раз вспоминать работу css свойств и писать свои стили. Это иногда утомляет.
Так вот, я попытался собрать максимально приближенные параметры часто используемых теней с различных популярных сайтов и на основе своего опыта в одну небольшую библиотеку, о которой написано чуть ниже.
Библиотека css-теней
Библиотека теней первым делом нацелена на ускорение рабочего процесса начинающим веб-дизайнерам и разработчикам, которые еще не успели углубиться в верстку, но хотят создавать красивые тени в своих проектах. Она включает в себя более 100 воздушных и приятных взору теней, добавляющих объем и легкость элементам будущего приложения. Конечно, опытным разработчикам она вряд ли пригодится, но может и они почерпнут для себя что-нибудь полезное.
Сейчас я углубился в изучение Vue.js и в работе мне иногда приходится применять ui-фреймворки, такие как Vuetify, Tailwind и другие с некоторыми неудобствами в предлагаемых ими компонентах, таких как карточки, выпадающее меню, всплывающие подсказки, списки и прочее. Для сравнения, группа elevations:
Первое время я писал свои классы и стили для определения новых теней, к которым иногда приходилось применять !important, но потом решил сделать свою небольшую библиотеку, которая так и называется vue-box-shadows.
О Vue Box Shadows
На данный момент выпущена версия 2.0.0 насчитывающая 115 теней, которые подойдут для самых различных целей, например, оформления ценовых карточек. Сейчас в ней есть обычные возвышения, горизонтальные, вертикальные и угловые тени, несколько простых паттернов и даже для фанатов неоморфизма имеется несколько базовых элементов.
Установка
Вы можете устанавливать пакет с библиотекой глобально или использовать локально так же как и другие пакеты согласно инструкции.
Применение
Применение теней происходит при помощи добавления директивы v-box-shadow к выбранному вами элементу.
<template>
  <div v-box-shadow>
    Add beautiful shadow effects to your project without thinking about CSS.
  </div>
</template>
Если вы всё правильно установите, то у вашего элемента отобразится базовая тень, которую вы сможете легко переписать с помощью настраиваемой опции.
Все тени пронумерованы по id и поделены на группы для удобства пользования библиотекой. Поэтому для применения понравившейся тени вам достаточно добавить к директиве идентификатор (id):
<template>
  <div v-box-shadow="34">
    Add beautiful shadow effects to your project without thinking about CSS.
  </div>
</template>
Помимо id теням присвоены особые короткие наименования, которые интуитивно понятны и соответствуют названиям своих групп:
Neumorphism - neu-$
Axis x - ax-$
Axis y - ay-$
и другие.
Так например, если вам будет удобнее использовать наименования, то код из примера выше можно написать следующим образом:
<template>
  <div v-box-shadow:neu-2>
    Add beautiful shadow effects to your project without thinking about CSS.
  </div>
</template>
Актуальный список групп:
None
Elevation
Borders
Neumorphism
Axis x
Axis y
Small inner side
Medium inner side
Large inner side
Top
Bottom
Right side
Left side
Angle: top left
Angle: top right
Angle: bottom right
Angle: bottom left
Patterns
Подробную информацию по группам вы можете найти в репозитории.
На этом установка и настройка окончена.
Если вы не используете vue.js, вы легко можете проанализировать тени из библиотеки через встроенную во все браузеры консоль разработчика или посмотреть файл теней просто заглянув в репозиторий на github.
Надеюсь данный материал будет полезен и вы найдете применение для этой библиотеки в своих проектах. Приятного пользования! В современном дизайне, почти на каждом сайте и в приложениях можно увидеть тени, которые дизайнеры и разработчики применяют для создания эффекта глубины и объема.  Halo Lab. Dribbble.com  Andrej Sharapov. Dribbble.com  Shibbir. Dribbble.com  Masud Rana. Dribbble.com  Andrej Sharapov. Dribbble.com Согласитесь, такие проекты выглядят действительно красиво и презентабельно, особенно если используются мягкие тени, а не жесткие мрачные "обводки". О тенях Для создания таких эффектов разработчики используют css свойства box-shadow и drop-shadow. Это весьма заурядные свойства, которые применяется в дизайне уже несколько лет и поддерживается всеми современными браузерами и устройствами. Убедиться в этом вы можете зайдя на сайт Can I Use. box-shadow drop-shadow Can I Use Освоить работу с этим свойством достаточно просто, многим хватит и одного дня, если не пары часов. Даже здесь можно легко найти несколько статей, описывающих его работу. Однако, научиться применять это свойство правильно - получается не всегда, даже у опытных дизайнеров. Опыт Мне нравится работать с тенями, потому что с их помощью можно создать много потрясающих эффектов, от простых кнопок и различных блоков, вплоть до оформления карточек товаров в интернет-магазинах, элементов лендинга, мобильных приложений, личного блога и прочего. И самое главное, что тени уже много лет остаются в тренде веб-дизайна. Проблематика Наверняка вы сталкивались с такой проблемой, что когда вы используете какой-либо ui-фреймворк (например Bootstrap, Bumla, Vuetify, MUI и другие) то он по умолчанию предлагает вам использовать встроенные в компоненты свойства тени, которые, будем откровенны, не всегда удачны или ограничены количеством. Да и если вы пишете код без фреймворка, то вам все равно приходится каждый раз вспоминать работу css свойств и писать свои стили. Это иногда утомляет. Так вот, я попытался собрать максимально приближенные параметры часто используемых теней с различных популярных сайтов и на основе своего опыта в одну небольшую библиотеку, о которой написано чуть ниже. Библиотека css-теней Библиотека теней первым делом нацелена на ускорение рабочего процесса начинающим веб-дизайнерам и разработчикам, которые еще не успели углубиться в верстку, но хотят создавать красивые тени в своих проектах. Она включает в себя более 100 воздушных и приятных взору теней, добавляющих объем и легкость элементам будущего приложения. Конечно, опытным разработчикам она вряд ли пригодится, но может и они почерпнут для себя что-нибудь полезное. Библиотека теней Сейчас я углубился в изучение Vue.js и в работе мне иногда приходится применять ui-фреймворки, такие как Vuetify, Tailwind и другие с некоторыми неудобствами в предлагаемых ими компонентах, таких как карточки, выпадающее меню, всплывающие подсказки, списки и прочее. Для сравнения, группа elevations:   Первое время я писал свои классы и стили для определения новых теней, к которым иногда приходилось применять !important, но потом решил сделать свою небольшую библиотеку, которая так и называется vue-box-shadows. vue-box-shadows О Vue Box Shadows На данный момент выпущена версия 2.0.0 насчитывающая 115 теней, которые подойдут для самых различных целей, например, оформления ценовых карточек. Сейчас в ней есть обычные возвышения, горизонтальные, вертикальные и угловые тени, несколько простых паттернов и даже для фанатов неоморфизма имеется несколько базовых элементов. ценовых карточек для фанатов неоморфизма Установка Вы можете устанавливать пакет с библиотекой глобально или использовать локально так же как и другие пакеты согласно инструкции. инструкции Применение Применение теней происходит при помощи добавления директивы v-box-shadow к выбранному вами элементу. v-box-shadow <template>
  <div v-box-shadow>
    Add beautiful shadow effects to your project without thinking about CSS.
  </div>
</template> <template>
  <div v-box-shadow>
    Add beautiful shadow effects to your project without thinking about CSS.
  </div>
</template> Если вы всё правильно установите, то у вашего элемента отобразится базовая тень, которую вы сможете легко переписать с помощью настраиваемой опции. опции Все тени пронумерованы по id и поделены на группы для удобства пользования библиотекой. Поэтому для применения понравившейся тени вам достаточно добавить к директиве идентификатор (id): <template>
  <div v-box-shadow="34">
    Add beautiful shadow effects to your project without thinking about CSS.
  </div>
</template> <template>
  <div v-box-shadow="34">
    Add beautiful shadow effects to your project without thinking about CSS.
  </div>
</template> Помимо id теням присвоены особые короткие наименования, которые интуитивно понятны и соответствуют названиям своих групп: Neumorphism - neu-$
Axis x - ax-$
Axis y - ay-$
и другие. Neumorphism - neu-$ Neumorphism - neu-$ Axis x - ax-$ Axis x - ax-$ Axis y - ay-$
и другие. Axis y - ay-$ и другие. Так например, если вам будет удобнее использовать наименования, то код из примера выше можно написать следующим образом: <template>
  <div v-box-shadow:neu-2>
    Add beautiful shadow effects to your project without thinking about CSS.
  </div>
</template> <template>
  <div v-box-shadow:neu-2>
    Add beautiful shadow effects to your project without thinking about CSS.
  </div>
</template> Актуальный список групп: None
Elevation
Borders
Neumorphism
Axis x
Axis y
Small inner side
Medium inner side
Large inner side
Top
Bottom
Right side
Left side
Angle: top left
Angle: top right
Angle: bottom right
Angle: bottom left
Patterns None None Elevation Elevation Borders Borders Neumorphism Neumorphism Axis x Axis x Axis y Axis y Small inner side Small inner side Medium inner side Medium inner side Large inner side Large inner side Top Top Bottom Bottom Right side Right side Left side Left side Angle: top left Angle: top left Angle: top right Angle: top right Angle: bottom right Angle: bottom right Angle: bottom left Angle: bottom left Patterns Patterns Подробную информацию по группам вы можете найти в репозитории. найти в репозитории На этом установка и настройка окончена. Если вы не используете vue.js, вы легко можете проанализировать тени из библиотеки через встроенную во все браузеры консоль разработчика или посмотреть файл теней просто заглянув в репозиторий на github. консоль разработчика репозиторий Надеюсь данный материал будет полезен и вы найдете применение для этой библиотеки в своих проектах. Приятного пользования! ]]></text>
</doc>
