<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[severstal]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-09-28, 10:37]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/severstal/blog/690456/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мобильное ТОРО: ускоряем ремонты и бережем лес]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Северсталь]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Разработка мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Промышленное программирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Управление продуктом]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[rfid]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[mobility]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[severstalitpeople]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[eam]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[kotlin]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[javascript]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[erp-системы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[mrs]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[android]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[kubernetes]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Добрый день, читатели! Я, Павел Бацюн, руководитель оперативной работы ремонтной функции. Сегодня я расскажу, какую роль сыграло «Мобильное ТОРО» в «Северстали». Мобильное ТОРО — это электронная система оперативного управления и контроля работ по техническому обслуживанию и ремонту оборудования. Модная фишка или крутой инструмент, помогающий решать обилие производственных задач — посмотрим. И начнём традиционно с предыстории. 
Бумажные задания и борьба с недостоверными отчётами 
В 2013 году, когда мы переходили на надёжностно-ориентированный подход в управлении процессами технического обслуживания и ремонта, у нас возник вопрос по организации работ исполнителей. Как выдавать персональные задания на смену, отражать фактическое состояние оборудования, фиксировать факт выполнения работ и использования материалов? На первый план вышла проблема получения обратной связи от работников — видим ли мы, что именно сделали сотрудники на местах, посчитать, сколько времени они на это потратили и какие проблемы выявили? Какая-то информация, конечно, была, но мы сомневались в её полноте и достоверности. Наследие былой эпохи в виде журналов сменных заданий не являлось источником полной и главное — достоверной информации. 
Первой попыткой получить обратную связь от исполнителей была выдача так называемых бумажных заданий. Это такие чек-листы с перечнем работ, которые сотруднику надо выполнить в течение смены. Работник заполнял чек-листы сам. По внедрению этого пилота мы получили эффект полного погружения в классическую производственную бюрократию со всеми присущими данному явлению недостатками: формализм, приписки, потеря информации, факт по плану и т.п. И просто горы бумаги. А главное — было непонятно, где эти бумаги были реально оформлены и выходил ли работник на рабочее место. Заполнить их можно и дома.
Бумажные чек-листы
На этом этапе родилась идея использовать для фиксации факта выполнения работ электронные устройства или системы. Схема реализации этого процесса достаточно проста, но требует определенной подготовки и финансовых вложений:
в начале смены сотрудник получает на устройство сменное задание;
знакомится с ним;
прибывает к месту производства работ;
фиксирует факт прибытия, получает разрешение на выполнение работ в данном месте;
фиксирует факт и время выполнения работ;
перемещается к новому месту производства работ;
передаёт информацию из устройства в систему сбора данных в конце смены.
Тогда мы попробовали запустить пилотный проект «коробочное Мобильное ТОРО» в двух наших подразделениях с использованием 50 мобильных устройств, но о них чуть дальше. Сегодня на производственных площадках «Северстали», «Свезы» и Nordgold используется более двух тысяч устройств, а в процессе задействовано более пяти тысяч сотрудников. 
Как мы запустили в пилот коробочное ТОРО
Мы решили разделить территорию расположения оборудования на зоны осмотра, а каждую зону обеспечить индивидуальным идентификатором, который было бы проблематично клонировать. Для этих целей отлично подошли радиочастотные метки. RFID-метки позволяют мгновенно идентифицировать оборудование, а также обеспечивают контроль присутствия персонала в зоне осмотра при подтверждении работ. 
Считывание RFID-метки для идентификации оборудования и контроля наличия рядом с ним персонала 
Девайсы
Для получения заданий и отметки факта их выполнения персоналу выдали промышленные мобильные терминалы. 
Почему не смартфоны? Причины две:
В условиях действующего производства и использования девайсов суровыми металлургами только такие устройства могут выдержать  и прослужить достаточно долго. Например, с маркировкой IP67, показывающей степень защиты от посторонних твёрдых тел, пыли и воды в соответствии с международным стандартом IEC 60529.
Расширенная функциональность даже обычного смартфона мешает добросовестно выполнять должностные обязанности. 
Софт
Понятно, что «Мобильное ТОРО» не ограничивается наличием мобильных устройств и RFID-метками на оборудовании. Основная функциональность заложена в программном обеспечении, а точнее в приложении, установленном на мобильных устройствах.
Проблемы
На этапе пилота мы использовали стандартное решение на рынке от фирмы SAP — Work Manager (SWM). SAP стал нашим спутником на ближайшие пять лет. Но в итоге мы отказались от него, и дело даже не в импортозамещении.  
Пилотный проект был периодом проб и ошибок. Базовый набор функций не удовлетворял растущие запросы производства. Мы перешли с операционной системы Windows Mobil на Android, изменили дизайн представления информации, переработали кучу экранных форм. Кроме того, персонал просил предоставить недостающие возможности: отражать факт использования товарно-материальных ценностей с информацией об остатке запчастей на складе, расширять круг исполнителей, получать информацию о текущем выполнении показателей результативности, да и просто обеспечить связь с технической поддержкой. ИТ-команда постоянно занималась доработкой приложения. А иногда легче сделать с нуля, чем что-то "доработать напильником".
Те, кто давно читают наш блог, уже догадываются, что было дальше. 
Пилим своё ТОРО. Родное, уникальное, северстильное
В 2019 году руководство «Северстали» поставило перед ИТ-командой задачу по разработке собственного ТОРО-приложения. Нашим талантливым разработчикам из ИТ-подразделения «Северсталь-инфоком» потребовалось меньше года, чтобы создать продукт, способный достойно заменить SAP Work Manager. Сегодня мы уверены, что это было правильное и, что важно, своевременное решение. Уже в сентябре 2020 года новое приложение стало появляться на устройствах сотрудников, и вот, что оно умеет.
Какой функциональностью обладает приложение «Мобильное ТОРО» разработки «Северсталь»  
В целом приложение предназначено для того, чтобы исполнитель получил задание, отразил факт его выполнения и передал эту информацию в базу данных. Основными функциями можно назвать: 
Получение персонализированных заданий с дополнительной информацией о нюансах в зоне его ответственности.
Отражение фактического состояния оборудования путём фиксации контрольных параметров по точкам измерения и создания сообщений о неисправностях, в том числе с возможностью привязки документов (фотографий).
Учёт факта выполнения задания через операции СТАРТ/СТОП с фиксацией использования товарно-материальных ценностей и возможностью отражения качества выполнения работ.
Передача на устройство файлов, носящих информационный характер (инструкции, чертежи, технические записки и т. п.).
Фиксация этапов процесса восстановления оборудования в рамках его жизненного цикла, моментов демонтажа/монтажа оборудования из агрегата.
Личный кабинет работника для предоставления информации по ключевым показателям эффективности. Это канал обратной связи со специалистами технической поддержки.
Тестирование сотрудника по вопросам охраны труда и промышленной безопасности.
Приложение зарегистрировано в Роспатенте как программный комплекс по выполнению технического обслуживания и ремонта оборудования «Мобильное ТОРО». Следующим шагом будет внесение его в единый реестр российских программ для электронных вычислительных машин и баз данных. 
Как «Мобильное ТОРО» оптимизировало работу комбината  
По оценке экспертов, «Северсталь» достигла следующих результатов: 
время регистрации результатов работ по ТОиР сократилось в  3,5 раза;
простои оборудования по вине некачественного техобслуживания сократились в три раза;
частота выявления дефектов и неисправностей оборудования на ранней стадии увеличилась в 16 раз. 
Для нас же «Мобильное ТОРО» стало действительно полезным инструментом, который позволил:
обеспечить персональное получение заданий исполнителями, минуя дополнительные звенья между планировщиком и исполнителем;
оперативно передавать данные в систему по факту окончания смены без привлечения мастера или специально назначенного работника;
минимизировать потерю информации, избавившись от необходимости заполнения ненужных бумаг, и обеспечить удобство фиксации факта неисправности;
повысить степень ответственности персонала за выполнение сменных заданий;
запустить в работу процесс контроля состояния оборудования, не имеющего систему автоматического мониторинга;
снизить нагрузку на персонал (в первую очередь инженерно-технических работников) и сберечь целый лес.  
Если наш кейс по оптимизации производственных задач вдохновил кого-то из представителей других промышленных компаний, то мы открыты для диалога и даже готовы делиться нашим ПО. Обращайтесь!    Добрый день, читатели! Я, Павел Бацюн, руководитель оперативной работы ремонтной функции. Сегодня я расскажу, какую роль сыграло «Мобильное ТОРО» в «Северстали». Мобильное ТОРО — это электронная система оперативного управления и контроля работ по техническому обслуживанию и ремонту оборудования. Модная фишка или крутой инструмент, помогающий решать обилие производственных задач — посмотрим. И начнём традиционно с предыстории.  Бумажные задания и борьба с недостоверными отчётами  В 2013 году, когда мы переходили на надёжностно-ориентированный подход в управлении процессами технического обслуживания и ремонта, у нас возник вопрос по организации работ исполнителей. Как выдавать персональные задания на смену, отражать фактическое состояние оборудования, фиксировать факт выполнения работ и использования материалов? На первый план вышла проблема получения обратной связи от работников — видим ли мы, что именно сделали сотрудники на местах, посчитать, сколько времени они на это потратили и какие проблемы выявили? Какая-то информация, конечно, была, но мы сомневались в её полноте и достоверности. Наследие былой эпохи в виде журналов сменных заданий не являлось источником полной и главное — достоверной информации.  надёжностно-ориентированный подход надёжностно-ориентированный подход Первой попыткой получить обратную связь от исполнителей была выдача так называемых бумажных заданий. Это такие чек-листы с перечнем работ, которые сотруднику надо выполнить в течение смены. Работник заполнял чек-листы сам. По внедрению этого пилота мы получили эффект полного погружения в классическую производственную бюрократию со всеми присущими данному явлению недостатками: формализм, приписки, потеря информации, факт по плану и т.п. И просто горы бумаги. А главное — было непонятно, где эти бумаги были реально оформлены и выходил ли работник на рабочее место. Заполнить их можно и дома.    Бумажные чек-листы  Бумажные чек-листы На этом этапе родилась идея использовать для фиксации факта выполнения работ электронные устройства или системы. Схема реализации этого процесса достаточно проста, но требует определенной подготовки и финансовых вложений: в начале смены сотрудник получает на устройство сменное задание;
знакомится с ним;
прибывает к месту производства работ;
фиксирует факт прибытия, получает разрешение на выполнение работ в данном месте;
фиксирует факт и время выполнения работ;
перемещается к новому месту производства работ;
передаёт информацию из устройства в систему сбора данных в конце смены. в начале смены сотрудник получает на устройство сменное задание; в начале смены сотрудник получает на устройство сменное задание; знакомится с ним; знакомится с ним; прибывает к месту производства работ; прибывает к месту производства работ; фиксирует факт прибытия, получает разрешение на выполнение работ в данном месте; фиксирует факт прибытия, получает разрешение на выполнение работ в данном месте; фиксирует факт и время выполнения работ; фиксирует факт и время выполнения работ; перемещается к новому месту производства работ; перемещается к новому месту производства работ; передаёт информацию из устройства в систему сбора данных в конце смены. передаёт информацию из устройства в систему сбора данных в конце смены. Тогда мы попробовали запустить пилотный проект «коробочное Мобильное ТОРО» в двух наших подразделениях с использованием 50 мобильных устройств, но о них чуть дальше. Сегодня на производственных площадках «Северстали», «Свезы» и Nordgold используется более двух тысяч устройств, а в процессе задействовано более пяти тысяч сотрудников.  Как мы запустили в пилот коробочное ТОРО Мы решили разделить территорию расположения оборудования на зоны осмотра, а каждую зону обеспечить индивидуальным идентификатором, который было бы проблематично клонировать. Для этих целей отлично подошли радиочастотные метки. RFID-метки позволяют мгновенно идентифицировать оборудование, а также обеспечивают контроль присутствия персонала в зоне осмотра при подтверждении работ.  Считывание RFID-метки для идентификации оборудования и контроля наличия рядом с ним персонала   Считывание RFID-метки для идентификации оборудования и контроля наличия рядом с ним персонала  Девайсы Для получения заданий и отметки факта их выполнения персоналу выдали промышленные мобильные терминалы.  Почему не смартфоны? Причины две: В условиях действующего производства и использования девайсов суровыми металлургами только такие устройства могут выдержать  и прослужить достаточно долго. Например, с маркировкой IP67, показывающей степень защиты от посторонних твёрдых тел, пыли и воды в соответствии с международным стандартом IEC 60529.
Расширенная функциональность даже обычного смартфона мешает добросовестно выполнять должностные обязанности.  В условиях действующего производства и использования девайсов суровыми металлургами только такие устройства могут выдержать  и прослужить достаточно долго. Например, с маркировкой IP67, показывающей степень защиты от посторонних твёрдых тел, пыли и воды в соответствии с международным стандартом IEC 60529. В условиях действующего производства и использования девайсов суровыми металлургами только такие устройства могут выдержать  и прослужить достаточно долго. Например, с маркировкой IP67, показывающей степень защиты от посторонних твёрдых тел, пыли и воды в соответствии с международным стандартом IEC 60529. Расширенная функциональность даже обычного смартфона мешает добросовестно выполнять должностные обязанности.  Расширенная функциональность даже обычного смартфона мешает добросовестно выполнять должностные обязанности.  Софт Понятно, что «Мобильное ТОРО» не ограничивается наличием мобильных устройств и RFID-метками на оборудовании. Основная функциональность заложена в программном обеспечении, а точнее в приложении, установленном на мобильных устройствах. Проблемы На этапе пилота мы использовали стандартное решение на рынке от фирмы SAP — Work Manager (SWM). SAP стал нашим спутником на ближайшие пять лет. Но в итоге мы отказались от него, и дело даже не в импортозамещении.   Пилотный проект был периодом проб и ошибок. Базовый набор функций не удовлетворял растущие запросы производства. Мы перешли с операционной системы Windows Mobil на Android, изменили дизайн представления информации, переработали кучу экранных форм. Кроме того, персонал просил предоставить недостающие возможности: отражать факт использования товарно-материальных ценностей с информацией об остатке запчастей на складе, расширять круг исполнителей, получать информацию о текущем выполнении показателей результативности, да и просто обеспечить связь с технической поддержкой. ИТ-команда постоянно занималась доработкой приложения. А иногда легче сделать с нуля, чем что-то "доработать напильником". Те, кто давно читают наш блог, уже догадываются, что было дальше.  Пилим своё ТОРО. Родное, уникальное, северстильное В 2019 году руководство «Северстали» поставило перед ИТ-командой задачу по разработке собственного ТОРО-приложения. Нашим талантливым разработчикам из ИТ-подразделения «Северсталь-инфоком» потребовалось меньше года, чтобы создать продукт, способный достойно заменить SAP Work Manager. Сегодня мы уверены, что это было правильное и, что важно, своевременное решение. Уже в сентябре 2020 года новое приложение стало появляться на устройствах сотрудников, и вот, что оно умеет. Какой функциональностью обладает приложение «Мобильное ТОРО» разработки «Северсталь»   В целом приложение предназначено для того, чтобы исполнитель получил задание, отразил факт его выполнения и передал эту информацию в базу данных. Основными функциями можно назвать:  Получение персонализированных заданий с дополнительной информацией о нюансах в зоне его ответственности.
Отражение фактического состояния оборудования путём фиксации контрольных параметров по точкам измерения и создания сообщений о неисправностях, в том числе с возможностью привязки документов (фотографий).
Учёт факта выполнения задания через операции СТАРТ/СТОП с фиксацией использования товарно-материальных ценностей и возможностью отражения качества выполнения работ.
Передача на устройство файлов, носящих информационный характер (инструкции, чертежи, технические записки и т. п.).
Фиксация этапов процесса восстановления оборудования в рамках его жизненного цикла, моментов демонтажа/монтажа оборудования из агрегата.
Личный кабинет работника для предоставления информации по ключевым показателям эффективности. Это канал обратной связи со специалистами технической поддержки.
Тестирование сотрудника по вопросам охраны труда и промышленной безопасности. Получение персонализированных заданий с дополнительной информацией о нюансах в зоне его ответственности. Получение персонализированных заданий с дополнительной информацией о нюансах в зоне его ответственности. Отражение фактического состояния оборудования путём фиксации контрольных параметров по точкам измерения и создания сообщений о неисправностях, в том числе с возможностью привязки документов (фотографий). Отражение фактического состояния оборудования путём фиксации контрольных параметров по точкам измерения и создания сообщений о неисправностях, в том числе с возможностью привязки документов (фотографий). Учёт факта выполнения задания через операции СТАРТ/СТОП с фиксацией использования товарно-материальных ценностей и возможностью отражения качества выполнения работ. Учёт факта выполнения задания через операции СТАРТ/СТОП с фиксацией использования товарно-материальных ценностей и возможностью отражения качества выполнения работ. Передача на устройство файлов, носящих информационный характер (инструкции, чертежи, технические записки и т. п.). Передача на устройство файлов, носящих информационный характер (инструкции, чертежи, технические записки и т. п.). Фиксация этапов процесса восстановления оборудования в рамках его жизненного цикла, моментов демонтажа/монтажа оборудования из агрегата. Фиксация этапов процесса восстановления оборудования в рамках его жизненного цикла, моментов демонтажа/монтажа оборудования из агрегата. Личный кабинет работника для предоставления информации по ключевым показателям эффективности. Это канал обратной связи со специалистами технической поддержки. Личный кабинет работника для предоставления информации по ключевым показателям эффективности. Это канал обратной связи со специалистами технической поддержки. Тестирование сотрудника по вопросам охраны труда и промышленной безопасности. Тестирование сотрудника по вопросам охраны труда и промышленной безопасности. Приложение зарегистрировано в Роспатенте как программный комплекс по выполнению технического обслуживания и ремонта оборудования «Мобильное ТОРО». Следующим шагом будет внесение его в единый реестр российских программ для электронных вычислительных машин и баз данных.    Как «Мобильное ТОРО» оптимизировало работу комбината   По оценке экспертов, «Северсталь» достигла следующих результатов:  время регистрации результатов работ по ТОиР сократилось в  3,5 раза;
простои оборудования по вине некачественного техобслуживания сократились в три раза;
частота выявления дефектов и неисправностей оборудования на ранней стадии увеличилась в 16 раз.  время регистрации результатов работ по ТОиР сократилось в  3,5 раза; время регистрации результатов работ по ТОиР сократилось в  3,5 раза; простои оборудования по вине некачественного техобслуживания сократились в три раза; простои оборудования по вине некачественного техобслуживания сократились в три раза; частота выявления дефектов и неисправностей оборудования на ранней стадии увеличилась в 16 раз.  частота выявления дефектов и неисправностей оборудования на ранней стадии увеличилась в 16 раз.  Для нас же «Мобильное ТОРО» стало действительно полезным инструментом, который позволил: обеспечить персональное получение заданий исполнителями, минуя дополнительные звенья между планировщиком и исполнителем;
оперативно передавать данные в систему по факту окончания смены без привлечения мастера или специально назначенного работника;
минимизировать потерю информации, избавившись от необходимости заполнения ненужных бумаг, и обеспечить удобство фиксации факта неисправности;
повысить степень ответственности персонала за выполнение сменных заданий;
запустить в работу процесс контроля состояния оборудования, не имеющего систему автоматического мониторинга;
снизить нагрузку на персонал (в первую очередь инженерно-технических работников) и сберечь целый лес.   обеспечить персональное получение заданий исполнителями, минуя дополнительные звенья между планировщиком и исполнителем; обеспечить персональное получение заданий исполнителями, минуя дополнительные звенья между планировщиком и исполнителем; оперативно передавать данные в систему по факту окончания смены без привлечения мастера или специально назначенного работника; оперативно передавать данные в систему по факту окончания смены без привлечения мастера или специально назначенного работника; минимизировать потерю информации, избавившись от необходимости заполнения ненужных бумаг, и обеспечить удобство фиксации факта неисправности; минимизировать потерю информации, избавившись от необходимости заполнения ненужных бумаг, и обеспечить удобство фиксации факта неисправности; повысить степень ответственности персонала за выполнение сменных заданий; повысить степень ответственности персонала за выполнение сменных заданий; запустить в работу процесс контроля состояния оборудования, не имеющего систему автоматического мониторинга; запустить в работу процесс контроля состояния оборудования, не имеющего систему автоматического мониторинга; снизить нагрузку на персонал (в первую очередь инженерно-технических работников) и сберечь целый лес.   снизить нагрузку на персонал (в первую очередь инженерно-технических работников) и сберечь целый лес.   Если наш кейс по оптимизации производственных задач вдохновил кого-то из представителей других промышленных компаний, то мы открыты для диалога и даже готовы делиться нашим ПО. Обращайтесь! ]]></text>
</doc>
