<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Guceva_Polina]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-09-23, 15:04]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/689830/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как стать UX-дизайнером, 10 советов из практики]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Веб-дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux design]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux/ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux для новичков]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux-стратегия]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Disclaimer Профессиональная статья создана на основе интервью со специалистом
Идея этой статьи родилась, когда я стал получать предложения от различных образовательных проектов выступить в качестве преподавателя или ментора.  
Аудитория этих курсов очень широкая, с разным уровнем знаний. Но каждый слушатель хочет понять, как развиваться в сфере исследования и проектирования пользовательского опыта, начать зарабатывать, продолжать развиваться.
За мои 20 лет в профессии UX-дизайнера накопилось немало практики и полезных навыков, которые легли в основу 10 основных правил. О них сегодня пойдет речь.
Совет 1: учитесь новому
Меня часто спрашивают, с чего начать свой путь в UX (user experience)? Что делать, если первое образование или предыдущий вид деятельности совсем не пересекаются?
Мой путь в UX-дизайне начинался в 2000 году, тогда научиться ты мог только из зарубежных книг, статей, если у тебя имелся доступ в Интернет. Я закончил факультет Вычислительной Математики и Кибернетики в Казанском Государственном Университете, где научился писать код, разрабатывать, применять алгоритмы.
Современные профессии требуют междисциплинарных навыков. Область UX-дизайна не исключение. Если у вас нет технического образования, как в моём случае, не спешите отчаиваться. Для начала стоит провести аудит ваших навыков. Составьте простой список с названием “Что я умею”, а рядом опишите те навыки, которые понадобятся в новом деле – “Чему нужно научиться”. Скорее всего, имеющиеся у вас знания можно будет использовать в новой профессии. Ведь большинство UX-специалистов, в том числе дизайнеров, пришли в профессию вовсе не из технических ВУЗов, а из маркетинга, социальных наук, психологии.
Так как европейский и американский рынок образовательных услуг развит более широко чем в России: от MIT (англ. Massachusetts Institute of Technology, MIT) или Cambridge до Coursera или образовательных программ Google.
За последние 2-3 года в России тоже сформировался тренд на интернет-образование. Свои программы дополнительного образования оцифровали большинство ведущих ВУЗов, корпорации стали запускать профильные курсы.
Выбрать программу образования можно как за рубежом, так и в России. Важный критерий — владение английским языком. Если с языком проблем нет, то смело выбирайте базовый курс по UX (как правило 4-5 недель) с выполнением домашних заданий, например на Coursera. Это позволит плавно войти в тему, сформировать первичное представление, начать знакомиться с базовой литературой.
В свою очередь мне удалось собрать небольшой список учебных заведений, у которых достойные внимания программы обучения по теме UX:
ВШЭ, онлайн и офлайн курс UX исследователь
BangBang, курс от Алины Ермаковой
Британская высшая школа дизайна, офлайн курс по UX/UI дизайну
Interaction design Foundation
NN group
Были времена, когда человеку давали толстый справочник со словами: «На, изучай руководство как пользоваться этой программой». Лишь немногочисленная группа программистов считала себя интеллектуальной элитой. Пользователи подстраивались под интерфейс, а не наоборот. Глобальный рынок изменился, а вместе с ним запросы бизнеса. Стали появляться новые профессии: UX-исследователь, UX-дизайнер, UX-аналитик, UX-писатель.
Однако программист перестал играть ключевую роль в создании интерфейсов.
Совет 2: не останавливайтесь
Любая вводная образовательная программа по UX требует большой вовлеченности и мотивации. Вероятно доучиваться придется в том числе самостоятельно — из книг, статей, реальных примеров.
Здесь я привожу основной, на мой взгляд, список литературы, с которого стоит начать:
Стив Круг. «Веб-дизайн: книга Стива Круга, или Не заставляйте меня думать!»
Дональд Норман. «Дизайн привычных вещей»
Алан Купер. «Психбольница в руках пациентов» и «Об интерфейсе»
Steve Mulder «The User Is Always Right: A Practical Guide to Creating and Using Personas for the Web»
Tom Tullis, Bill Albert «Measuring the User Experience: Collecting, Analyzing, and Presenting Usability Metrics»
Джейми Леви. «UX-стратегия. Чего хотят пользователи и как им это дать»
Расс Унгер и Кэролайн Чендлер. «UX-дизайн. Практическое руководство по проектированию опыта взаимодействия»
Первые несколько месяцев самые сложные: вам всё время будет казаться, что объём информации только растёт, а осилить её невозможно. Знайте, это не так. Самое важное, не останавливаться, не сворачивать с выбранного пути. Например, пишите заметки, рассказывайте о своих достижения друзьям и близким. Безусловно, когда мы передаем и интерпретируем информацию, мы “присваиваем” эти знания, они становятся неотъемлемой частью нашего сознания.
Совет 3: ищите единомышленников
Когда я начинал изучать UX, то стал общаться с коллегами на эту тему, задавал вопросы, обсуждал волнующие темы. Но постепенно собралось небольшое сообщество людей, интересующихся сферой "юзабилити". Мы встречались раз в неделю, обменивались мнениями, информацией. Участники выступали с обзорами зарубежного опыта, делились практикой урегулирования рабочих вопросов. Это помогло расширить кругозор, научиться публичным выступлениям и увеличить круг общения.
Как следствие, со временем возможности для общения стали неизмеримо шире: профессиональные сообщества в соцсетях, блоги специалистов, аккаунты компаний с полезной информацией. Несомненно, любого эксперта можно найти в сети, задать ему вопрос лично, получить рекомендацию.
Не пренебрегайте этими возможностями. Становитесь частью сообществ специалистов, например, UX-дизайнеров. Задавайте вопросы, участвуйте в обсуждениях. Это важная часть вашего самообразования, пожалуй так вы сможете усвоить знания.
Сообществ в сети много, больших или не очень. Вот две группы, где коллеги часто публикуют новости индустрии, вопросы и кейсы:
UX Club
https://www.facebook.com/groups/PDC.Russia
Совет 4: учитесь на практике
Моя первая попытка получить работу в качестве проектировщика интерфейсов была провальной несмотря на то, что я обладал навыками программиста, уже имел опыт работы.
Я часто слышу от начинающих специалистов, что работу найти нелегко. Работодатели отказывают без объяснения причин, не хотят брать людей с нуля, учить их. Как в этом случае найти работу и не потерять мотивацию?
Универсального решения нет. Но практика показывает, что нужно действовать комплексно. Не стоит сидеть и ждать, что вас заметят или пригласят. Ищите возможности.
На рынке есть крупные компании, которые набирают на стажировки дизайнеров от месяца до полугода. Например, Авито, Озон, Островок, Яндекс. Мы в “Ю-эксперт” тоже часто приглашаем стажеров на разные проекты. Стажировки отличаются длительностью, условиями. Внимательно изучите условия стажировки, выберите то, что вам больше подходит или кажется перспективным.
Стажировка — хороший шанс начать. Конечно, никто не даст гарантии, что впоследствии вас возьмут на работу, но вы абсолютно точно приобретете ценный опыт.
Будьте готовы, что ваши задачи будут простыми и рутинными, их будет много, работать придется напряженно. А хорошая новость в том, что прогресс при должном усердии происходит быстро.
Через несколько месяцев вы увидите свои первые достижения в UX-дизайне!
Совет 5: продолжайте учиться
В начале моей карьеры в UX сформировалось небольшое сообщество юзабилити-специалистов, где мы много общались. Я понял, что мне не хватает знания психологии, потому что на этом строятся многие вещи в профессии. Например, методы анализа поведения, особенности восприятия человека, его взаимодействие с окружающим миром, реакции. Широта кругозора определяет вашу востребованность со стороны работодателя, ценность для команды.
Получение второго высшего образования по психологии заняло у меня год. Но сегодня возможности онлайн образования позволяют получить больше знаний за более короткий промежуток времени. Ведь не нужно долго чему-то учиться у теоретиков. Современный образовательный формат строится на обмене. А вдобавок вы получаете знания от лучших практиков рынка.
Получив базовые навыки в области user experience (UX), продолжайте учиться дальше. Без всякого сомнения психология, социология, маркетинг помогут вам сформировать представление о создании цифрового продукта. Вы сможете использовать это, чтобы осознанно проектировать пользовательский опыт.
После изучения основных дисциплин стоит выбрать, что вы будете изучать в качестве дополнительного образования. Ввиду того, что в первые 6-12 месяцев вы успеете попробовать себя на разных этапах создания продукта, применить базовые методы анализа аудитории. Вы почувствуете к чему лежит душа, что получается лучше. Именно эти навыки, кстати, стоит развивать, дополнять новыми знаниями из смежных дисциплин.
Изучайте материалы западных коллег и международный рынок. Поскольку это позволит расширить кругозор, а также быть в курсе тенденций.
Здесь некоторые ресурсы, которые я сам читаю с интересом:
https://usabilitygeek.com/
https://t.me/uifail
https://t.me/pdigest
https://t.me/ilyahov_smotrit
https://jvetrau.com/
http://www.nngroup.com/articles/subscribe/
Совет 6: выберите специализацию
Мне довелось учиться у Алана Купера, одного из основателей юзабилити в мире, а также узнать про процесс проектирования в крупных западных компаниях. Позже я участвовал в создании трёх отделов проектирования в крупных российских компаниях: Акронис, Яндекс, Лаборатория Касперского.
Давайте посмотрим, как строится процесс проектирования и отметим специалистов, ответственных на каждом этапе. В небольших командах один человек может выполнять сразу несколько ролей. К сожалению, так часто бывает.
Процесс проектирования:
Интервьюируем бизнес — узнаем бизнес-цели с приоритетами, узнаем первичную / маркетинговую информацию о ЦА (UX-исследователь, UX-аналитик).
Выбираем методику исследования, формулируем описание кластеров ЦА, формулируем гипотезы для проверки (UX-аналитик).
Проводим исследование, фиксируем все показатели / метрики (UX-исследователь).
Анализируем данные, делаем аналитический отчет (UX-аналитик).
Разрабатываем концепцию, включая синтез персонажей, разработку пользовательских сценариев, CJM, схему структуры продукта. (UX-аналитик).
Разрабатываем макет, все тексты для интерфейса (UI-дизайнер, проектировщик интерфейсов, UX-писатель).
Создаем детальную графику (UX-дизайнер детальной графики).
Должностные обязанности специалистов:
UX-аналитик — выявляет цели и задачи бизнеса с их приоритетами, руководит проведением пользовательских исследований, проводит анализ рынка, оценку основных продуктовых метрик. Как правило, этот блок работы включают в план продуктового маркетолога.
Основные задачи:
организация и проведение количественных и качественных исследований на разных этапах жизни продукта;
разработка аналитического отчета по результатам проведенных пользовательских исследований;
проработка функционала сервиса / проекта (совместно с дизайнерами, исследователями, разработчиками);
разработка концепции продукта (синтез персонажей, разработка пользовательских сценариев);
разработка структуры продукта.
UX-исследователь — проводит пользовательские исследования для выявления характеристик, целей и задач пользователей.
Основные задачи:
подбор методологии для проведения исследования (модерируемые/немодерируемые,удалённые/очные юзабилити-тестирования, юзабилити-экспертиза, фокус-группы, глубинные интервью, методики карточной сортировки, анкетирование, полевые наблюдения, А/Б тесты, eye-tracking);
проведение исследования, фиксация результатов, замер метрик;
первичная обработка данных, обработка статистики.
UI-дизайнер или проектировщик интерфейсов — проектирует интерфейсы.
Основные задачи:
разработка дизайн-концепции продукта;
проектирование всех страниц, окон и блоков на основе пользовательских сценариев;
проверка решений;
контроль качества реализации интерфейса разработчиками.
UX-писатель — создаёт тексты для интерфейсов.
Основные задачи:
взаимодействие с менеджерами, дизайнерами и маркетологами на предмет создания текстов для интерфейсов (меню, сообщения об ошибках, подсказки);
работа с текстами на лендингах, в рассылках, опросах, статьях;
создание, поддержка ред. политики.
Графический дизайнер — создает детальную графику.
Основные задачи — разработка:
Визуального стиля, брендбука, стилевых руководств;
Пиктограмм;
Фонов, иллюстраций.
Мы рассмотрели основные специализации в UX. Помните, важно получать удовольствие от того, что вы делаете, именно это определяет результат.
На этапе входа в профессию вы всё время учитесь. Дальше пробуете применять знания, приобретаете практический опыт. Снова учитесь, но теперь уже больше на практике, чем в теории. Спустя полгода — год, когда вы достигнете ступени junior. Принято выделять три ступени: junior, middle, senior. Это может применяться ко всем позициям в UX.
Совет 7: найдите себе место
Профессия UX-исследователя относительно молодая, появилась она около 20 лет назад. Роль исследователя и набор компетенций часто зависят от специфики бизнеса. У крупных продуктовых или сервисных компаний, где свои UX-лаборатории, присутствует чёткое деление на специализации. Они могут себе позволить нанять нескольких специалистов: исследователя, аналитика, дизайнера, писателя. У каждого из них свои задачи, работа строится на принципах дизайн-мышления или agile.
Сразу попасть туда удастся, если у вас опыт от 1 года до 3 лет в UX. Вкладываться в образование и развитие человека без опыта работодатели не стремятся, это дорого и долго. Чаще всего не эффективно, т.к. поработав сотрудник уходит туда, где будут платить больше, дадут должность выше.
UX-исследователь может расти как при переходе из компании в компанию, так и внутри одной фирмы, прокачивая профессиональные и менеджерские навыки.
Часто объем задач для исследования превышает возможности внутренней лаборатории, часть отдаётся в агентства. Это хорошая возможность вырасти от стажера до самостоятельного исследователя, поработать с разными сферами бизнеса, продуктами, сервисами.
Модель работы в “Ю-эксперт” именно такая: команда, размер которой изменяется в зависимости от ситуации на рынке. Если у нас много проектов в работе, то команда может достигать 15 человек.
Работа проектная, с почасовой оплатой. Это позволяет сотрудникам понимать свою загрузку, варьировать заработок.
Меня вдохновил пример Джефа Джонсона. Он создал успешную компанию UI Wizards, в которой постоянно работает он один, сотрудников он нанимает на конкретные проекты. С ним сотрудничают Microsoft, Apple и другие известные бренды. У него нет огромного офиса в бизнес-центре, штата сотрудников.
Я понял, что можно начать свой UX-бизнес здесь и сейчас, без инвесторов. Достаточно стать экспертом и самостоятельно представлять компанию. Покинув Яндекс, я сделал серию крупных проектов для Касперского. А позже собрал команду людей, с которыми сейчас сотрудничаю.
Важно найти своё место, свою команду, любимое дело. Не бойтесь менять среду вокруг себя.
Совет 8: научитесь работать в команде
Специфика UX такова, что это всегда часть командной работы по созданию продукта или сервиса. Она всегда существует в привязке к бизнесу или конкретному продукту. Это значит, что одним из важнейших навыков для исследователя является навык коммуникации, взаимодействия с командой. От сбора необходимых данных, до презентации результатов, внедрения «фич».
Все современные подходы к разработке продуктов основаны на работе кросс-функциональных команд. Собираются сотрудники разных подразделений (маркетинг, дизайн, разработка), вместе работают над созданием, доработкой продукта или сервиса.
В идеальном мире каждый член команды вовлечен, активен, открыт, несет ответственность за свою часть работы, общий результат. Однако в реальности команды проходят разные этапы развития, сталкиваются с множеством трудностей, например, отсутствие доверия, нежелание признавать свои ошибки, страх перед конфликтами, двусмысленность в общении, избегание ответственности, невнимательность к результату совместной работы.
Помните, что любой работодатель хочет нанять не только профессионала, разбирающегося в своем деле, но и командного игрока. Иначе ваши навыки и опыт бесполезны.
Работая в команде, соблюдайте несколько несложных принципов:
задавайте вопросы, проявляйте интерес: ведите конструктивный диалог, проявляйте здоровую любознательность;
оставайтесь гибким: все мы живые люди, болеем, устаем, часто не успеваем что-то сделать вовремя, поэтому рассчитываем на человеческое отношение в таких ситуациях;
оставайтесь надёжным: если вы компетентны, обязательны и пунктуальны, члены команды смогут рассчитывать на вас в любой ситуации;
уважайте коллег: искренность, вежливость и внимание к окружающим залог здоровой обстановки в команде;
оставайтесь позитивными: благоприятная атмосфера, дружелюбный настрой, комфортный микроклимат влияют на результаты.
Для комфортного и продуктивного общения в удалённом режиме важно:
согласовать с командой общий режим работы, это позволит всем участникам оставаться в доступе для решения текущих задач;
поддерживать контакт: физической близости теперь меньше или нет совсем, встречайтесь онлайн, обсуждайте сложные вопросы голосом, а не в переписке;
формулировать повестку онлайн встречи заранее, прийти должны те, кому хочется что сказать;
разделять групповые чаты для рабочих вопросов и бытового общения.
Совет 9: вдохновляйтесь
Со временем привычная работа может превратиться в рутину. Выполняешь привычные действия и не замечаешь, как то, что тебя так вдохновляло когда-то становится скучным, обыденным.
Как вернуть запал и поддерживать интерес к тому, что делаешь?
Однажды мне предложили провести обучение по User Experience в Pixonic. Это было для меня не новым, к тому времени я уже научился создавать отделы изучения пользовательского опыта. Нужно было помочь дизайнерам и разработчикам освежить, а также углубить в памяти правила и принципы клиентоориентированного подхода на примере их практических задач.
За время работы я сдружился с ребятами из Pixonic и вдруг осознал, что получаю невероятное вдохновение от возможности делиться. Мы строили гипотезы, спорили, обсуждали.
Как-то раз, придя домой после очередного рабочего дня, я стал делится впечатлениями с семьей. Оказалось, что мой сын увлекся игрой “War Robots”, которую разрабатывал Pixonic, а я помогал создателям игры делать удобные интерфейсы. Это совпадение воодушевило нас обоих. Тогда я попросил организовать сыну экскурсию: он попал в лабораторию, где разрабатывали новых персонажей и игровое оружие. Ему дали понаблюдать за процессом, даже пострелять. Мы оба остались в полном восторге.
Этот принцип я перенес в “Ю-эксперт”. Мы берем стажеров, даем им возможность учиться, если человек заинтересован.
Такой взаимообмен опытом и знаниями держит нас с коллегами в тонусе, заряжает энергией.
Делитесь с другими, это вдохновляет!
Совет 10: не забывайте про личную жизнь
Как-то меня спросили, кем бы я стал, если бы не занялся юзабилити?
Я не задумываясь ответил, что с удовольствием бы занялся психологией, практиками осознанности, дыхательными практиками. Я легко могу превратить это в призвание. Это большая часть моей жизни, которая наполняет ее смыслом, дает мне духовный рост, повышает уровень осознанности. Мне нравится ходить в походы в горы с друзьями, покорять вершины, путешествовать по миру. Люблю играть на гитаре, а недавно вместе с сыном осваивал барабаны. Иногда просто почитать хорошую книгу — большое удовольствие.
Личное пространство, время для семьи и себя, это обязательное условие гармоничной жизни человека, так уж мы устроены.
Не забывайте про эту важную часть и всё получится!
Я организовал юзабилити-стажировку. Более 50 человек уже прошли эту стажировку с нашими менторами, получили прекрасные результаты. Часть из них устроились на хорошие вакансии в крупные, известные компании, такие как Мосбиржа, Газпромнефть, Markswebb, Уральские авиалинии, Лига Ставок, O’STIN, Redmadrobot, американский стартап Chatfuel, российский Кошелёк. А другая часть либо повысила свою зарплату, либо получили более интересные предложения.
Бонусный совет: как прокачиваться
Развиваться можно несколькими путями:
Самостоятельно. Изучать по книгами и другим учебным материалам, самостоятельно подбирая объем и интенсивность получения знаний. Но на это понадобится куда больше времени, потому что информацию придется искать самостоятельно, а она может быть разрозненная и бессистемная. Рекомендации по книгам, с которых стоит начать обучение ищите в совете 2.
С помощью курсов. Там знания упорядочены по темам, есть качественные лекции. При выборе отдавайте предпочтение тем, которые имеют обратную связь. Мой личный рейтинг смотрите в совете 1.
Менторство. Главный плюс – индивидуальный подход, при котором учитываются личностные особенности обучаемого. Ментор не предлагает готовые решения ученику, а помогает выстроить стратегию достижения цели. Найти ментора можно через знакомых, в профессиональных чатах (смотрите совет 3) или на специальных сервисах (например, на Solvery).
Артём Кузнецов
основатель компании “Ю-эксперт”, ментор Solvery, UX-дизайнер.   Disclaimer Профессиональная статья создана на основе интервью со специалистом Disclaimer Профессиональная статья создана на основе интервью со специалистом Disclaimer Disclaimer Профессиональная статья создана на основе интервью со специалистом Идея этой статьи родилась, когда я стал получать предложения от различных образовательных проектов выступить в качестве преподавателя или ментора.   Аудитория этих курсов очень широкая, с разным уровнем знаний. Но каждый слушатель хочет понять, как развиваться в сфере исследования и проектирования пользовательского опыта, начать зарабатывать, продолжать развиваться. За мои 20 лет в профессии UX-дизайнера накопилось немало практики и полезных навыков, которые легли в основу 10 основных правил. О них сегодня пойдет речь.  Совет 1: учитесь новому    Меня часто спрашивают, с чего начать свой путь в UX (user experience)? Что делать, если первое образование или предыдущий вид деятельности совсем не пересекаются? Мой путь в UX-дизайне начинался в 2000 году, тогда научиться ты мог только из зарубежных книг, статей, если у тебя имелся доступ в Интернет. Я закончил факультет Вычислительной Математики и Кибернетики в Казанском Государственном Университете, где научился писать код, разрабатывать, применять алгоритмы. Современные профессии требуют междисциплинарных навыков. Область UX-дизайна не исключение. Если у вас нет технического образования, как в моём случае, не спешите отчаиваться. Для начала стоит провести аудит ваших навыков. Составьте простой список с названием “Что я умею”, а рядом опишите те навыки, которые понадобятся в новом деле – “Чему нужно научиться”. Скорее всего, имеющиеся у вас знания можно будет использовать в новой профессии. Ведь большинство UX-специалистов, в том числе дизайнеров, пришли в профессию вовсе не из технических ВУЗов, а из маркетинга, социальных наук, психологии. Так как европейский и американский рынок образовательных услуг развит более широко чем в России: от MIT (англ. Massachusetts Institute of Technology, MIT) или Cambridge до Coursera или образовательных программ Google. За последние 2-3 года в России тоже сформировался тренд на интернет-образование. Свои программы дополнительного образования оцифровали большинство ведущих ВУЗов, корпорации стали запускать профильные курсы. Выбрать программу образования можно как за рубежом, так и в России. Важный критерий — владение английским языком. Если с языком проблем нет, то смело выбирайте базовый курс по UX (как правило 4-5 недель) с выполнением домашних заданий, например на Coursera. Это позволит плавно войти в тему, сформировать первичное представление, начать знакомиться с базовой литературой. В свою очередь мне удалось собрать небольшой список учебных заведений, у которых достойные внимания программы обучения по теме UX: ВШЭ, онлайн и офлайн курс UX исследователь
BangBang, курс от Алины Ермаковой
Британская высшая школа дизайна, офлайн курс по UX/UI дизайну
Interaction design Foundation
NN group ВШЭ, онлайн и офлайн курс UX исследователь ВШЭ, онлайн и офлайн курс UX исследователь BangBang, курс от Алины Ермаковой BangBang, курс от Алины Ермаковой Британская высшая школа дизайна, офлайн курс по UX/UI дизайну Британская высшая школа дизайна, офлайн курс по UX/UI дизайну Interaction design Foundation Interaction design Foundation NN group NN group Были времена, когда человеку давали толстый справочник со словами: «На, изучай руководство как пользоваться этой программой». Лишь немногочисленная группа программистов считала себя интеллектуальной элитой. Пользователи подстраивались под интерфейс, а не наоборот. Глобальный рынок изменился, а вместе с ним запросы бизнеса. Стали появляться новые профессии: UX-исследователь, UX-дизайнер, UX-аналитик, UX-писатель.
Однако программист перестал играть ключевую роль в создании интерфейсов. Были времена, когда человеку давали толстый справочник со словами: «На, изучай руководство как пользоваться этой программой». Лишь немногочисленная группа программистов считала себя интеллектуальной элитой. Пользователи подстраивались под интерфейс, а не наоборот. Глобальный рынок изменился, а вместе с ним запросы бизнеса. Стали появляться новые профессии: UX-исследователь, UX-дизайнер, UX-аналитик, UX-писатель. Однако программист перестал играть ключевую роль в создании интерфейсов. Совет 2: не останавливайтесь   Любая вводная образовательная программа по UX требует большой вовлеченности и мотивации. Вероятно доучиваться придется в том числе самостоятельно — из книг, статей, реальных примеров. Здесь я привожу основной, на мой взгляд, список литературы, с которого стоит начать: Стив Круг. «Веб-дизайн: книга Стива Круга, или Не заставляйте меня думать!»
Дональд Норман. «Дизайн привычных вещей»
Алан Купер. «Психбольница в руках пациентов» и «Об интерфейсе»
Steve Mulder «The User Is Always Right: A Practical Guide to Creating and Using Personas for the Web»
Tom Tullis, Bill Albert «Measuring the User Experience: Collecting, Analyzing, and Presenting Usability Metrics»
Джейми Леви. «UX-стратегия. Чего хотят пользователи и как им это дать»
Расс Унгер и Кэролайн Чендлер. «UX-дизайн. Практическое руководство по проектированию опыта взаимодействия» Стив Круг. «Веб-дизайн: книга Стива Круга, или Не заставляйте меня думать!» Стив Круг. «Веб-дизайн: книга Стива Круга, или Не заставляйте меня думать!» Дональд Норман. «Дизайн привычных вещей» Дональд Норман. «Дизайн привычных вещей» Алан Купер. «Психбольница в руках пациентов» и «Об интерфейсе» Алан Купер. «Психбольница в руках пациентов» и «Об интерфейсе» Steve Mulder «The User Is Always Right: A Practical Guide to Creating and Using Personas for the Web» Steve Mulder «The User Is Always Right: A Practical Guide to Creating and Using Personas for the Web» Tom Tullis, Bill Albert «Measuring the User Experience: Collecting, Analyzing, and Presenting Usability Metrics» Tom Tullis, Bill Albert «Measuring the User Experience: Collecting, Analyzing, and Presenting Usability Metrics» Джейми Леви. «UX-стратегия. Чего хотят пользователи и как им это дать» Джейми Леви. «UX-стратегия. Чего хотят пользователи и как им это дать» Расс Унгер и Кэролайн Чендлер. «UX-дизайн. Практическое руководство по проектированию опыта взаимодействия» Расс Унгер и Кэролайн Чендлер. «UX-дизайн. Практическое руководство по проектированию опыта взаимодействия»  Первые несколько месяцев самые сложные: вам всё время будет казаться, что объём информации только растёт, а осилить её невозможно. Знайте, это не так. Самое важное, не останавливаться, не сворачивать с выбранного пути. Например, пишите заметки, рассказывайте о своих достижения друзьям и близким. Безусловно, когда мы передаем и интерпретируем информацию, мы “присваиваем” эти знания, они становятся неотъемлемой частью нашего сознания. Первые несколько месяцев самые сложные: вам всё время будет казаться, что объём информации только растёт, а осилить её невозможно. Знайте, это не так. Самое важное, не останавливаться, не сворачивать с выбранного пути. Например, пишите заметки, рассказывайте о своих достижения друзьям и близким. Безусловно, когда мы передаем и интерпретируем информацию, мы “присваиваем” эти знания, они становятся неотъемлемой частью нашего сознания. Совет 3: ищите единомышленников    Когда я начинал изучать UX, то стал общаться с коллегами на эту тему, задавал вопросы, обсуждал волнующие темы. Но постепенно собралось небольшое сообщество людей, интересующихся сферой "юзабилити". Мы встречались раз в неделю, обменивались мнениями, информацией. Участники выступали с обзорами зарубежного опыта, делились практикой урегулирования рабочих вопросов. Это помогло расширить кругозор, научиться публичным выступлениям и увеличить круг общения. Как следствие, со временем возможности для общения стали неизмеримо шире: профессиональные сообщества в соцсетях, блоги специалистов, аккаунты компаний с полезной информацией. Несомненно, любого эксперта можно найти в сети, задать ему вопрос лично, получить рекомендацию. Не пренебрегайте этими возможностями. Становитесь частью сообществ специалистов, например, UX-дизайнеров. Задавайте вопросы, участвуйте в обсуждениях. Это важная часть вашего самообразования, пожалуй так вы сможете усвоить знания. Сообществ в сети много, больших или не очень. Вот две группы, где коллеги часто публикуют новости индустрии, вопросы и кейсы: UX Club
https://www.facebook.com/groups/PDC.Russia UX Club UX Club https://www.facebook.com/groups/PDC.Russia https://www.facebook.com/groups/PDC.Russia https://www.facebook.com/groups/PDC.Russia Совет 4: учитесь на практике    Моя первая попытка получить работу в качестве проектировщика интерфейсов была провальной несмотря на то, что я обладал навыками программиста, уже имел опыт работы. Я часто слышу от начинающих специалистов, что работу найти нелегко. Работодатели отказывают без объяснения причин, не хотят брать людей с нуля, учить их. Как в этом случае найти работу и не потерять мотивацию? Я часто слышу от начинающих специалистов, что работу найти нелегко. Работодатели отказывают без объяснения причин, не хотят брать людей с нуля, учить их. Как в этом случае найти работу и не потерять мотивацию? Универсального решения нет. Но практика показывает, что нужно действовать комплексно. Не стоит сидеть и ждать, что вас заметят или пригласят. Ищите возможности. На рынке есть крупные компании, которые набирают на стажировки дизайнеров от месяца до полугода. Например, Авито, Озон, Островок, Яндекс. Мы в “Ю-эксперт” тоже часто приглашаем стажеров на разные проекты. Стажировки отличаются длительностью, условиями. Внимательно изучите условия стажировки, выберите то, что вам больше подходит или кажется перспективным. Стажировка — хороший шанс начать. Конечно, никто не даст гарантии, что впоследствии вас возьмут на работу, но вы абсолютно точно приобретете ценный опыт. Будьте готовы, что ваши задачи будут простыми и рутинными, их будет много, работать придется напряженно. А хорошая новость в том, что прогресс при должном усердии происходит быстро. Через несколько месяцев вы увидите свои первые достижения в UX-дизайне! Совет 5: продолжайте учиться    В начале моей карьеры в UX сформировалось небольшое сообщество юзабилити-специалистов, где мы много общались. Я понял, что мне не хватает знания психологии, потому что на этом строятся многие вещи в профессии. Например, методы анализа поведения, особенности восприятия человека, его взаимодействие с окружающим миром, реакции. Широта кругозора определяет вашу востребованность со стороны работодателя, ценность для команды. Получение второго высшего образования по психологии заняло у меня год. Но сегодня возможности онлайн образования позволяют получить больше знаний за более короткий промежуток времени. Ведь не нужно долго чему-то учиться у теоретиков. Современный образовательный формат строится на обмене. А вдобавок вы получаете знания от лучших практиков рынка. Получив базовые навыки в области user experience (UX), продолжайте учиться дальше. Без всякого сомнения психология, социология, маркетинг помогут вам сформировать представление о создании цифрового продукта. Вы сможете использовать это, чтобы осознанно проектировать пользовательский опыт. После изучения основных дисциплин стоит выбрать, что вы будете изучать в качестве дополнительного образования. Ввиду того, что в первые 6-12 месяцев вы успеете попробовать себя на разных этапах создания продукта, применить базовые методы анализа аудитории. Вы почувствуете к чему лежит душа, что получается лучше. Именно эти навыки, кстати, стоит развивать, дополнять новыми знаниями из смежных дисциплин. Изучайте материалы западных коллег и международный рынок. Поскольку это позволит расширить кругозор, а также быть в курсе тенденций. Здесь некоторые ресурсы, которые я сам читаю с интересом: https://usabilitygeek.com/
https://t.me/uifail
https://t.me/pdigest
https://t.me/ilyahov_smotrit
https://jvetrau.com/
http://www.nngroup.com/articles/subscribe/ https://usabilitygeek.com/ https://usabilitygeek.com/ https://usabilitygeek.com/ https://t.me/uifail https://t.me/uifail https://t.me/pdigest https://t.me/pdigest https://t.me/ilyahov_smotrit https://t.me/ilyahov_smotrit https://jvetrau.com/ https://jvetrau.com/ https://jvetrau.com/ http://www.nngroup.com/articles/subscribe/ http://www.nngroup.com/articles/subscribe/ http://www.nngroup.com/articles/subscribe/ Совет 6: выберите специализацию    Мне довелось учиться у Алана Купера, одного из основателей юзабилити в мире, а также узнать про процесс проектирования в крупных западных компаниях. Позже я участвовал в создании трёх отделов проектирования в крупных российских компаниях: Акронис, Яндекс, Лаборатория Касперского. Давайте посмотрим, как строится процесс проектирования и отметим специалистов, ответственных на каждом этапе. В небольших командах один человек может выполнять сразу несколько ролей. К сожалению, так часто бывает. Процесс проектирования: Процесс проектирования: Интервьюируем бизнес — узнаем бизнес-цели с приоритетами, узнаем первичную / маркетинговую информацию о ЦА (UX-исследователь, UX-аналитик).
Выбираем методику исследования, формулируем описание кластеров ЦА, формулируем гипотезы для проверки (UX-аналитик).
Проводим исследование, фиксируем все показатели / метрики (UX-исследователь).
Анализируем данные, делаем аналитический отчет (UX-аналитик).
Разрабатываем концепцию, включая синтез персонажей, разработку пользовательских сценариев, CJM, схему структуры продукта. (UX-аналитик).
Разрабатываем макет, все тексты для интерфейса (UI-дизайнер, проектировщик интерфейсов, UX-писатель).
Создаем детальную графику (UX-дизайнер детальной графики). Интервьюируем бизнес — узнаем бизнес-цели с приоритетами, узнаем первичную / маркетинговую информацию о ЦА (UX-исследователь, UX-аналитик). Интервьюируем бизнес — узнаем бизнес-цели с приоритетами, узнаем первичную / маркетинговую информацию о ЦА (UX-исследователь, UX-аналитик). Выбираем методику исследования, формулируем описание кластеров ЦА, формулируем гипотезы для проверки (UX-аналитик). Выбираем методику исследования, формулируем описание кластеров ЦА, формулируем гипотезы для проверки (UX-аналитик). Проводим исследование, фиксируем все показатели / метрики (UX-исследователь). Проводим исследование, фиксируем все показатели / метрики (UX-исследователь). Анализируем данные, делаем аналитический отчет (UX-аналитик). Анализируем данные, делаем аналитический отчет (UX-аналитик). Разрабатываем концепцию, включая синтез персонажей, разработку пользовательских сценариев, CJM, схему структуры продукта. (UX-аналитик). Разрабатываем концепцию, включая синтез персонажей, разработку пользовательских сценариев, CJM, схему структуры продукта. (UX-аналитик). Разрабатываем макет, все тексты для интерфейса (UI-дизайнер, проектировщик интерфейсов, UX-писатель). Разрабатываем макет, все тексты для интерфейса (UI-дизайнер, проектировщик интерфейсов, UX-писатель). Создаем детальную графику (UX-дизайнер детальной графики). Создаем детальную графику (UX-дизайнер детальной графики). Должностные обязанности специалистов: Должностные обязанности специалистов: UX-аналитик — выявляет цели и задачи бизнеса с их приоритетами, руководит проведением пользовательских исследований, проводит анализ рынка, оценку основных продуктовых метрик. Как правило, этот блок работы включают в план продуктового маркетолога. Основные задачи: организация и проведение количественных и качественных исследований на разных этапах жизни продукта;
разработка аналитического отчета по результатам проведенных пользовательских исследований;
проработка функционала сервиса / проекта (совместно с дизайнерами, исследователями, разработчиками);
разработка концепции продукта (синтез персонажей, разработка пользовательских сценариев);
разработка структуры продукта. организация и проведение количественных и качественных исследований на разных этапах жизни продукта; организация и проведение количественных и качественных исследований на разных этапах жизни продукта; разработка аналитического отчета по результатам проведенных пользовательских исследований; разработка аналитического отчета по результатам проведенных пользовательских исследований; проработка функционала сервиса / проекта (совместно с дизайнерами, исследователями, разработчиками); проработка функционала сервиса / проекта (совместно с дизайнерами, исследователями, разработчиками); разработка концепции продукта (синтез персонажей, разработка пользовательских сценариев); разработка концепции продукта (синтез персонажей, разработка пользовательских сценариев); разработка структуры продукта. разработка структуры продукта. UX-исследователь — проводит пользовательские исследования для выявления характеристик, целей и задач пользователей. Основные задачи: подбор методологии для проведения исследования (модерируемые/немодерируемые,удалённые/очные юзабилити-тестирования, юзабилити-экспертиза, фокус-группы, глубинные интервью, методики карточной сортировки, анкетирование, полевые наблюдения, А/Б тесты, eye-tracking);
проведение исследования, фиксация результатов, замер метрик;
первичная обработка данных, обработка статистики. подбор методологии для проведения исследования (модерируемые/немодерируемые,удалённые/очные юзабилити-тестирования, юзабилити-экспертиза, фокус-группы, глубинные интервью, методики карточной сортировки, анкетирование, полевые наблюдения, А/Б тесты, eye-tracking); подбор методологии для проведения исследования (модерируемые/немодерируемые,удалённые/очные юзабилити-тестирования, юзабилити-экспертиза, фокус-группы, глубинные интервью, методики карточной сортировки, анкетирование, полевые наблюдения, А/Б тесты, eye-tracking); проведение исследования, фиксация результатов, замер метрик; проведение исследования, фиксация результатов, замер метрик; первичная обработка данных, обработка статистики. первичная обработка данных, обработка статистики. UI-дизайнер или проектировщик интерфейсов — проектирует интерфейсы. Основные задачи: разработка дизайн-концепции продукта;
проектирование всех страниц, окон и блоков на основе пользовательских сценариев;
проверка решений;
контроль качества реализации интерфейса разработчиками. разработка дизайн-концепции продукта; разработка дизайн-концепции продукта; проектирование всех страниц, окон и блоков на основе пользовательских сценариев; проектирование всех страниц, окон и блоков на основе пользовательских сценариев; проверка решений; проверка решений; контроль качества реализации интерфейса разработчиками. контроль качества реализации интерфейса разработчиками. UX-писатель — создаёт тексты для интерфейсов. Основные задачи: взаимодействие с менеджерами, дизайнерами и маркетологами на предмет создания текстов для интерфейсов (меню, сообщения об ошибках, подсказки);
работа с текстами на лендингах, в рассылках, опросах, статьях;
создание, поддержка ред. политики. взаимодействие с менеджерами, дизайнерами и маркетологами на предмет создания текстов для интерфейсов (меню, сообщения об ошибках, подсказки); взаимодействие с менеджерами, дизайнерами и маркетологами на предмет создания текстов для интерфейсов (меню, сообщения об ошибках, подсказки); работа с текстами на лендингах, в рассылках, опросах, статьях; работа с текстами на лендингах, в рассылках, опросах, статьях; создание, поддержка ред. политики. создание, поддержка ред. политики. Графический дизайнер — создает детальную графику. Основные задачи — разработка: Визуального стиля, брендбука, стилевых руководств;
Пиктограмм;
Фонов, иллюстраций. Визуального стиля, брендбука, стилевых руководств; Визуального стиля, брендбука, стилевых руководств; Пиктограмм; Пиктограмм; Фонов, иллюстраций. Фонов, иллюстраций. Мы рассмотрели основные специализации в UX. Помните, важно получать удовольствие от того, что вы делаете, именно это определяет результат. На этапе входа в профессию вы всё время учитесь. Дальше пробуете применять знания, приобретаете практический опыт. Снова учитесь, но теперь уже больше на практике, чем в теории. Спустя полгода — год, когда вы достигнете ступени junior. Принято выделять три ступени: junior, middle, senior. Это может применяться ко всем позициям в UX. Совет 7: найдите себе место    Профессия UX-исследователя относительно молодая, появилась она около 20 лет назад. Роль исследователя и набор компетенций часто зависят от специфики бизнеса. У крупных продуктовых или сервисных компаний, где свои UX-лаборатории, присутствует чёткое деление на специализации. Они могут себе позволить нанять нескольких специалистов: исследователя, аналитика, дизайнера, писателя. У каждого из них свои задачи, работа строится на принципах дизайн-мышления или agile. Сразу попасть туда удастся, если у вас опыт от 1 года до 3 лет в UX. Вкладываться в образование и развитие человека без опыта работодатели не стремятся, это дорого и долго. Чаще всего не эффективно, т.к. поработав сотрудник уходит туда, где будут платить больше, дадут должность выше. UX-исследователь может расти как при переходе из компании в компанию, так и внутри одной фирмы, прокачивая профессиональные и менеджерские навыки. Часто объем задач для исследования превышает возможности внутренней лаборатории, часть отдаётся в агентства. Это хорошая возможность вырасти от стажера до самостоятельного исследователя, поработать с разными сферами бизнеса, продуктами, сервисами. Модель работы в “Ю-эксперт” именно такая: команда, размер которой изменяется в зависимости от ситуации на рынке. Если у нас много проектов в работе, то команда может достигать 15 человек. Работа проектная, с почасовой оплатой. Это позволяет сотрудникам понимать свою загрузку, варьировать заработок. Меня вдохновил пример Джефа Джонсона. Он создал успешную компанию UI Wizards, в которой постоянно работает он один, сотрудников он нанимает на конкретные проекты. С ним сотрудничают Microsoft, Apple и другие известные бренды. У него нет огромного офиса в бизнес-центре, штата сотрудников. Меня вдохновил пример Джефа Джонсона. Он создал успешную компанию UI Wizards, в которой постоянно работает он один, сотрудников он нанимает на конкретные проекты. С ним сотрудничают Microsoft, Apple и другие известные бренды. У него нет огромного офиса в бизнес-центре, штата сотрудников. Я понял, что можно начать свой UX-бизнес здесь и сейчас, без инвесторов. Достаточно стать экспертом и самостоятельно представлять компанию. Покинув Яндекс, я сделал серию крупных проектов для Касперского. А позже собрал команду людей, с которыми сейчас сотрудничаю. Важно найти своё место, свою команду, любимое дело. Не бойтесь менять среду вокруг себя. Совет 8: научитесь работать в команде    Специфика UX такова, что это всегда часть командной работы по созданию продукта или сервиса. Она всегда существует в привязке к бизнесу или конкретному продукту. Это значит, что одним из важнейших навыков для исследователя является навык коммуникации, взаимодействия с командой. От сбора необходимых данных, до презентации результатов, внедрения «фич». Все современные подходы к разработке продуктов основаны на работе кросс-функциональных команд. Собираются сотрудники разных подразделений (маркетинг, дизайн, разработка), вместе работают над созданием, доработкой продукта или сервиса. В идеальном мире каждый член команды вовлечен, активен, открыт, несет ответственность за свою часть работы, общий результат. Однако в реальности команды проходят разные этапы развития, сталкиваются с множеством трудностей, например, отсутствие доверия, нежелание признавать свои ошибки, страх перед конфликтами, двусмысленность в общении, избегание ответственности, невнимательность к результату совместной работы. Помните, что любой работодатель хочет нанять не только профессионала, разбирающегося в своем деле, но и командного игрока. Иначе ваши навыки и опыт бесполезны. Помните, что любой работодатель хочет нанять не только профессионала, разбирающегося в своем деле, но и командного игрока. Иначе ваши навыки и опыт бесполезны. Работая в команде, соблюдайте несколько несложных принципов: задавайте вопросы, проявляйте интерес: ведите конструктивный диалог, проявляйте здоровую любознательность;
оставайтесь гибким: все мы живые люди, болеем, устаем, часто не успеваем что-то сделать вовремя, поэтому рассчитываем на человеческое отношение в таких ситуациях;
оставайтесь надёжным: если вы компетентны, обязательны и пунктуальны, члены команды смогут рассчитывать на вас в любой ситуации;
уважайте коллег: искренность, вежливость и внимание к окружающим залог здоровой обстановки в команде;
оставайтесь позитивными: благоприятная атмосфера, дружелюбный настрой, комфортный микроклимат влияют на результаты. задавайте вопросы, проявляйте интерес: ведите конструктивный диалог, проявляйте здоровую любознательность; задавайте вопросы, проявляйте интерес: ведите конструктивный диалог, проявляйте здоровую любознательность; оставайтесь гибким: все мы живые люди, болеем, устаем, часто не успеваем что-то сделать вовремя, поэтому рассчитываем на человеческое отношение в таких ситуациях; оставайтесь гибким: все мы живые люди, болеем, устаем, часто не успеваем что-то сделать вовремя, поэтому рассчитываем на человеческое отношение в таких ситуациях; оставайтесь надёжным: если вы компетентны, обязательны и пунктуальны, члены команды смогут рассчитывать на вас в любой ситуации; оставайтесь надёжным: если вы компетентны, обязательны и пунктуальны, члены команды смогут рассчитывать на вас в любой ситуации; уважайте коллег: искренность, вежливость и внимание к окружающим залог здоровой обстановки в команде; уважайте коллег: искренность, вежливость и внимание к окружающим залог здоровой обстановки в команде; оставайтесь позитивными: благоприятная атмосфера, дружелюбный настрой, комфортный микроклимат влияют на результаты. оставайтесь позитивными: благоприятная атмосфера, дружелюбный настрой, комфортный микроклимат влияют на результаты. Для комфортного и продуктивного общения в удалённом режиме важно: согласовать с командой общий режим работы, это позволит всем участникам оставаться в доступе для решения текущих задач;
поддерживать контакт: физической близости теперь меньше или нет совсем, встречайтесь онлайн, обсуждайте сложные вопросы голосом, а не в переписке;
формулировать повестку онлайн встречи заранее, прийти должны те, кому хочется что сказать;
разделять групповые чаты для рабочих вопросов и бытового общения. согласовать с командой общий режим работы, это позволит всем участникам оставаться в доступе для решения текущих задач; согласовать с командой общий режим работы, это позволит всем участникам оставаться в доступе для решения текущих задач; поддерживать контакт: физической близости теперь меньше или нет совсем, встречайтесь онлайн, обсуждайте сложные вопросы голосом, а не в переписке; поддерживать контакт: физической близости теперь меньше или нет совсем, встречайтесь онлайн, обсуждайте сложные вопросы голосом, а не в переписке; формулировать повестку онлайн встречи заранее, прийти должны те, кому хочется что сказать; формулировать повестку онлайн встречи заранее, прийти должны те, кому хочется что сказать; разделять групповые чаты для рабочих вопросов и бытового общения. разделять групповые чаты для рабочих вопросов и бытового общения. Совет 9: вдохновляйтесь    Со временем привычная работа может превратиться в рутину. Выполняешь привычные действия и не замечаешь, как то, что тебя так вдохновляло когда-то становится скучным, обыденным. Как вернуть запал и поддерживать интерес к тому, что делаешь? Однажды мне предложили провести обучение по User Experience в Pixonic. Это было для меня не новым, к тому времени я уже научился создавать отделы изучения пользовательского опыта. Нужно было помочь дизайнерам и разработчикам освежить, а также углубить в памяти правила и принципы клиентоориентированного подхода на примере их практических задач. За время работы я сдружился с ребятами из Pixonic и вдруг осознал, что получаю невероятное вдохновение от возможности делиться. Мы строили гипотезы, спорили, обсуждали. Как-то раз, придя домой после очередного рабочего дня, я стал делится впечатлениями с семьей. Оказалось, что мой сын увлекся игрой “War Robots”, которую разрабатывал Pixonic, а я помогал создателям игры делать удобные интерфейсы. Это совпадение воодушевило нас обоих. Тогда я попросил организовать сыну экскурсию: он попал в лабораторию, где разрабатывали новых персонажей и игровое оружие. Ему дали понаблюдать за процессом, даже пострелять. Мы оба остались в полном восторге. Этот принцип я перенес в “Ю-эксперт”. Мы берем стажеров, даем им возможность учиться, если человек заинтересован. Такой взаимообмен опытом и знаниями держит нас с коллегами в тонусе, заряжает энергией. Делитесь с другими, это вдохновляет! Совет 10: не забывайте про личную жизнь    Как-то меня спросили, кем бы я стал, если бы не занялся юзабилити? Я не задумываясь ответил, что с удовольствием бы занялся психологией, практиками осознанности, дыхательными практиками. Я легко могу превратить это в призвание. Это большая часть моей жизни, которая наполняет ее смыслом, дает мне духовный рост, повышает уровень осознанности. Мне нравится ходить в походы в горы с друзьями, покорять вершины, путешествовать по миру. Люблю играть на гитаре, а недавно вместе с сыном осваивал барабаны. Иногда просто почитать хорошую книгу — большое удовольствие. Личное пространство, время для семьи и себя, это обязательное условие гармоничной жизни человека, так уж мы устроены. Не забывайте про эту важную часть и всё получится! Я организовал юзабилити-стажировку. Более 50 человек уже прошли эту стажировку с нашими менторами, получили прекрасные результаты. Часть из них устроились на хорошие вакансии в крупные, известные компании, такие как Мосбиржа, Газпромнефть, Markswebb, Уральские авиалинии, Лига Ставок, O’STIN, Redmadrobot, американский стартап Chatfuel, российский Кошелёк. А другая часть либо повысила свою зарплату, либо получили более интересные предложения. Бонусный совет: как прокачиваться Развиваться можно несколькими путями: Самостоятельно. Изучать по книгами и другим учебным материалам, самостоятельно подбирая объем и интенсивность получения знаний. Но на это понадобится куда больше времени, потому что информацию придется искать самостоятельно, а она может быть разрозненная и бессистемная. Рекомендации по книгам, с которых стоит начать обучение ищите в совете 2.
С помощью курсов. Там знания упорядочены по темам, есть качественные лекции. При выборе отдавайте предпочтение тем, которые имеют обратную связь. Мой личный рейтинг смотрите в совете 1.
Менторство. Главный плюс – индивидуальный подход, при котором учитываются личностные особенности обучаемого. Ментор не предлагает готовые решения ученику, а помогает выстроить стратегию достижения цели. Найти ментора можно через знакомых, в профессиональных чатах (смотрите совет 3) или на специальных сервисах (например, на Solvery). Самостоятельно. Изучать по книгами и другим учебным материалам, самостоятельно подбирая объем и интенсивность получения знаний. Но на это понадобится куда больше времени, потому что информацию придется искать самостоятельно, а она может быть разрозненная и бессистемная. Рекомендации по книгам, с которых стоит начать обучение ищите в совете 2. Самостоятельно. Изучать по книгами и другим учебным материалам, самостоятельно подбирая объем и интенсивность получения знаний. Но на это понадобится куда больше времени, потому что информацию придется искать самостоятельно, а она может быть разрозненная и бессистемная. Рекомендации по книгам, с которых стоит начать обучение ищите в совете 2. С помощью курсов. Там знания упорядочены по темам, есть качественные лекции. При выборе отдавайте предпочтение тем, которые имеют обратную связь. Мой личный рейтинг смотрите в совете 1. С помощью курсов. Там знания упорядочены по темам, есть качественные лекции. При выборе отдавайте предпочтение тем, которые имеют обратную связь. Мой личный рейтинг смотрите в совете 1. Менторство. Главный плюс – индивидуальный подход, при котором учитываются личностные особенности обучаемого. Ментор не предлагает готовые решения ученику, а помогает выстроить стратегию достижения цели. Найти ментора можно через знакомых, в профессиональных чатах (смотрите совет 3) или на специальных сервисах (например, на Solvery). Менторство. Главный плюс – индивидуальный подход, при котором учитываются личностные особенности обучаемого. Ментор не предлагает готовые решения ученику, а помогает выстроить стратегию достижения цели. Найти ментора можно через знакомых, в профессиональных чатах (смотрите совет 3) или на специальных сервисах (например, на Solvery). Артём Кузнецов
основатель компании “Ю-эксперт”, ментор Solvery, UX-дизайнер.  Артём Кузнецов основатель компании “Ю-эксперт”, ментор Solvery, UX-дизайнер. ]]></text>
</doc>
