<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Denis_Zelenykh]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-09-21, 13:30]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/689434/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как передавать макеты в разработку?]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[HTML]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн интерфейсов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн сайтов]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайнеры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайн студия]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайнеру]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[дизайнер]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux/ui]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[ux дизайн]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Время от времени некоторые мои коллеги-дизайнеры интересуются каким образом необходимо подготавливать макеты для передачи разработчикам. Я подготовил гайд, которы поможет им разобраться в этом вопросе.
В глобальном плане макеты не требуют какой-то особой подготовки если изначально они выполнены аккуратно и в удобном для работы приложении.
По состоянию на сегодняшний день, наиболее популярными приложениями для разработки дизайна интерфейсов является Figma. Этот редактор может работать на любой платформе и запускается через браузер практически на любом железе. Редактор дает возможность получать доступ к макету всем участникам команды в режиме онлайн, все изменения в проекте происходят в реальном времени, их сразу же видят все члены команды. Для передачи файлов Фигмы коллегам достаточно скопировать и переслать ссылку на макет хранящийся в облаке.
Таким образом, я рекомендую использовать для работы приложения хранящие макеты в облаке и поддерживающие возможность кооперативного редактирования макетов в реальном времени. Figma будет отличным выбором.
Для работы в редакторе достаточно создать аккаунт на сайте Фигмы. После регистрации редактор откроется прямо в браузере. Также, для большего удобства можно скачать на сайте десктопную версию приложения.
Мы обсудили как быть с приложениями для разработки дизайна интерфейсов, теперь можно обсудить правила которых стоит придерживаться при подготовке макетов.
1. Используйте базовую единицу и модульные системы для построения макетов
При построении системы отступов и сеток в макете стоит выбрать значение которому будут кратны настройки сеток и отступов. Если в качестве базовой единицы выбрать значение равное четырем — все отступы и размеры объектов в макете должны делиться без остатка на это значение. Отступы могут быть представлены значениями 4, 8, 12, 16 и т.д., а высота кнопок, к примеру, значениями 32, 40, 44, 48, 52 и т.д.
Значения отступов и размеров элементов кратны четырем. Отступ между колонками сетки кратен четырем.
При построении сеток учитывайте, что бывает как минимум три типа устройств десктоп, планшет и мобилка. При построении сетки отталкивайтесь от минимальных размеров экранов, чтобы все помещалось. Например, для мобилки стоит отталкиваться от экрана 320рх, планшет — 768рх, десктоп — 1024рх. Макет может рисоваться под любой размер экрана, главное чтобы на указанных разрешениях он выглядел также корректно, как и на более крупных.
2. Используйте целые значения размеров элементов и отступов
Благодаря целым значениям макет будет аккуратнее, его рендер на экране также будет более качественным. При условной отрисовке обводки в 1,5px будет возникать размытие этой обводки на экранах с низкой плотностью точек. В случае с разношёрстными отступами да ещё и с дробными значениями разработчикам придется гадать какой отступ должен быть между однотипными элементами 32.7, 32.6 или все же 32px.
На скриншотах одинаковые целые отступы.
Для работы с целыми пикселями необходимо включить функцию Snap to Pixel Grid в меню Preferences.
Чтобы быстро избавиться от дробных значений в размерах, можно нажать на подпись слева от значений.
Стрелки указывают на символы «W» и «H».
Также для пакетного устранения дробных значений отлично подходит плагин Pixel Perfect.
Запустить плагин можно через панель плагинов.
После чего нужно нажать кнопку «Run» и плагин, как по щучьему велению, уберет все дробные значения в выбранных фреймах.
На скриншоте дробные значения устранены, однако стоит учесть, что плагин округляет дробные значения по правилам арифметики — значение до 0,5 в меньшую сторону, значения после 0,5 в большую.
3. Выстраивайте логичную систему отступов
В одинаковых элементах стоит использовать одинаковые отступы, между логическими блоками стоит использовать одинаковые отступы — так проще верстать макеты.
Между единообразными блоками одинаковые отступы.
Для ускорения процесса расстановки одинаковых отступов можно воспользоваться опцией Фигмы — Auto layout. Эта опция группирует объекты в фрейм с равномерными отступами.
Для создания Auto layout необходимо выбрать фреймы, между которыми будут расставляться отступы, после чего следует нажать на клавиатуре комбинацию клавиш «Shift+A» либо нажать соответствующую кнопку на панели настроек.
Необходимая кнопка показана на скрине.
После созданий лейаута можно будет настроить размер отступов введя необходимое значение в соответствующее поле.
На скрине обозначено поле для ввода размера отступов.
Подробнее о том как работать с Авто лейаутами можно прочитать в официальном руководстве Фигмы.
4. Сохраняйте настройки текста, цвета и эффектов в стили
Сохранение настроек в стили позволяет организоваться порядок в стилях, выстроить понятную структуру, исключить возникновение в макете ошибок и новых переменных, упростить разработку.
Сохраненные стили добавляются в панель стилей, она находится в правой части окна Фигмы.
Подробнее о том, как сохранять стили описано в мануале Фигмы.
5. Подписывайте слои и стили понятными именами
Для организации порядка в макетах подписывайте понятными названиями слои и стили в макетах. Это позволит говорить всем членам команды на одном языке. Также хорошей практикой является расположение стилей и слоев в логичной последовательности.
Пример подписей слоев и стилей.
Слои (фреймы, компоненты) принято располагать в хронологической последовательности, стили текста от более крупного к менее крупному, цвета от менее насыщенных к более насыщенным.
В качестве примера построения иерархии текста можно использовать руководство Материал по работе с типографикой, построение иерархии цвета также хорошо описано в руководстве Материал по работе с цветом.
6. Создавайте Ui-kit
Создавайте наборы элементов интерфейса с возможными состояниями таких элементов. Очень рекомендую все элементы преобразовывать в компоненты, это позволит в будущем их переиспользовать, что снизит количество ошибок и увеличит скорость разработки макетов.
Как работать с компонентами просто и понятно проиллюстрировано в туториале Фигмы.
7. Задавайте корректные размеры текстовых фреймов
Показывайте в макетах реальный размер текстового фрейма, описывайте его поведение если заголовок не помещается по длине. Заголовок может уйти в эллипсы (в конце строки будет показано троеточие) или заголовок может перенестись на другую строку.
На скринах показано, что заголовки имеют разную длину.
8. Оставляйте комментарии
Комментируйте свои решения с использованием инструмента Add comment, вызывается кнопкой «С», либо через настройки компонента. Комментирование компонента доступно на панели настроек (находится справа).
Примеры способов комментирования.
Если комментарий к компоненту добавить через правую панель — комментарий будет отображаться в инспекторе кода, в любой части макета.
Комментарий отображается на одной из страниц макета.
9. Показывайте анимацию с помощью прототипов
Придумывая анимацию создавайте фреймы с раскадровкой, после анимируйте их с помощью инструмента Prototype. Проще один раз наглядно показать вашу задумку, чем десять раз объяснять и вносить корректировки в ходе разработки.
10. Передавайте разработчикам шрифты и иконки
Передайте разработчику ссылку на источник шрифта, выгрузите иконки и иллюстрации в SVG. Это ускорит процесс разработки и снизит количество дополнительных вопросов.
11. Проводите презентации и обсуждайте решения
Перед передачей решения на согласование с ЛПР стоит обсудить возможность его реализации с разработчиками. Наглядная демонстрация решения может упростить работу всем. Презентации можно оформлять в виде слайдов с комментариями, в формате звонков по видеосвязи, скринкастов, с помощью интерактивных прототипов с комментариями.
Если среди читателей присутствуют разработчики — буду благодарен за комментарии и дополнения к этому гайду.) Время от времени некоторые мои коллеги-дизайнеры интересуются каким образом необходимо подготавливать макеты для передачи разработчикам. Я подготовил гайд, которы поможет им разобраться в этом вопросе. В глобальном плане макеты не требуют какой-то особой подготовки если изначально они выполнены аккуратно и в удобном для работы приложении. По состоянию на сегодняшний день, наиболее популярными приложениями для разработки дизайна интерфейсов является Figma. Этот редактор может работать на любой платформе и запускается через браузер практически на любом железе. Редактор дает возможность получать доступ к макету всем участникам команды в режиме онлайн, все изменения в проекте происходят в реальном времени, их сразу же видят все члены команды. Для передачи файлов Фигмы коллегам достаточно скопировать и переслать ссылку на макет хранящийся в облаке. Figma Figma Таким образом, я рекомендую использовать для работы приложения хранящие макеты в облаке и поддерживающие возможность кооперативного редактирования макетов в реальном времени. Figma будет отличным выбором.  Для работы в редакторе достаточно создать аккаунт на сайте Фигмы. После регистрации редактор откроется прямо в браузере. Также, для большего удобства можно скачать на сайте десктопную версию приложения. Мы обсудили как быть с приложениями для разработки дизайна интерфейсов, теперь можно обсудить правила которых стоит придерживаться при подготовке макетов. 1. Используйте базовую единицу и модульные системы для построения макетов При построении системы отступов и сеток в макете стоит выбрать значение которому будут кратны настройки сеток и отступов. Если в качестве базовой единицы выбрать значение равное четырем — все отступы и размеры объектов в макете должны делиться без остатка на это значение. Отступы могут быть представлены значениями 4, 8, 12, 16 и т.д., а высота кнопок, к примеру, значениями 32, 40, 44, 48, 52 и т.д.    Значения отступов и размеров элементов кратны четырем. Отступ между колонками сетки кратен четырем. При построении сеток учитывайте, что бывает как минимум три типа устройств десктоп, планшет и мобилка. При построении сетки отталкивайтесь от минимальных размеров экранов, чтобы все помещалось. Например, для мобилки стоит отталкиваться от экрана 320рх, планшет — 768рх, десктоп — 1024рх. Макет может рисоваться под любой размер экрана, главное чтобы на указанных разрешениях он выглядел также корректно, как и на более крупных. 2. Используйте целые значения размеров элементов и отступов Благодаря целым значениям макет будет аккуратнее, его рендер на экране также будет более качественным. При условной отрисовке обводки в 1,5px будет возникать размытие этой обводки на экранах с низкой плотностью точек. В случае с разношёрстными отступами да ещё и с дробными значениями разработчикам придется гадать какой отступ должен быть между однотипными элементами 32.7, 32.6 или все же 32px.    На скриншотах одинаковые целые отступы. Для работы с целыми пикселями необходимо включить функцию Snap to Pixel Grid в меню Preferences.   Чтобы быстро избавиться от дробных значений в размерах, можно нажать на подпись слева от значений.  Стрелки указывают на символы «W» и «H». Также для пакетного устранения дробных значений отлично подходит плагин Pixel Perfect. Pixel Perfect. Pixel Perfect.   Запустить плагин можно через панель плагинов.   После чего нужно нажать кнопку «Run» и плагин, как по щучьему велению, уберет все дробные значения в выбранных фреймах.  На скриншоте дробные значения устранены, однако стоит учесть, что плагин округляет дробные значения по правилам арифметики — значение до 0,5 в меньшую сторону, значения после 0,5 в большую. 3. Выстраивайте логичную систему отступов В одинаковых элементах стоит использовать одинаковые отступы, между логическими блоками стоит использовать одинаковые отступы — так проще верстать макеты.    Между единообразными блоками одинаковые отступы. Для ускорения процесса расстановки одинаковых отступов можно воспользоваться опцией Фигмы — Auto layout. Эта опция группирует объекты в фрейм с равномерными отступами. Для создания Auto layout необходимо выбрать фреймы, между которыми будут расставляться отступы, после чего следует нажать на клавиатуре комбинацию клавиш «Shift+A» либо нажать соответствующую кнопку на панели настроек.  Необходимая кнопка показана на скрине. После созданий лейаута можно будет настроить размер отступов введя необходимое значение в соответствующее поле.  На скрине обозначено поле для ввода размера отступов. Подробнее о том как работать с Авто лейаутами можно прочитать в официальном руководстве Фигмы. официальном руководстве Фигмы. официальном руководстве Фигмы. 4. Сохраняйте настройки текста, цвета и эффектов в стили Сохранение настроек в стили позволяет организоваться порядок в стилях, выстроить понятную структуру, исключить возникновение в макете ошибок и новых переменных, упростить разработку.  Сохраненные стили добавляются в панель стилей, она находится в правой части окна Фигмы. Подробнее о том, как сохранять стили описано в мануале Фигмы. мануале Фигмы. мануале Фигмы. 5. Подписывайте слои и стили понятными именами Для организации порядка в макетах подписывайте понятными названиями слои и стили в макетах. Это позволит говорить всем членам команды на одном языке. Также хорошей практикой является расположение стилей и слоев в логичной последовательности.  Пример подписей слоев и стилей. Слои (фреймы, компоненты) принято располагать в хронологической последовательности, стили текста от более крупного к менее крупному, цвета от менее насыщенных к более насыщенным. В качестве примера построения иерархии текста можно использовать руководство Материал по работе с типографикой, построение иерархии цвета также хорошо описано в руководстве Материал по работе с цветом. руководство Материал по работе с типографикой руководство Материал по работе с типографикой руководстве Материал по работе с цветом руководстве Материал по работе с цветом 6. Создавайте Ui-kit Создавайте наборы элементов интерфейса с возможными состояниями таких элементов. Очень рекомендую все элементы преобразовывать в компоненты, это позволит в будущем их переиспользовать, что снизит количество ошибок и увеличит скорость разработки макетов.   Как работать с компонентами просто и понятно проиллюстрировано в туториале Фигмы. туториале Фигмы туториале Фигмы 7. Задавайте корректные размеры текстовых фреймов Показывайте в макетах реальный размер текстового фрейма, описывайте его поведение если заголовок не помещается по длине. Заголовок может уйти в эллипсы (в конце строки будет показано троеточие) или заголовок может перенестись на другую строку.    На скринах показано, что заголовки имеют разную длину. 8. Оставляйте комментарии Комментируйте свои решения с использованием инструмента Add comment, вызывается кнопкой «С», либо через настройки компонента. Комментирование компонента доступно на панели настроек (находится справа).    Примеры способов комментирования. Если комментарий к компоненту добавить через правую панель — комментарий будет отображаться в инспекторе кода, в любой части макета.  Комментарий отображается на одной из страниц макета. 9. Показывайте анимацию с помощью прототипов Придумывая анимацию создавайте фреймы с раскадровкой, после анимируйте их с помощью инструмента Prototype. Проще один раз наглядно показать вашу задумку, чем десять раз объяснять и вносить корректировки в ходе разработки.   10. Передавайте разработчикам шрифты и иконки Передайте разработчику ссылку на источник шрифта, выгрузите иконки и иллюстрации в SVG. Это ускорит процесс разработки и снизит количество дополнительных вопросов. 11. Проводите презентации и обсуждайте решения Перед передачей решения на согласование с ЛПР стоит обсудить возможность его реализации с разработчиками. Наглядная демонстрация решения может упростить работу всем. Презентации можно оформлять в виде слайдов с комментариями, в формате звонков по видеосвязи, скринкастов, с помощью интерактивных прототипов с комментариями. Если среди читателей присутствуют разработчики — буду благодарен за комментарии и дополнения к этому гайду.) Если среди читателей присутствуют разработчики — буду благодарен за комментарии и дополнения к этому гайду.) ]]></text>
</doc>
