<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[NetHunter]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-09-18, 14:20]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/688862/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Live2Earn. Геймификация жизни]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Монетизация игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн игр]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Игры и игровые консоли]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Криптовалюты]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Будущее здесь]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[геймификация]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[игры]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[nft]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[токен]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[NFT успели стать настоящим феноменом в 2021 году. Одни люди создавали цифровые картинки, а другие люди их покупали. Причем покупали их иногда за огромные деньги. NFT пророчили очень перспективное будущее и, возможно, оно когда-то наступит. Но в какой-то момент NFT перестали быть лишь объектом для коллекционирования и стали использоваться в области геймификации. А вот, что именно геймифицировали - об этом в статье.
Все началось с появления игр, созданных на основе блокчейна, важнейшим элементом которых являются невзаимозаменяемые токены. Вид таких игр назвали Play2Earn. Суть игр обычно заключается в следующем - игрок получает во владение какие-либо виртуальные активы и персонажей, развивает их и продает, получая прибыль. И эти игры, благодаря возможности заработать, получили огромную популярность. Некоторые игроки даже уволились с работы, чтобы зарабатывать деньги на жизнь только в игре. Причем, выглядят блокчейн-игры, очень примитивно и отстало, что, если бы не возможность заработка, то вряд ли бы кто-то в них играл. Интересный феномен, с точки зрения психологии. Самая известная игра из этой серии - Axie Infinity.
А потом понеслось… Появился проект StepN, который заключался в том, чтобы ходить и получать за это токены, которые можно продать или обменять на другие токены. ДЛя участия нужно купить NFT-кроссовки. И все. Просто ходить, бегать и зарабатывать на этом. Гениально. И цель то вполне благородная - популяризация здорового образа жизни и уменьшение углеродного следа. 
А приложение Smilers.App начисляет токены за то, что пользователи улыбаются. Распознавание улыбки происходит, естественно, с помощью машинного обучения. И ведь, тут есть интересный психологический эффект: когда нам хорошо - мы улыбаемся. Но это работает и в обратную сторону - когда мы улыбаемся, нам становится хорошо. В общем, 10 Карлов Юнгов из 10.
Оказалось, это только начало. Чтобы получать токены в приложении Galvan нужно вести максимально здоровый образ жизни. И чем он здоровее, тем выше доход. Пользователи Galvan должны не только заниматься спортом, но и следить за режимом дня, сном, питанием и другими факторами. Для этого понадобятся умные часы, которые способны фиксировать всю активность человека в течение дня.
А представьте, если бы вам платили за то, что вы учитесь! Вот отсидели бы лекцию в универе по матану и получили заслуженный NFT. Примерно так работает Binance Academy, хотя темы там, конечно о крипте и метавселенных, а не по матану. Ну и ладно, не очень то и хотелось. Кстати, в NEAR Academy можно тоже почитать статьи по Web 3 и получить за это токены. Так работает концепция Learn2Earn.
Но есть у меня и козырь в рукаве, который я хранил на финал статьи. И это Sex2Earn. Разработчики проекта SexN, похоже решили реализовать мечту всех, кто хотел бы зарабатывать, занимаясь любимым делом. За процессом будут следить биометрические мониторы, отслеживая сердечный ритм, ритм дыхания, насыщения крови кислородом. Планируется также режим мастурбации, но за него будет начисляться меньший доход. 
И мне кажется, что у всей этой 2Earn движухи очень хорошие перспективы, если ориентироваться на геймификацию полезных процессов. Например, я бы не отказался поучаствовать в каком-нибудь Science2Earn. А проект, типа Clean2Earn очень бы пригодился для улиц наших городов и квартир.
И какой же из всего этого следует вывод? Конечно, то что геймификация - это отличный способ придать смысл и мотивацию некоторым процессам, которые могут быть скучными, но полезными, а NFT - хороший инструмент, позволяющий заработать и игрокам и разработчикам. Но самый главный вывод - вести здоровый образ жизни выгодно во всех смыслах. Так что, надевайте свои NFT-кроссовки, нацепите Sex-браслет и вперед! А я пока пойду и позанимаюсь, по-старинке, Work2Earn :) NFT успели стать настоящим феноменом в 2021 году. Одни люди создавали цифровые картинки, а другие люди их покупали. Причем покупали их иногда за огромные деньги. NFT пророчили очень перспективное будущее и, возможно, оно когда-то наступит. Но в какой-то момент NFT перестали быть лишь объектом для коллекционирования и стали использоваться в области геймификации. А вот, что именно геймифицировали - об этом в статье.   Все началось с появления игр, созданных на основе блокчейна, важнейшим элементом которых являются невзаимозаменяемые токены. Вид таких игр назвали Play2Earn. Суть игр обычно заключается в следующем - игрок получает во владение какие-либо виртуальные активы и персонажей, развивает их и продает, получая прибыль. И эти игры, благодаря возможности заработать, получили огромную популярность. Некоторые игроки даже уволились с работы, чтобы зарабатывать деньги на жизнь только в игре. Причем, выглядят блокчейн-игры, очень примитивно и отстало, что, если бы не возможность заработка, то вряд ли бы кто-то в них играл. Интересный феномен, с точки зрения психологии. Самая известная игра из этой серии - Axie Infinity.   А потом понеслось… Появился проект StepN, который заключался в том, чтобы ходить и получать за это токены, которые можно продать или обменять на другие токены. ДЛя участия нужно купить NFT-кроссовки. И все. Просто ходить, бегать и зарабатывать на этом. Гениально. И цель то вполне благородная - популяризация здорового образа жизни и уменьшение углеродного следа.    А приложение Smilers.App начисляет токены за то, что пользователи улыбаются. Распознавание улыбки происходит, естественно, с помощью машинного обучения. И ведь, тут есть интересный психологический эффект: когда нам хорошо - мы улыбаемся. Но это работает и в обратную сторону - когда мы улыбаемся, нам становится хорошо. В общем, 10 Карлов Юнгов из 10. Оказалось, это только начало. Чтобы получать токены в приложении Galvan нужно вести максимально здоровый образ жизни. И чем он здоровее, тем выше доход. Пользователи Galvan должны не только заниматься спортом, но и следить за режимом дня, сном, питанием и другими факторами. Для этого понадобятся умные часы, которые способны фиксировать всю активность человека в течение дня. А представьте, если бы вам платили за то, что вы учитесь! Вот отсидели бы лекцию в универе по матану и получили заслуженный NFT. Примерно так работает Binance Academy, хотя темы там, конечно о крипте и метавселенных, а не по матану. Ну и ладно, не очень то и хотелось. Кстати, в NEAR Academy можно тоже почитать статьи по Web 3 и получить за это токены. Так работает концепция Learn2Earn.   Но есть у меня и козырь в рукаве, который я хранил на финал статьи. И это Sex2Earn. Разработчики проекта SexN, похоже решили реализовать мечту всех, кто хотел бы зарабатывать, занимаясь любимым делом. За процессом будут следить биометрические мониторы, отслеживая сердечный ритм, ритм дыхания, насыщения крови кислородом. Планируется также режим мастурбации, но за него будет начисляться меньший доход.    И мне кажется, что у всей этой 2Earn движухи очень хорошие перспективы, если ориентироваться на геймификацию полезных процессов. Например, я бы не отказался поучаствовать в каком-нибудь Science2Earn. А проект, типа Clean2Earn очень бы пригодился для улиц наших городов и квартир. И какой же из всего этого следует вывод? Конечно, то что геймификация - это отличный способ придать смысл и мотивацию некоторым процессам, которые могут быть скучными, но полезными, а NFT - хороший инструмент, позволяющий заработать и игрокам и разработчикам. Но самый главный вывод - вести здоровый образ жизни выгодно во всех смыслах. Так что, надевайте свои NFT-кроссовки, нацепите Sex-браслет и вперед! А я пока пойду и позанимаюсь, по-старинке, Work2Earn :)]]></text>
</doc>
