<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Clickru]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-09-16, 12:11]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/click/blog/688594/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Где брать изображения в 2022 году]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Click.ru]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Обработка изображений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Графический дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Повышение конверсии]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[дизайн]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[обработка изображений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[фотостоки]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Если вы занимаетесь интернет-маркетингом, вам потребуются качественные изображения. Они влияют на эффективность рекламы ничуть не меньше, чем правильно подобранные ключи, составленное объявление или выбранная аудитория, помогают лучше воспринимать информацию из текста, хорошо запоминаются.
Мы подготовили подборку из 19 популярных фотостоков, на которых вы без проблем сможете найти изображения для любых целей. Почти все фотобанки бесплатные, а платные легко оплатить из России.
Основные типы лицензий на изображения
Практически все изображения, которые созданы в течение последних трех десятилетий, автоматически защищаются авторским правом. Защита начинает действовать с момента создания работы и заканчивается через 50–70 лет после смерти автора. Изображения нельзя просто скопировать с чужого сайта и опубликовать в своем блоге.
В России авторское право на изображения не всегда воспринимают серьезно. Но, тем не менее, есть прецеденты, когда за использование медиаконтента без разрешения нарушители получали штрафы. На Западе к авторскому праву относятся еще внимательнее.
Если вы пользуетесь фотографиями или картинками в коммерческих целях, проверьте, есть ли у вас соответствующие права. Выбранное изображение должно распространяться по лицензии без ограничений либо вы должны приобрести его с нужной лицензией. Вариантов лицензирования очень много. Разберем наиболее популярные.
Public Domain
Изображениями с этой лицензией можно пользоваться бесплатно после 50–70 лет с момента смерти автора. Такие изображения можно использовать и в коммерческих, и в личных целях.
Creative Commons
Такими изображениями можно пользоваться бесплатно. Но существуют некоторые ограничения.
Тип лицензии
Что вы можете делать с изображениями
Creative Commons Zero (CC0)
Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. Указывать автора необязательно.
CC Attribution (CC-BY)
Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора.
CC Attribution Share Alike (CC-BY-SA)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному.
CC Attribution Non-Commercial (CC-BY-NC)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Измененное изображение может распространяться на некоммерческой основе. Лицензирование изображения на таких же условиях не требуется.
CC Attribution Non-Commercial Share Alike (CC-BY-NC-SA)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному.
CC Attribution Non-Commercial No Derivatives (CC-BY-NC-ND)
Можно пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Изменять изображение запрещается.
Royalty-Free
Эта лицензия применяется для платных изображений.
Тип лицензии
Что можно делать с изображениями
Royalty-Free
Пользоваться изображением без ограничений, но не больше 500 000 раз на разных носителях.
Extended Royalty-Free
Пользоваться изображением без ограничений по количеству использований.
Rights Managed
По этой лицензии изображение можно использовать только один раз после приобретения. Если вам нужно воспользоваться им несколько раз, то придется покупать его столько раз, сколько нужно.
До скачивания изображения с фотостока убедитесь, разрешает ли выбранная лицензия применять изображение так, как нужно. Это поможет вам защититься от потенциальных проблем с авторским правом.
Ну а теперь – к обзору фотостоков.
Бесплатные фотостоки
Unsplash
Сайт: https://unsplash.com/
Тип лицензии: CC0.
Количество изображений: более 2 млн.
Фотосток с огромным выбором изображений на разные темы. Каждое из них можно скачать в разных разрешениях без регистрации.
Перед скачиванием изображения можно посмотреть количество его просмотров и загрузок. Также бывают доступны данные о фотокамере, на которую сделали снимок.
При просмотре фотографий сток подбирает похожие снимки, а также похожие теги и коллекции.
Выдачу можно отфильтровать по цвету и ориентации фото, отсортировать по новизне или релевантности.
StockSnap
Сайт: https://stocksnap.io
Тип лицензии: Лицензия CC0.
Количество изображений: более 10 000.
Все работы можно скачать без регистрации и в высоком качестве.
Есть поиск по изображениям.
В каталоге доступны два основных раздела:
1. Категории:
2. Все фото:
Тут находятся все изображения, представленные на ресурсе. По умолчанию они отсортированы по дате: сначала отображаются недавно добавленные снимки.
Также доступна сортировка по другим параметрам:
Trending – по популярности;
Views – по числу просмотров;
Downloads – по числу загрузок;
Favorites – по числу лайков (добавлений в избранное).
Pexels
Сайт: https://www.pexels.com
Тип лицензии: CC0.
Количество изображений: более 30 000.
Популярный фотобанк с качественными изображениями разных тематик и стилей.
Можно скачивать изображения в нескольких стандартных или кастомных разрешениях. Для загрузки не требуется регистрация.
Имеются тематические коллекции и коллекции лучших изображений, группировка по более чем 150 категориям.
Кроме фотографий на сайте есть фоновые (в т. ч. анимированные) изображения. Если нужны изображения в конкретной цветовой гамме, можно использовать поиск фото по цвету.
Flickr
Сайт: https://flickr.com/
Тип лицензии: все виды лицензии, в том числе CC0.
Количество изображений: более 1 млрд.
Flickr является частью Yahoo!. Его каталог превышает миллиарды фотографий. Изображения загружают простые пользователи, поэтому иногда встречаются работы не в самом высоком качестве. У каждого изображения на Flickr есть собственная лицензия, поэтому нужно ее предварительно проверять. Для скачивания нужна регистрация.
Pxhere
Сайт: https://pxhere.com/
Тип лицензии: CC0.
Количество изображений: более 1,14 млн.
Крупный фотобанк с отличными фотографиями в хорошем качестве. Для поиска нужного изображения можно использовать фильтры по цвету, размеру, ориентации, возрастному ограничению.
Фотографии доступны в различных размерах, всего 28 вариантов.
Загрузить изображение можно без регистрации, но так вы не сможете добавить понравившиеся в избранное. Доступна бесплатная подписка на регулярную рассылку с наиболее качественными фото.
Freerange
Сайт: https://freerangestock.com/
Тип лицензии: CC0.
Количество изображений: более 42 000.
Это еще один бесплатный сток со множеством фотографий, клипартов, иллюстраций. Изображения распределены примерно по 30 категориям.
Для скачивания требуется регистрация.
Freestockimages
Сайт: https://www.freestockimages.ru/
Тип лицензии: CC0.
Количество изображений: более 100 000.
Бесплатный фотобанк со множеством качественных изображений, скачать которые можно без регистрации. У режима просмотра изображений простой интерфейс. Снимки загружаются сразу в максимальном качестве.
Изображения сгруппированы по категориям:
Также на сайте бесплатно доступны видео:
Freeimages
Сайт: https://ru.freeimages.com/
Тип лицензии: CC0.
Количество изображений: более 383 000.
Скачивать фотографии в любом разрешении можно без регистрации.
Чтобы найти снимок определенной тематики, можно воспользоваться навигацией по категориям.
В поисковую строку можно вводить запросы на русском языке. Сервис находит подходящие изображения. Правда, если вводить запрос на английском, можно увидеть поисковые подсказки.
StockVault
Сайт: https://www.stockvault.net/
Тип лицензии: Non-Commercial, Commercial and Public Domain (CC0).
Количество изображений: более 134 000.
Бесплатный фотосток с большой базой фотографий.
Большой список категорий:
При просмотре каждого изображения можно посмотреть подробную информацию:
количество просмотров и скачиваний;
имя автора;
дату загрузки;
разрешение;
тип лицензии, под которой доступно фото.
Есть раздел с коллекциями (тематическими подборками лучших изображений):
New Old Stock
Сайт: https://nos.twnsnd.co/
Тип лицензии: CC0.
Количество изображений: более 1000.
Этот фотосток не похож на другие. Здесь публикуются винтажные снимки из публичных архивов. На ресурсе нет поиска и группировки по категориям, но изображения, представленные тут, на самом деле достойны внимания. Креативы на их основе помогут выделить рекламу на фоне конкурентов.
Foodies Feed
Сайт: https://www.foodiesfeed.com/
Тип лицензии: CC0.
Количество изображений: более 1700.
Тематический фотосток с красочными фуд-фото: на снимках представлены закуски, основные блюда, десерты, фрукты, овощи, напитки и пр.
Для скачивания контента не нужна регистрация, но в этом случае загрузка займет 10–15 секунд. После регистрации скорость загрузки увеличивается до 3 секунд.
Kaboompics
Сайт: https://kaboompics.com/
Тип лицензии: СС0.
Количество изображений: более 8 000.
Минималистичный фотосток с красивыми фото.
Изображения можно выгрузить в среднем или максимальном качестве. Также можно скачать снимок сразу с ресайзом: для этого нужно указать ширину фотографии в поле Custom.
Рядом с фотографией на Kaboompics находится цветовая палитра с главными цветами, представленными на фото. Под каждым цветом указан HEX-код. Это будет полезно, если вы нашли интересное изображение и хотите добавить на него элементы в таких же цветах.
Скачать палитру вместе с фотографией можно в таком виде:
На сайте имеется поиск. Выдачу можно отфильтровать по цвету, ориентации фото или категории:
Burst
Сайт: https://burst.shopify.com/
Тип лицензии: CC0.
Количество изображений: более 24 000.
Фотосток от Shopify с качественными фотографиями разных тематик.
Изображения сгруппированы по категориям:
Скачать снимки можно в высоком или низком разрешении:
База регулярно обновляется:
Picography
Сайт: https://picography.co/
Тип лицензии: CC0.
Количество изображений: более 20 000.
Небольшой фотосток от фотографа Дэвида Мейера. На сайте также представлены работы других авторов. Все фотографии распределены по категориям.
На Picography есть изображения людей, природы, городов и пр. Также можно найти необычные фоны. Для скачивания контента не нужна регистрация.
Travel Coffee Book
Сайт: https://travelcoffeebook.com/
Тип лицензии: CC0.
Количество изображений: неизвестно.
Фотосток для любителей путешествовать: загрузить и скачать тематические фотографии красивых мест из разных стран может любой желающий.
На сайте нет поиска и других инструментов для навигации, зато здесь можно найти действительно цепляющие уникальные снимки.
FOCA Stock
Сайт: https://focastock.com/
Тип лицензии: CC0.
Количество изображений: неизвестно, фотобанк пополняется каждую неделю.
На сайте представлены работы фотографа Джеффри Беттса. Снимки отсортированы по категориям.
На сайте есть встроенный бесплатный редактор изображений с коллекцией векторов, шаблонов, шрифтов. В нем можно изменить размер изображения, добавить текст и другие элементы.
Для скачивания контента и работы в редакторе не требуется регистрация.
Платные фотостоки
Lori
Сайт: https://lori.ru/
Типы лицензии: стандартная (использование в коммерческих и личных целях с обязательным указанием источника) и расширенная (без обязательного указания источника). Каждый тип имеет свои условия использования. Они указаны в договоре в разделе «Образцы документов».
Количество изображений: более 28 млн.
Крупный российский фотосток, на котором можно приобрести авторские изображения и видеоролики.
Контент распределен по темам в левом меню. Найти снимок можно через поисковую строку, указав  ориентацию, размер, цвета и другие критерии.
На сайте доступна оперативная поддержка, работает онлайн-чат. В нем можно не только решать возникшие вопросы, но и запрашивать определенные изображения: специалисты сделают подборку и бесплатно отправят ссылку на нее.
Изображения доступны в формате JPEG. Рядом с каждым указано количество продаж и дата съемки. На цену влияет размер фотографии и тип лицензии.
Если за год вы собираетесь скачивать более 10 изображений, можно приобрести пакет. На стоимость влияет тип лицензии и количество работ. Вы можете настроить тариф, указав, сколько изображений потребуется.
После покупки контента вы получите пакет документов на русском языке, которые подтвердят легальное использование работ.
Photogenica
Сайт: https://photogenica.ru/
Тип лицензии: Royalty-Free.
Количество изображений: более 230 млн.
Российский сайт работает по принципу маркетплейса, то есть на нем представлены цифровые продукты других фотобанков. На площадке огромная база футажей, векторных изображений, фотографий и аудио высокого качества.
Контент сгруппирован по темам. Фильтры поиска позволяют задать ориентацию, размер, план, цвет, отсутствие или присутствие людей на изображении и т. д.
Изображения загружаются в форматах JPG и EPS. Рядом с каждым указана его цена.
Контент можно приобретать по подписке или поштучно.
Pressfoto
Сайт: https://www.pressfoto.ru/
Тип лицензии: Royalty-free.
Количество изображений: более 1 млн фотографий и 700 000 векторных изображений.
Это еще одна российская площадка для поиска изображений. Для удобства на сайте есть тематические подборки.
Также можно использовать поисковую строку. В фильтре можно задать цвет и ориентацию, отметить свободную область на изображении и пр.
Фотографии стоят от 100 до 9000 рублей, векторы — от 900 до 9000 рублей. Чтобы узнать точную стоимость, нужно выбрать размер.
Если нужно много контента, лучше оформить подписку. На ее цену влияет количество скачиваний в месяц: чем больше изображений в подписке, тем выгоднее стоимость. Минимальное количество – 10 фото.
Если тарифные планы не устраивают, можно договориться об индивидуальных условиях работы. Для этого имеется специальный раздел, в котором нужно указать количество изображений в день или в месяц, выбрать цель использования контента и отправить запрос.
BFoto
Сайт: https://bfoto.ru/ 
Тип лицензии: Royalty-free.
Количество изображений: более 5000.
На сайте представлены работы фотографа Алексея Строганова. На площадке много отличных снимков в высоком разрешении: от 13 до 159 Мп. В основном каталоге фотографии природы и архитектуры. Также есть портреты, фуд-фото и макросъемка. Контент отсортирован по категориям.
Чтобы узнать стоимость фотографии, нужно кликнуть по ссылке под изображением «купить оригинал этой фотографии», а затем выбрать цель использования: коммерческая или некоммерческая.
Все снимки на площадке уменьшены и сжаты. Чтобы посмотреть оригинальное качество, можно загрузить несколько снимков в специальном разделе. Они предназначены исключительно для оценки качества. Их нельзя публиковать где-либо.
Выбирайте качественные изображения, помните об авторском праве и публикуйте эффективные рекламные объявления и контент. Если вы знаете другие интересные фотостоки, пишите в комментариях. Если вы занимаетесь интернет-маркетингом, вам потребуются качественные изображения. Они влияют на эффективность рекламы ничуть не меньше, чем правильно подобранные ключи, составленное объявление или выбранная аудитория, помогают лучше воспринимать информацию из текста, хорошо запоминаются. правильно подобранные ключи правильно подобранные ключи составленное объявление составленное объявление выбранная аудитория выбранная аудитория Мы подготовили подборку из 19 популярных фотостоков, на которых вы без проблем сможете найти изображения для любых целей. Почти все фотобанки бесплатные, а платные легко оплатить из России. Основные типы лицензий на изображения Практически все изображения, которые созданы в течение последних трех десятилетий, автоматически защищаются авторским правом. Защита начинает действовать с момента создания работы и заканчивается через 50–70 лет после смерти автора. Изображения нельзя просто скопировать с чужого сайта и опубликовать в своем блоге. В России авторское право на изображения не всегда воспринимают серьезно. Но, тем не менее, есть прецеденты, когда за использование медиаконтента без разрешения нарушители получали штрафы. На Западе к авторскому праву относятся еще внимательнее. Если вы пользуетесь фотографиями или картинками в коммерческих целях, проверьте, есть ли у вас соответствующие права. Выбранное изображение должно распространяться по лицензии без ограничений либо вы должны приобрести его с нужной лицензией. Вариантов лицензирования очень много. Разберем наиболее популярные. Public Domain Изображениями с этой лицензией можно пользоваться бесплатно после 50–70 лет с момента смерти автора. Такие изображения можно использовать и в коммерческих, и в личных целях. Creative Commons Такими изображениями можно пользоваться бесплатно. Но существуют некоторые ограничения. Тип лицензии
Что вы можете делать с изображениями
Creative Commons Zero (CC0)
Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. Указывать автора необязательно.
CC Attribution (CC-BY)
Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора.
CC Attribution Share Alike (CC-BY-SA)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному.
CC Attribution Non-Commercial (CC-BY-NC)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Измененное изображение может распространяться на некоммерческой основе. Лицензирование изображения на таких же условиях не требуется.
CC Attribution Non-Commercial Share Alike (CC-BY-NC-SA)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному.
CC Attribution Non-Commercial No Derivatives (CC-BY-NC-ND)
Можно пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Изменять изображение запрещается. Тип лицензии
Что вы можете делать с изображениями
Creative Commons Zero (CC0)
Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. Указывать автора необязательно.
CC Attribution (CC-BY)
Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора.
CC Attribution Share Alike (CC-BY-SA)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному.
CC Attribution Non-Commercial (CC-BY-NC)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Измененное изображение может распространяться на некоммерческой основе. Лицензирование изображения на таких же условиях не требуется.
CC Attribution Non-Commercial Share Alike (CC-BY-NC-SA)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному.
CC Attribution Non-Commercial No Derivatives (CC-BY-NC-ND)
Можно пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Изменять изображение запрещается. Тип лицензии
Что вы можете делать с изображениями
Creative Commons Zero (CC0)
Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. Указывать автора необязательно.
CC Attribution (CC-BY)
Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора.
CC Attribution Share Alike (CC-BY-SA)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному.
CC Attribution Non-Commercial (CC-BY-NC)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Измененное изображение может распространяться на некоммерческой основе. Лицензирование изображения на таких же условиях не требуется.
CC Attribution Non-Commercial Share Alike (CC-BY-NC-SA)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному.
CC Attribution Non-Commercial No Derivatives (CC-BY-NC-ND)
Можно пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Изменять изображение запрещается. Тип лицензии
Что вы можете делать с изображениями
Creative Commons Zero (CC0)
Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. Указывать автора необязательно.
CC Attribution (CC-BY)
Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора.
CC Attribution Share Alike (CC-BY-SA)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному.
CC Attribution Non-Commercial (CC-BY-NC)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Измененное изображение может распространяться на некоммерческой основе. Лицензирование изображения на таких же условиях не требуется.
CC Attribution Non-Commercial Share Alike (CC-BY-NC-SA)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному.
CC Attribution Non-Commercial No Derivatives (CC-BY-NC-ND)
Можно пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Изменять изображение запрещается. Тип лицензии
Что вы можете делать с изображениями Тип лицензии Тип лицензии Тип лицензии Что вы можете делать с изображениями Что вы можете делать с изображениями Что вы можете делать с изображениями Creative Commons Zero (CC0)
Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. Указывать автора необязательно. Creative Commons Zero (CC0) Creative Commons Zero (CC0) Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. Указывать автора необязательно. Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. Указывать автора необязательно. CC Attribution (CC-BY)
Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора. CC Attribution (CC-BY) CC Attribution (CC-BY) Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора. Распространять, редактировать, использовать в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора. CC Attribution Share Alike (CC-BY-SA)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному. CC Attribution Share Alike (CC-BY-SA) CC Attribution Share Alike (CC-BY-SA) Редактировать, видоизменять, пользоваться в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному. Редактировать, видоизменять, пользоваться в коммерческих и личных целях. При размещении нужно обязательно указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному. CC Attribution Non-Commercial (CC-BY-NC)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Измененное изображение может распространяться на некоммерческой основе. Лицензирование изображения на таких же условиях не требуется. CC Attribution Non-Commercial (CC-BY-NC) CC Attribution Non-Commercial (CC-BY-NC) Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Измененное изображение может распространяться на некоммерческой основе. Лицензирование изображения на таких же условиях не требуется. Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Измененное изображение может распространяться на некоммерческой основе. Лицензирование изображения на таких же условиях не требуется. CC Attribution Non-Commercial Share Alike (CC-BY-NC-SA)
Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному. CC Attribution Non-Commercial Share Alike (CC-BY-NC-SA) CC Attribution Non-Commercial Share Alike (CC-BY-NC-SA) Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному. Редактировать, видоизменять, пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. К измененному изображению применяется та же лицензия, что и к оригинальному. CC Attribution Non-Commercial No Derivatives (CC-BY-NC-ND)
Можно пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Изменять изображение запрещается. CC Attribution Non-Commercial No Derivatives (CC-BY-NC-ND) CC Attribution Non-Commercial No Derivatives (CC-BY-NC-ND) Можно пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Изменять изображение запрещается. Можно пользоваться в некоммерческих целях. Необходимо указать автора. Изменять изображение запрещается. Royalty-Free Эта лицензия применяется для платных изображений. Тип лицензии
Что можно делать с изображениями
Royalty-Free
Пользоваться изображением без ограничений, но не больше 500 000 раз на разных носителях.
Extended Royalty-Free
Пользоваться изображением без ограничений по количеству использований. Тип лицензии
Что можно делать с изображениями
Royalty-Free
Пользоваться изображением без ограничений, но не больше 500 000 раз на разных носителях.
Extended Royalty-Free
Пользоваться изображением без ограничений по количеству использований. Тип лицензии
Что можно делать с изображениями
Royalty-Free
Пользоваться изображением без ограничений, но не больше 500 000 раз на разных носителях.
Extended Royalty-Free
Пользоваться изображением без ограничений по количеству использований. Тип лицензии
Что можно делать с изображениями
Royalty-Free
Пользоваться изображением без ограничений, но не больше 500 000 раз на разных носителях.
Extended Royalty-Free
Пользоваться изображением без ограничений по количеству использований. Тип лицензии
Что можно делать с изображениями Тип лицензии Тип лицензии Тип лицензии Что можно делать с изображениями Что можно делать с изображениями Что можно делать с изображениями Royalty-Free
Пользоваться изображением без ограничений, но не больше 500 000 раз на разных носителях. Royalty-Free Royalty-Free Пользоваться изображением без ограничений, но не больше 500 000 раз на разных носителях. Пользоваться изображением без ограничений, но не больше 500 000 раз на разных носителях. Extended Royalty-Free
Пользоваться изображением без ограничений по количеству использований. Extended Royalty-Free Extended Royalty-Free Пользоваться изображением без ограничений по количеству использований. Пользоваться изображением без ограничений по количеству использований. Rights Managed По этой лицензии изображение можно использовать только один раз после приобретения. Если вам нужно воспользоваться им несколько раз, то придется покупать его столько раз, сколько нужно. До скачивания изображения с фотостока убедитесь, разрешает ли выбранная лицензия применять изображение так, как нужно. Это поможет вам защититься от потенциальных проблем с авторским правом. Ну а теперь – к обзору фотостоков. Бесплатные фотостоки Unsplash Сайт: https://unsplash.com/ https://unsplash.com/ Тип лицензии: CC0. Количество изображений: более 2 млн.   Фотосток с огромным выбором изображений на разные темы. Каждое из них можно скачать в разных разрешениях без регистрации.   Перед скачиванием изображения можно посмотреть количество его просмотров и загрузок. Также бывают доступны данные о фотокамере, на которую сделали снимок.   При просмотре фотографий сток подбирает похожие снимки, а также похожие теги и коллекции.   Выдачу можно отфильтровать по цвету и ориентации фото, отсортировать по новизне или релевантности. StockSnap Сайт: https://stocksnap.io https://stocksnap.io Тип лицензии: Лицензия CC0. Количество изображений: более 10 000.   Все работы можно скачать без регистрации и в высоком качестве. Есть поиск по изображениям.   В каталоге доступны два основных раздела: 1. Категории:   2. Все фото:   Тут находятся все изображения, представленные на ресурсе. По умолчанию они отсортированы по дате: сначала отображаются недавно добавленные снимки. Также доступна сортировка по другим параметрам: Trending – по популярности;
Views – по числу просмотров;
Downloads – по числу загрузок;
Favorites – по числу лайков (добавлений в избранное). Trending – по популярности; Trending – по популярности; Views – по числу просмотров; Views – по числу просмотров; Downloads – по числу загрузок; Downloads – по числу загрузок; Favorites – по числу лайков (добавлений в избранное). Favorites – по числу лайков (добавлений в избранное). Pexels Сайт: https://www.pexels.com https://www.pexels.com Тип лицензии: CC0. Количество изображений: более 30 000.   Популярный фотобанк с качественными изображениями разных тематик и стилей. Можно скачивать изображения в нескольких стандартных или кастомных разрешениях. Для загрузки не требуется регистрация.   Имеются тематические коллекции и коллекции лучших изображений, группировка по более чем 150 категориям.   Кроме фотографий на сайте есть фоновые (в т. ч. анимированные) изображения. Если нужны изображения в конкретной цветовой гамме, можно использовать поиск фото по цвету.   Flickr Сайт: https://flickr.com/ https://flickr.com/ https://flickr.com/ Тип лицензии: все виды лицензии, в том числе CC0. Количество изображений: более 1 млрд.   Flickr является частью Yahoo!. Его каталог превышает миллиарды фотографий. Изображения загружают простые пользователи, поэтому иногда встречаются работы не в самом высоком качестве. У каждого изображения на Flickr есть собственная лицензия, поэтому нужно ее предварительно проверять. Для скачивания нужна регистрация. Pxhere Сайт: https://pxhere.com/ https://pxhere.com/ Тип лицензии: CC0. Количество изображений: более 1,14 млн.   Крупный фотобанк с отличными фотографиями в хорошем качестве. Для поиска нужного изображения можно использовать фильтры по цвету, размеру, ориентации, возрастному ограничению.   Фотографии доступны в различных размерах, всего 28 вариантов.   Загрузить изображение можно без регистрации, но так вы не сможете добавить понравившиеся в избранное. Доступна бесплатная подписка на регулярную рассылку с наиболее качественными фото. Freerange Сайт: https://freerangestock.com/ https://freerangestock.com/ Тип лицензии: CC0. Количество изображений: более 42 000.   Это еще один бесплатный сток со множеством фотографий, клипартов, иллюстраций. Изображения распределены примерно по 30 категориям.   Для скачивания требуется регистрация. Freestockimages Сайт: https://www.freestockimages.ru/ https://www.freestockimages.ru/ Тип лицензии: CC0. Количество изображений: более 100 000.   Бесплатный фотобанк со множеством качественных изображений, скачать которые можно без регистрации. У режима просмотра изображений простой интерфейс. Снимки загружаются сразу в максимальном качестве.   Изображения сгруппированы по категориям:   Также на сайте бесплатно доступны видео:   Freeimages Сайт: https://ru.freeimages.com/ https://ru.freeimages.com/ Тип лицензии: CC0. Количество изображений: более 383 000.   Скачивать фотографии в любом разрешении можно без регистрации.   Чтобы найти снимок определенной тематики, можно воспользоваться навигацией по категориям.   В поисковую строку можно вводить запросы на русском языке. Сервис находит подходящие изображения. Правда, если вводить запрос на английском, можно увидеть поисковые подсказки. StockVault Сайт: https://www.stockvault.net/ https://www.stockvault.net/ Тип лицензии: Non-Commercial, Commercial and Public Domain (CC0). Количество изображений: более 134 000. Бесплатный фотосток с большой базой фотографий.   Большой список категорий:   При просмотре каждого изображения можно посмотреть подробную информацию: количество просмотров и скачиваний;
имя автора;
дату загрузки;
разрешение;
тип лицензии, под которой доступно фото. количество просмотров и скачиваний; количество просмотров и скачиваний; имя автора; имя автора; дату загрузки; дату загрузки; разрешение; разрешение; тип лицензии, под которой доступно фото. тип лицензии, под которой доступно фото.   Есть раздел с коллекциями (тематическими подборками лучших изображений):   New Old Stock Сайт: https://nos.twnsnd.co/ https://nos.twnsnd.co/ Тип лицензии: CC0. Количество изображений: более 1000.   Этот фотосток не похож на другие. Здесь публикуются винтажные снимки из публичных архивов. На ресурсе нет поиска и группировки по категориям, но изображения, представленные тут, на самом деле достойны внимания. Креативы на их основе помогут выделить рекламу на фоне конкурентов. Foodies Feed Сайт: https://www.foodiesfeed.com/ https://www.foodiesfeed.com/ Тип лицензии: CC0. Количество изображений: более 1700.   Тематический фотосток с красочными фуд-фото: на снимках представлены закуски, основные блюда, десерты, фрукты, овощи, напитки и пр. Для скачивания контента не нужна регистрация, но в этом случае загрузка займет 10–15 секунд. После регистрации скорость загрузки увеличивается до 3 секунд.   Kaboompics Сайт: https://kaboompics.com/ https://kaboompics.com/ Тип лицензии: СС0. Количество изображений: более 8 000.   Минималистичный фотосток с красивыми фото. Изображения можно выгрузить в среднем или максимальном качестве. Также можно скачать снимок сразу с ресайзом: для этого нужно указать ширину фотографии в поле Custom. Рядом с фотографией на Kaboompics находится цветовая палитра с главными цветами, представленными на фото. Под каждым цветом указан HEX-код. Это будет полезно, если вы нашли интересное изображение и хотите добавить на него элементы в таких же цветах.   Скачать палитру вместе с фотографией можно в таком виде:   На сайте имеется поиск. Выдачу можно отфильтровать по цвету, ориентации фото или категории:   Burst Сайт: https://burst.shopify.com/ https://burst.shopify.com/ Тип лицензии: CC0. Количество изображений: более 24 000.   Фотосток от Shopify с качественными фотографиями разных тематик. Изображения сгруппированы по категориям:   Скачать снимки можно в высоком или низком разрешении:   База регулярно обновляется: Picography Сайт: https://picography.co/ https://picography.co/ Тип лицензии: CC0. Количество изображений: более 20 000.   Небольшой фотосток от фотографа Дэвида Мейера. На сайте также представлены работы других авторов. Все фотографии распределены по категориям.   На Picography есть изображения людей, природы, городов и пр. Также можно найти необычные фоны. Для скачивания контента не нужна регистрация.   Travel Coffee Book Сайт: https://travelcoffeebook.com/ https://travelcoffeebook.com/ Тип лицензии: CC0. Количество изображений: неизвестно. Фотосток для любителей путешествовать: загрузить и скачать тематические фотографии красивых мест из разных стран может любой желающий.   На сайте нет поиска и других инструментов для навигации, зато здесь можно найти действительно цепляющие уникальные снимки.   FOCA Stock Сайт: https://focastock.com/ https://focastock.com/ Тип лицензии: CC0. Количество изображений: неизвестно, фотобанк пополняется каждую неделю.   На сайте представлены работы фотографа Джеффри Беттса. Снимки отсортированы по категориям. На сайте есть встроенный бесплатный редактор изображений с коллекцией векторов, шаблонов, шрифтов. В нем можно изменить размер изображения, добавить текст и другие элементы.   Для скачивания контента и работы в редакторе не требуется регистрация. Платные фотостоки Lori Сайт: https://lori.ru/ https://lori.ru/ Типы лицензии: стандартная (использование в коммерческих и личных целях с обязательным указанием источника) и расширенная (без обязательного указания источника). Каждый тип имеет свои условия использования. Они указаны в договоре в разделе «Образцы документов». «Образцы документов» «Образцы документов» Количество изображений: более 28 млн.   Крупный российский фотосток, на котором можно приобрести авторские изображения и видеоролики. Контент распределен по темам в левом меню. Найти снимок можно через поисковую строку, указав  ориентацию, размер, цвета и другие критерии.   На сайте доступна оперативная поддержка, работает онлайн-чат. В нем можно не только решать возникшие вопросы, но и запрашивать определенные изображения: специалисты сделают подборку и бесплатно отправят ссылку на нее. Изображения доступны в формате JPEG. Рядом с каждым указано количество продаж и дата съемки. На цену влияет размер фотографии и тип лицензии.   Если за год вы собираетесь скачивать более 10 изображений, можно приобрести пакет. На стоимость влияет тип лицензии и количество работ. Вы можете настроить тариф, указав, сколько изображений потребуется.   После покупки контента вы получите пакет документов на русском языке, которые подтвердят легальное использование работ. Photogenica Сайт: https://photogenica.ru/ https://photogenica.ru/ Тип лицензии: Royalty-Free. Количество изображений: более 230 млн. Российский сайт работает по принципу маркетплейса, то есть на нем представлены цифровые продукты других фотобанков. На площадке огромная база футажей, векторных изображений, фотографий и аудио высокого качества.   Контент сгруппирован по темам. Фильтры поиска позволяют задать ориентацию, размер, план, цвет, отсутствие или присутствие людей на изображении и т. д.   Изображения загружаются в форматах JPG и EPS. Рядом с каждым указана его цена.   Контент можно приобретать по подписке или поштучно.   Pressfoto Сайт: https://www.pressfoto.ru/ https://www.pressfoto.ru/ Тип лицензии: Royalty-free. Количество изображений: более 1 млн фотографий и 700 000 векторных изображений.   Это еще одна российская площадка для поиска изображений. Для удобства на сайте есть тематические подборки.   Также можно использовать поисковую строку. В фильтре можно задать цвет и ориентацию, отметить свободную область на изображении и пр.   Фотографии стоят от 100 до 9000 рублей, векторы — от 900 до 9000 рублей. Чтобы узнать точную стоимость, нужно выбрать размер.   Если нужно много контента, лучше оформить подписку. На ее цену влияет количество скачиваний в месяц: чем больше изображений в подписке, тем выгоднее стоимость. Минимальное количество – 10 фото.   Если тарифные планы не устраивают, можно договориться об индивидуальных условиях работы. Для этого имеется специальный раздел, в котором нужно указать количество изображений в день или в месяц, выбрать цель использования контента и отправить запрос.   BFoto Сайт: https://bfoto.ru/  https://bfoto.ru/ Тип лицензии: Royalty-free. Количество изображений: более 5000. На сайте представлены работы фотографа Алексея Строганова. На площадке много отличных снимков в высоком разрешении: от 13 до 159 Мп. В основном каталоге фотографии природы и архитектуры. Также есть портреты, фуд-фото и макросъемка. Контент отсортирован по категориям.   Чтобы узнать стоимость фотографии, нужно кликнуть по ссылке под изображением «купить оригинал этой фотографии», а затем выбрать цель использования: коммерческая или некоммерческая.   Все снимки на площадке уменьшены и сжаты. Чтобы посмотреть оригинальное качество, можно загрузить несколько снимков в специальном разделе. Они предназначены исключительно для оценки качества. Их нельзя публиковать где-либо. Выбирайте качественные изображения, помните об авторском праве и публикуйте эффективные рекламные объявления и контент. Если вы знаете другие интересные фотостоки, пишите в комментариях. ]]></text>
</doc>
