<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Aknodx]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-09-14, 10:34]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/simulationsystems/blog/688138/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сегодня в клубе будут танцы, или альфа-версия прототипа клуба инновационных решений]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Моделирующие Системы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Прототипирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Краудсорсинг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[краудсорсинг]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[соцсети]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[веб-сайт]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[прототипирование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[прототип]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В предыдущих статьях мы рассказали об идеях лежащих в основе нашего Клуба инновационных решений и об их программной реализации в виде функционального прототипа.
В этой статье мы предлагаем вам попробовать прототип нашего Клуба, а именно принять участие в решении нескольких задач. Вы сможете предложить свои решения для наших задач, оценить и обсудить решения других пользователей. Если ваши решения, оценки и комментарии покажутся интересными для нас и других пользователей, вы сможете заработать баллы, и используя их поставить свою собственную задачу.
Куда идти и на что жать
Начнем с самого важного, с секретной ссылки (приглашения) для регистрации в нашем Клубе. После регистрации в Клубе по этой ссылке (и после активации приглашения) вы автоматически станете участником тематической группы "Задачи для хабровчан", в которой опубликованы наши задачи для ваших решений.
Несмотря на то, что это всего лишь прототип, пароль для входа в Клуб требуется весьма надежный. Мы просим вас придумать пароль состоящий как минимум из 8 символов, и включающий в себя как минимум одну заглавную букву, одну цифру и один знак ( "!", "@", "#" и т.д.). Также вам потребуется ввести секретное слово или фраза, которая может вам потребоваться для восстановления вашего пароля и входа в Клуб.
Регистрация в Клубе инновационных решений
По завершению регистрации вам будет предложено пролистать (прочитать) и принять условия использования Клуба, после чего вы попадете на страницу вашего профиля, на которой кроме всего прочего представлена информация о ваших ролях. В частности, о том, что вы являетесь участником группы "Задачи для хабровчан".
Профиль пользователя в режиме просмотра
Вы можете изменить данные вашего профиля в любой момент. Обратите внимание, что мы не просим вас вводить адрес электронной почты или телефон. Для восстановления пароля вам может потребоваться секретное слово или фраза, которую вы также можете изменить на странице вашего профиля (так как у нас нет адреса электронной почты или телефона чтобы связаться с вами).
Профиль пользователя в режиме редактирования
Если вы не ищите легких путей, вы можете зарегистрироваться используя основную ссылку, но тогда после регистрации вам будет нужно запросить роль участника в тематической группе "Задачи для хабровчан" используя кнопку "Стать участником" и дождаться ее одобрения вашего запроса руководителем группы. Если вы уже являетесь участником группы, то вместо "Стать участником" вы увидите кнопку "перестать быть участником", позволяющую покинуть тематическую группу.
Вы также можете стать участником любой другой тематической группы Клуба если вам интересны ее задачи и решения, краткая информация по которым представлена на странице группы. Обратите внимание, что краткая информация по задачам и решениям группы доступна любому пользователю, но принять участие в решении задач группы может только пользователь, являющийся ее участником.
Страница тематической группы
Теперь перейдем непосредственно к задачам и решениям группы "Задачи для хабровчан".
На странице задач по умолчанию отображаются все активные (не перемещенные в архив) задачи поставленные участниками данной тематической группы.
Здесь вы сможете найти задачи, подготовленные нашего небольшого эксперимента. В этот раз мы решили отдать предпочтение более насущным (и, надеемся, интересным) задачам, чем задачи из области пчеловодства. А именно, вашему вниманию представлены следующие задачи:
единая сеть помощи водителю или беспилотному автомобилю;
игра-стратегия о развитии энергетики;
развитие транспортной системы.
За подробной информацией по задачам добро пожаловать в наш Клуб:)
Страница с задачами тематической группы
Перейдя на интересующую задачу вы можете ознакомиться с ее постановкой, прилагаемыми файлами (если приложены), тегами технологий и ресурсов, критериями для оценки решений (если заданы) и суммами вознаграждения, предлагаемыми автором задачи.
Страница задачи
Если вы хотите уточнить информацию по задаче, тогда смело нажимайте кнопку "Обсуждение". На странице обсуждения задачи в сможете ознакомиться с комментариями других пользователей и добавить свой собственный.
Страница обсуждения задачи
Редактирование комментария представляет собой редактирование текста с базовыми элементами форматирования, если нужно. Максимальная длинна текста комментария, как и большинства текстов в Клубе, ограничена - краткость сестра таланта. Комментарии становятся доступны другим пользователя сразу после сохранения.
Немного о порядке в Клубе. Если комментарий, оценка, решение или задача идут вразрез с этическими или эстетическими представлениями руководителя соответствующей тематической группы, он может отправить их в архив или удалить, без объяснения причин своих действий.
Страница комментария к задаче
В большинстве случаев, после сохранения комментария, оценки, решения или задачи вы сможете вернуться к ее редактированию в любой момент времени.
Комментируя задачи или решения, вы можете отвечать на свои собственные комментарии или комментарии других пользователей  (комментарии в нашем Клубе организованы иерархически подобно традиционным форумам).
Страница комментария в режиме просмотра
Страница обсуждения задачи с новым комментарием
Если задача для вас интересна, если вы готовы предложить для нее решение, обсудить или оценить решения других пользователей, то смело нажимайте кнопку "решения". На странице решений задачи собраны вместе все решения задачи, а также оценки и комментарии для этих решений.
Страница решений задачи
Итак, предположим, что вы решили предложить решение - для этого достаточно нажать соответствующую кнопку, добавить описание решения, и, если нужно, прикрепить файлы с деталями и указать технологии и ресурсы, используемые в нем.
Страница решения для задачи в режиме редактирования
После того как ваше решение приобрело окончательную форму, вы можете опубликовать его. Обратите внимание, что до публикации ваше решение доступно только для вас и только после публикации оно становится доступно другим пользователям, включая автора задачи, для которой оно было предложено.
Страница решения в режиме просмотра
После публикации ваше решение будет доступно для оценки и обсуждения другими пользователями. После получения интересующих решений автор задачи должен выбрать наилучшие решения, оценки и комментарии для вознаграждения, и тем самым завершить решение задачи.
Претворяя вопросы некоторых пользователей Клуба, необходимо отметить, что автор задачи не может уйти на рассчитавшись. Предложенные им баллы вознаграждения резервируются в момент публикации задачи, и должны быть так или иначе потрачены в результате ее решения. Вопрос только в том, какие именно решения, оценки и комментарии он выберет для вознаграждения.
Страница решений задачи с новым решением
Как предлагать решения мы разобрались, теперь предположим, что вы решили прокомментировать свое решение или решение другого пользователя. Процесс добавления и редактирования комментария аналогичен вышеописанному добавлению комментария к задаче.
Нужно отметить, что в нашем Клубе есть три вида комментариев: комментарии для задачи (вопросы и детали по задаче в целом), комментарии для решения (вопросы и детали по решению в целом) и комментарии для решения применительно к конкретной задаче.
Вкладка обсуждения решения задачи
Теперь предположим что вы решили оценить решение другого пользователя. Обратите внимание что пользователь не может оценивать свои собственные решения (также как автор задачи не может предлагать для нее решения). Процесс добавления и редактирования оценки во многом подобен комментированию за исключением возможности оценки решения по критериям, заданным автором задачи (если он их задал).
Вкладка оценки решения задачи
Еще несколько моментов, которые могут быть вам полезны при работе с нашим Клубом. Первый момент, после входа в систему вы попадаете на страницу уведомлений, на которой отображается информация о новых пользователях, группах, задачах, решениях, оценках, комментариях и транзакциях баллов. Эта ценная страница позволит вам избежать необходимости вручную искать новые задачи, решения, оценки и комментарии.
Уведомления о новых задачах, решениях, оценках и комментариях
Второй момент, чтобы удалить задачу, решение, комментарий или другой информационный объект нашего Клуба его сначала нужно отправить в архив (своего рода корзину для мусора). После этого архивный объект может быть либо восстановлен, либо окончательно удален без возможности восстановления.
Учитывая ценность задач, решений, оценок, комментариев и взаимосвязей между ними, нужно отметить, что после завершения решения задачи, предложенные для нее решения, их оценки и комментарии к ним не могут быть изменены или удалены.
Страница с архивным комментарием
Третий момент, пожалуй самый приятный, баллы получаемые за решения, оценки и комментарии, попадают в кошелек пользователя. На его странице вы сможете увидеть детальную информацию по его текущему состоянию и по всем входящим и исходящим транзакциям баллов.
Несколько слов про экономику Клуба. Заработав или просто получив баллы в подарок от другого пользователя (так тоже можно), вы сможете потратить их на публикацию своих собственных задач. Более того, каждый пользователь при регистрации получает определенную сумму "внешних баллов" (эквивалент рублям или долларам), которые автоматически конвертируются во "внутренние баллы" (зарабатываются и расходуются внутри системы) по курсу, который вычисляется исходя из количества задач и решений в клубе. Таким образом, первые пользователи получают при регистрации сумму баллов достаточную для публикации нескольких собственных задач. Но, с увеличением числа задач и решений, и с изменением курса конвертации баллов, получаемая при регистрации сумма баллов уменьшается настолько, что для публикации собственных задач им сначала придется заработать дополнительные баллы решая задачи других пользователей.
Страница кошелька пользователя
Мы сознательно не стали детально описывать в данной статье все возможности Клуба, доступные его пользователям. Если вам интересно, задавайте вопросы, будем рады рассказать про них в комментариях или отдельных статьях.
Вместо заключения
Ждем вас в нашем Клубе инновационных решений (как туда попасть рассказано выше), надеемся что вам будет интересно попробовать его прототип в деле, а нам будет полезно услышать ваши замечания и предложения по его дальнейшему развитию и разработке.
В следующей статье, если будет достаточно решений, оценок и комментариев, мы попробуем проанализировать их совокупность с помощью CytoScape и Orange. В предыдущих статьях мы рассказали об идеях лежащих в основе нашего Клуба инновационных решений и об их программной реализации в виде функционального прототипа. идеях программной В этой статье мы предлагаем вам попробовать прототип нашего Клуба, а именно принять участие в решении нескольких задач. Вы сможете предложить свои решения для наших задач, оценить и обсудить решения других пользователей. Если ваши решения, оценки и комментарии покажутся интересными для нас и других пользователей, вы сможете заработать баллы, и используя их поставить свою собственную задачу. Куда идти и на что жать Начнем с самого важного, с секретной ссылки (приглашения) для регистрации в нашем Клубе. После регистрации в Клубе по этой ссылке (и после активации приглашения) вы автоматически станете участником тематической группы "Задачи для хабровчан", в которой опубликованы наши задачи для ваших решений. ссылке Несмотря на то, что это всего лишь прототип, пароль для входа в Клуб требуется весьма надежный. Мы просим вас придумать пароль состоящий как минимум из 8 символов, и включающий в себя как минимум одну заглавную букву, одну цифру и один знак ( "!", "@", "#" и т.д.). Также вам потребуется ввести секретное слово или фраза, которая может вам потребоваться для восстановления вашего пароля и входа в Клуб.  Регистрация в Клубе инновационных решений По завершению регистрации вам будет предложено пролистать (прочитать) и принять условия использования Клуба, после чего вы попадете на страницу вашего профиля, на которой кроме всего прочего представлена информация о ваших ролях. В частности, о том, что вы являетесь участником группы "Задачи для хабровчан".  Профиль пользователя в режиме просмотра Вы можете изменить данные вашего профиля в любой момент. Обратите внимание, что мы не просим вас вводить адрес электронной почты или телефон. Для восстановления пароля вам может потребоваться секретное слово или фраза, которую вы также можете изменить на странице вашего профиля (так как у нас нет адреса электронной почты или телефона чтобы связаться с вами).  Профиль пользователя в режиме редактирования Если вы не ищите легких путей, вы можете зарегистрироваться используя основную ссылку, но тогда после регистрации вам будет нужно запросить роль участника в тематической группе "Задачи для хабровчан" используя кнопку "Стать участником" и дождаться ее одобрения вашего запроса руководителем группы. Если вы уже являетесь участником группы, то вместо "Стать участником" вы увидите кнопку "перестать быть участником", позволяющую покинуть тематическую группу. ссылку Вы также можете стать участником любой другой тематической группы Клуба если вам интересны ее задачи и решения, краткая информация по которым представлена на странице группы. Обратите внимание, что краткая информация по задачам и решениям группы доступна любому пользователю, но принять участие в решении задач группы может только пользователь, являющийся ее участником.  Страница тематической группы Теперь перейдем непосредственно к задачам и решениям группы "Задачи для хабровчан". На странице задач по умолчанию отображаются все активные (не перемещенные в архив) задачи поставленные участниками данной тематической группы. Здесь вы сможете найти задачи, подготовленные нашего небольшого эксперимента. В этот раз мы решили отдать предпочтение более насущным (и, надеемся, интересным) задачам, чем задачи из области пчеловодства. А именно, вашему вниманию представлены следующие задачи: единая сеть помощи водителю или беспилотному автомобилю;
игра-стратегия о развитии энергетики;
развитие транспортной системы. единая сеть помощи водителю или беспилотному автомобилю; единая сеть помощи водителю или беспилотному автомобилю; игра-стратегия о развитии энергетики; игра-стратегия о развитии энергетики; развитие транспортной системы. развитие транспортной системы. За подробной информацией по задачам добро пожаловать в наш Клуб:) Клуб  Страница с задачами тематической группы Перейдя на интересующую задачу вы можете ознакомиться с ее постановкой, прилагаемыми файлами (если приложены), тегами технологий и ресурсов, критериями для оценки решений (если заданы) и суммами вознаграждения, предлагаемыми автором задачи.  Страница задачи Если вы хотите уточнить информацию по задаче, тогда смело нажимайте кнопку "Обсуждение". На странице обсуждения задачи в сможете ознакомиться с комментариями других пользователей и добавить свой собственный.  Страница обсуждения задачи Редактирование комментария представляет собой редактирование текста с базовыми элементами форматирования, если нужно. Максимальная длинна текста комментария, как и большинства текстов в Клубе, ограничена - краткость сестра таланта. Комментарии становятся доступны другим пользователя сразу после сохранения. Немного о порядке в Клубе. Если комментарий, оценка, решение или задача идут вразрез с этическими или эстетическими представлениями руководителя соответствующей тематической группы, он может отправить их в архив или удалить, без объяснения причин своих действий.  Страница комментария к задаче В большинстве случаев, после сохранения комментария, оценки, решения или задачи вы сможете вернуться к ее редактированию в любой момент времени. Комментируя задачи или решения, вы можете отвечать на свои собственные комментарии или комментарии других пользователей  (комментарии в нашем Клубе организованы иерархически подобно традиционным форумам).  Страница комментария в режиме просмотра  Страница обсуждения задачи с новым комментарием Если задача для вас интересна, если вы готовы предложить для нее решение, обсудить или оценить решения других пользователей, то смело нажимайте кнопку "решения". На странице решений задачи собраны вместе все решения задачи, а также оценки и комментарии для этих решений.  Страница решений задачи Итак, предположим, что вы решили предложить решение - для этого достаточно нажать соответствующую кнопку, добавить описание решения, и, если нужно, прикрепить файлы с деталями и указать технологии и ресурсы, используемые в нем.  Страница решения для задачи в режиме редактирования После того как ваше решение приобрело окончательную форму, вы можете опубликовать его. Обратите внимание, что до публикации ваше решение доступно только для вас и только после публикации оно становится доступно другим пользователям, включая автора задачи, для которой оно было предложено.  Страница решения в режиме просмотра После публикации ваше решение будет доступно для оценки и обсуждения другими пользователями. После получения интересующих решений автор задачи должен выбрать наилучшие решения, оценки и комментарии для вознаграждения, и тем самым завершить решение задачи. Претворяя вопросы некоторых пользователей Клуба, необходимо отметить, что автор задачи не может уйти на рассчитавшись. Предложенные им баллы вознаграждения резервируются в момент публикации задачи, и должны быть так или иначе потрачены в результате ее решения. Вопрос только в том, какие именно решения, оценки и комментарии он выберет для вознаграждения.  Страница решений задачи с новым решением Как предлагать решения мы разобрались, теперь предположим, что вы решили прокомментировать свое решение или решение другого пользователя. Процесс добавления и редактирования комментария аналогичен вышеописанному добавлению комментария к задаче. Нужно отметить, что в нашем Клубе есть три вида комментариев: комментарии для задачи (вопросы и детали по задаче в целом), комментарии для решения (вопросы и детали по решению в целом) и комментарии для решения применительно к конкретной задаче.  Вкладка обсуждения решения задачи Теперь предположим что вы решили оценить решение другого пользователя. Обратите внимание что пользователь не может оценивать свои собственные решения (также как автор задачи не может предлагать для нее решения). Процесс добавления и редактирования оценки во многом подобен комментированию за исключением возможности оценки решения по критериям, заданным автором задачи (если он их задал).  Вкладка оценки решения задачи Еще несколько моментов, которые могут быть вам полезны при работе с нашим Клубом. Первый момент, после входа в систему вы попадаете на страницу уведомлений, на которой отображается информация о новых пользователях, группах, задачах, решениях, оценках, комментариях и транзакциях баллов. Эта ценная страница позволит вам избежать необходимости вручную искать новые задачи, решения, оценки и комментарии.  Уведомления о новых задачах, решениях, оценках и комментариях Второй момент, чтобы удалить задачу, решение, комментарий или другой информационный объект нашего Клуба его сначала нужно отправить в архив (своего рода корзину для мусора). После этого архивный объект может быть либо восстановлен, либо окончательно удален без возможности восстановления. Учитывая ценность задач, решений, оценок, комментариев и взаимосвязей между ними, нужно отметить, что после завершения решения задачи, предложенные для нее решения, их оценки и комментарии к ним не могут быть изменены или удалены.  Страница с архивным комментарием Третий момент, пожалуй самый приятный, баллы получаемые за решения, оценки и комментарии, попадают в кошелек пользователя. На его странице вы сможете увидеть детальную информацию по его текущему состоянию и по всем входящим и исходящим транзакциям баллов. Несколько слов про экономику Клуба. Заработав или просто получив баллы в подарок от другого пользователя (так тоже можно), вы сможете потратить их на публикацию своих собственных задач. Более того, каждый пользователь при регистрации получает определенную сумму "внешних баллов" (эквивалент рублям или долларам), которые автоматически конвертируются во "внутренние баллы" (зарабатываются и расходуются внутри системы) по курсу, который вычисляется исходя из количества задач и решений в клубе. Таким образом, первые пользователи получают при регистрации сумму баллов достаточную для публикации нескольких собственных задач. Но, с увеличением числа задач и решений, и с изменением курса конвертации баллов, получаемая при регистрации сумма баллов уменьшается настолько, что для публикации собственных задач им сначала придется заработать дополнительные баллы решая задачи других пользователей.  Страница кошелька пользователя Мы сознательно не стали детально описывать в данной статье все возможности Клуба, доступные его пользователям. Если вам интересно, задавайте вопросы, будем рады рассказать про них в комментариях или отдельных статьях. Вместо заключения Ждем вас в нашем Клубе инновационных решений (как туда попасть рассказано выше), надеемся что вам будет интересно попробовать его прототип в деле, а нам будет полезно услышать ваши замечания и предложения по его дальнейшему развитию и разработке. Клубе инновационных решений В следующей статье, если будет достаточно решений, оценок и комментариев, мы попробуем проанализировать их совокупность с помощью CytoScape и Orange. ]]></text>
</doc>
