<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[gregyku]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-09-12, 18:43]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/onlinepatent/blog/687848/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Можно ли превратить произведение искусства в товарный знак?]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Блог компании Онлайн Патент]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Читальный зал]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Патентование]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[товарные знаки]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[исскуство]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[этикетки]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мир искусства может подарить бизнесу множество оригинальных и хорошо узнаваемых товарных знаков. Но таких обозначений почти не встретить. Вместе с юристом «Онлайн патента» Ниной Поляковой объясняем, почему товарные знаки держатся подальше от живописи. А также рассказываем, что делать, если поместить на свою этикетку шедевр все-таки очень хочется. 
Авторское право и товарные знаки
Почти любое творение человека, в том числе и произведение искусства, защищает авторское право. Оно предполагает, что пользоваться и распоряжаться произведением может лишь его создатель, или тот, кому он передал свои права. Любое коммерческое использование, в том числе и в качестве товарного знака, возможно лишь с разрешения правообладателя. Это значит, что если вы захотите превратить картину живущего сегодня художника в товарный знак, вам придется получить его разрешение — другого пути нет. И вряд ли тот предоставит его вам бесплатно. 
Конечно, если вы сами нарисовали картину и хотите сделать из нее товарный знак, никаких проблем не возникнет — разве что кто-то уже подсуетился раньше вас. К примеру, всемирно известный анонимный художник Banksy последние годы пытается  зарегистрировать свои произведения в качестве товарных знаков — и это несмотря на то, что в своей книге он писал, что авторские права — «для неудачников». Европейский офис дважды регистрировал его знаки, но затем отзывал их регистрацию по иску магазина, который без разрешения Banksy торгует плакатами и открытками с его работами. Сейчас одну его заявку рассматривают в Норвегии. 
С помощью товарных знаков Banksy старается защитить свои творения от незаконного распространения. Почему он не использует инструменты из авторского права? На это есть две причины. Во-первых, если анонимный художник решит подать иск о нарушении своих авторских прав, ему придется раскрыть личность. 
Во-вторых, как отмечает Нина Полякова, незаконное использование товарного знака прекратить куда проще, чем незаконное использование объекта авторского права. Правда, и здесь есть загвоздка.
«Европейские правоведы выступают против регистрации объектов авторского права как товарных знаков, так как товарный знак — это инструмент, который помогает потребителю ориентироваться на рынке аналогичных товаров или услуг. Чтобы обойти это ограничение, в 2019 году Banksy даже открыл магазин, чтобы показать, что использует свои товарные знаки по прямому назначению — впрочем, регулятор не поверил».
Но вернемся к теории. После того, как автор умирает, права на его произведения переходят его наследникам. Срок защиты их прав — 70 лет с момента смерти. Затем произведения становится общественным достоянием, и любой может использовать их как угодно. Правда, это работает лишь в теории. 
Не успели заплатить автору — придется платить музею
Автор картины умер более 70 лет назад, и произведение искусства стало общественным достоянием. Это значит, что можно брать и использовать его в качестве товарного знака? Как бы не так! В таком случае почти во всех странах закон в рамках специального правового режима передает часть авторских прав на произведение музею, в котором оно хранится. 
В России это прописано в 54-ФЗ 1996 года «О музейном фонде РФ». Там указано, что коммерческое использование предметов из музейных коллекций, их названий и символики осуществляется с разрешения дирекций музеев —  на практике оно выдается на коммерческой основе. Подпадают под эту статью и товарные знаки. 
В чем логика такого регулирования? Все просто — музей тратит силы и средства на поддержание произведения в хорошем состоянии, а также отвечает за свободный доступ к нему. Часто бывает так, что чем известней картина, тем дороже музею ее сохранять и показывать. Поэтому требование делиться с музеем деньгами, заработанными благодаря коммерческому использованию картин, вполне справедливо. 
«В связи с тем, что получение подобного согласия имеет свои сложности, регистрации подобных объектов немногочисленны, но они есть», — рассказывает Нина Полякова. Эксперт приводит примеры таких товарных знаков:
Портрет Петра I для табака; 
«Утро в сосновом лесу» Шишкина для конфет [1], [2];  
«Охотники на привале» Перова на спирт;  
Изображения памятников «Родина-мать — зовет!” и Мамаев курган, принадлежащие музею-заповеднику «Сталинградская битва». 
Мы обратились в пресс-службы крупнейших российских музеев с просьбой рассказать о том, приходилось ли им выдавать разрешения на использование изображений из своих коллекций в качестве товарных знаков. 
Товарный знак РФ №616759
По существу ответил лишь Эрмитаж. Музей сам регистрировал два товарных знака на предметы из своей коллекции — Костромской олень и Солохский гребень, но их защита уже истекла. Об иных товарных знаках с изображениями предметов из его коллекции музею неизвестно.
Кроме того, Гражданский кодекс запрещает регистрацию в качестве товарного знака  названий или изображений объектов культурного наследия России. В их список входят исторические здания, театры, музеи, вузы и научные организации.
Что будет, если нарушить правила?
Как отмечает Нина Полякова, в 1990-х и 2000-х годах предпринимателям порой удавалось зарегистрировать товарные знаки с произведениями искусства без санкции музеев — причиной тому была бóльшая лояльность государственных экспертов. Но впоследствии регистрации многих из них были аннулированы после обращения музея в Палату по патентным спорам. Ну а сегодня такой товарный знак просто не зарегистрируют. 
Историй о том, как музеи судились с предпринимателями, которые незаконно использовали предметы из их коллекций, предостаточно. Вот некоторые из них, о которых нам рассказал юрист. 
В 1999 году ОАО «Омское ликеро-водочное предприятие» зарегистрировало товарный знак с изображением картины Васнецова «Богатыри» — та хранилась в Третьяковке.  Дирекция музея согласия на использование изображения картины не давала. В 2005 году Палата по патентным спорам признала правовую охрану этого знака недействительной. 
В 2014 году музей-заповедник «Сталинградская битва» подал в суд на предпринимателя из Волгограда, который торговал на улице сувенирами с изображением скульптуры «Родина-мать зовёт!». Тот получил штраф в 25 000 рублей.  
В 2015 году владелица московского модного дома Ия Йоц использовала в оформлении своего сайта картину английского живописца Томаса Гейнсборо «Портрет дамы в голубом», которая хранится в Эрмитаже. Музей подал на девушку в суд и потребовал удалить изображение картины с сайта. Все инстанции встали на сторону Эрмитажа, и Йоц пришлось выполнить требования. 
Вот еще один любопытный пример. Авторское право может распространяться и на элементы произведений — например, их персонажи. С такой точки зрения нет никакой разницы между «Герникой» Пикассо и Бартом Симпсоном. Или одним из персонажей полотна Пикассо и всем мультсериалом «Симпсоны». Такое положение дел позволила мультипликационным студиям «Союзмультфильм» и «Мельница» (Барбоскины, Лунтик, и другие мультфильмы) зарегистрировать в качестве товарных знаков персонажей своих произведений и агрессивно защищать их, подавая в суд на компании, которые производят продукцию с их изображением. А правообладатели «Смешариков» несколько раз (1, 2) судились с кондитерами, которые делали торты с изображением персонажей мультфильма.
Есть ли лазейки? 
Конечно есть! 
Во-первых, согласие владельца авторских прав не требуется, если произведение создано гражданином страны, не связанной с Россией договором об авторском праве, и впервые было опубликовано в этой стране. 
Россия состоит во всех семи международных договорах об авторском праве. На 2021 год стран, которые не присоединились ни к одному из них, было всего девять: Иран, Ирак, Эфиопия, Сомали, Эритрея, Маршалловы острова, Науру, Палау, и Южный Судан. Теоретически, если вы возьмете картину художника из этих стран и используете ее в своем товарном знаке, никто не сможет привлечь вас к ответственности. Вот только вряд ли вас поймут. 
Во-вторых, некоторые известные произведения искусства хранятся не в музеях, а в частных коллекциях. Обычно это второстепенные творения, но среди них можно найти и всемирно известные шедевры — например «Спаситель мира» Да Винчи, «Автопортрет с забинтованным ухом» Ван Гога или «Сон» Пикассо (правда, его творения пока защищает авторское право).  
В-третьих, по словам Нины Поляковой, теоретически без согласия художника можно зарегистрировать малоизвестную картину, воспользовавшись тем, что эксперт ее не знает. Но это довольно спорный путь. Ведь автор полотна потом сможет оспорить регистрацию в суде. А выгоды для предпринимателя очень сомнительны — ведь малоизвестную картину не так уж и сложно заменить.
Товарный знак РФ №2021761300
Наконец, как отмечает юрист, Гражданский кодекс запрещает использовать в товарных знаках даже фрагменты произведений искусства, защищенных авторским или музейным правом, но никак не ограничивает доработки. Вот примеры таких знаков:
черно-белый Александр Невский, очевидно, вдохновленный картиной Павла Корина;
Петр I в аналогичной технике;
знак FRIDA ESTETICA с наброском автопортрета Фриды Кало. 
Во всех этих знаках отсылка к оригинальной картине считывается довольно легко. Так что лучший способ использовать произведение искусства в товарном знаке — немного его видоизменить.
Дарим скидку 4000 рублей при первом обращении на любую услугу onlinepatent.ru
Промокод: LOVEHABR   Мир искусства может подарить бизнесу множество оригинальных и хорошо узнаваемых товарных знаков. Но таких обозначений почти не встретить. Вместе с юристом «Онлайн патента» Ниной Поляковой объясняем, почему товарные знаки держатся подальше от живописи. А также рассказываем, что делать, если поместить на свою этикетку шедевр все-таки очень хочется.  Авторское право и товарные знаки   Почти любое творение человека, в том числе и произведение искусства, защищает авторское право. Оно предполагает, что пользоваться и распоряжаться произведением может лишь его создатель, или тот, кому он передал свои права. Любое коммерческое использование, в том числе и в качестве товарного знака, возможно лишь с разрешения правообладателя. Это значит, что если вы захотите превратить картину живущего сегодня художника в товарный знак, вам придется получить его разрешение — другого пути нет. И вряд ли тот предоставит его вам бесплатно.  Конечно, если вы сами нарисовали картину и хотите сделать из нее товарный знак, никаких проблем не возникнет — разве что кто-то уже подсуетился раньше вас. К примеру, всемирно известный анонимный художник Banksy последние годы пытается  зарегистрировать свои произведения в качестве товарных знаков — и это несмотря на то, что в своей книге он писал, что авторские права — «для неудачников». Европейский офис дважды регистрировал его знаки, но затем отзывал их регистрацию по иску магазина, который без разрешения Banksy торгует плакатами и открытками с его работами. Сейчас одну его заявку рассматривают в Норвегии.  зарегистрировать зарегистрировать книге книге рассматривают рассматривают С помощью товарных знаков Banksy старается защитить свои творения от незаконного распространения. Почему он не использует инструменты из авторского права? На это есть две причины. Во-первых, если анонимный художник решит подать иск о нарушении своих авторских прав, ему придется раскрыть личность.  Во-вторых, как отмечает Нина Полякова, незаконное использование товарного знака прекратить куда проще, чем незаконное использование объекта авторского права. Правда, и здесь есть загвоздка. «Европейские правоведы выступают против регистрации объектов авторского права как товарных знаков, так как товарный знак — это инструмент, который помогает потребителю ориентироваться на рынке аналогичных товаров или услуг. Чтобы обойти это ограничение, в 2019 году Banksy даже открыл магазин, чтобы показать, что использует свои товарные знаки по прямому назначению — впрочем, регулятор не поверил». «Европейские правоведы выступают против регистрации объектов авторского права как товарных знаков, так как товарный знак — это инструмент, который помогает потребителю ориентироваться на рынке аналогичных товаров или услуг. Чтобы обойти это ограничение, в 2019 году Banksy даже открыл магазин, чтобы показать, что использует свои товарные знаки по прямому назначению — впрочем, регулятор не поверил». Но вернемся к теории. После того, как автор умирает, права на его произведения переходят его наследникам. Срок защиты их прав — 70 лет с момента смерти. Затем произведения становится общественным достоянием, и любой может использовать их как угодно. Правда, это работает лишь в теории.  Не успели заплатить автору — придется платить музею Автор картины умер более 70 лет назад, и произведение искусства стало общественным достоянием. Это значит, что можно брать и использовать его в качестве товарного знака? Как бы не так! В таком случае почти во всех странах закон в рамках специального правового режима передает часть авторских прав на произведение музею, в котором оно хранится.  В России это прописано в 54-ФЗ 1996 года «О музейном фонде РФ». Там указано, что коммерческое использование предметов из музейных коллекций, их названий и символики осуществляется с разрешения дирекций музеев —  на практике оно выдается на коммерческой основе. Подпадают под эту статью и товарные знаки.  указано указано В чем логика такого регулирования? Все просто — музей тратит силы и средства на поддержание произведения в хорошем состоянии, а также отвечает за свободный доступ к нему. Часто бывает так, что чем известней картина, тем дороже музею ее сохранять и показывать. Поэтому требование делиться с музеем деньгами, заработанными благодаря коммерческому использованию картин, вполне справедливо.  «В связи с тем, что получение подобного согласия имеет свои сложности, регистрации подобных объектов немногочисленны, но они есть», — рассказывает Нина Полякова. Эксперт приводит примеры таких товарных знаков: Портрет Петра I для табака; 
«Утро в сосновом лесу» Шишкина для конфет [1], [2];  
«Охотники на привале» Перова на спирт;  
Изображения памятников «Родина-мать — зовет!” и Мамаев курган, принадлежащие музею-заповеднику «Сталинградская битва».  Портрет Петра I для табака;  Портрет Петра I для табака;  Портрет Петра  Портрет Петра  «Утро в сосновом лесу» Шишкина для конфет [1], [2];   «Утро в сосновом лесу» Шишкина для конфет [1], [2];   [1] [1] [2] [2] «Охотники на привале» Перова на спирт;   «Охотники на привале» Перова на спирт;   «Охотники на привале» «Охотники на привале» Изображения памятников «Родина-мать — зовет!” и Мамаев курган, принадлежащие музею-заповеднику «Сталинградская битва».  Изображения памятников «Родина-мать — зовет!” и Мамаев курган, принадлежащие музею-заповеднику «Сталинградская битва».  «Родина-мать — зовет!” «Родина-мать — зовет!” Мамаев курган Мамаев курган Мы обратились в пресс-службы крупнейших российских музеев с просьбой рассказать о том, приходилось ли им выдавать разрешения на использование изображений из своих коллекций в качестве товарных знаков.   Товарный знак РФ №616759 По существу ответил лишь Эрмитаж. Музей сам регистрировал два товарных знака на предметы из своей коллекции — Костромской олень и Солохский гребень, но их защита уже истекла. Об иных товарных знаках с изображениями предметов из его коллекции музею неизвестно. Костромской олень Костромской олень Солохский гребень Солохский гребень Кроме того, Гражданский кодекс запрещает регистрацию в качестве товарного знака  названий или изображений объектов культурного наследия России. В их список входят исторические здания, театры, музеи, вузы и научные организации. Что будет, если нарушить правила? Как отмечает Нина Полякова, в 1990-х и 2000-х годах предпринимателям порой удавалось зарегистрировать товарные знаки с произведениями искусства без санкции музеев — причиной тому была бóльшая лояльность государственных экспертов. Но впоследствии регистрации многих из них были аннулированы после обращения музея в Палату по патентным спорам. Ну а сегодня такой товарный знак просто не зарегистрируют.  Историй о том, как музеи судились с предпринимателями, которые незаконно использовали предметы из их коллекций, предостаточно. Вот некоторые из них, о которых нам рассказал юрист.  В 1999 году ОАО «Омское ликеро-водочное предприятие» зарегистрировало товарный знак с изображением картины Васнецова «Богатыри» — та хранилась в Третьяковке.  Дирекция музея согласия на использование изображения картины не давала. В 2005 году Палата по патентным спорам признала правовую охрану этого знака недействительной.  В 2014 году музей-заповедник «Сталинградская битва» подал в суд на предпринимателя из Волгограда, который торговал на улице сувенирами с изображением скульптуры «Родина-мать зовёт!». Тот получил штраф в 25 000 рублей.   подал в суд подал в суд В 2015 году владелица московского модного дома Ия Йоц использовала в оформлении своего сайта картину английского живописца Томаса Гейнсборо «Портрет дамы в голубом», которая хранится в Эрмитаже. Музей подал на девушку в суд и потребовал удалить изображение картины с сайта. Все инстанции встали на сторону Эрмитажа, и Йоц пришлось выполнить требования.  подал подал Вот еще один любопытный пример. Авторское право может распространяться и на элементы произведений — например, их персонажи. С такой точки зрения нет никакой разницы между «Герникой» Пикассо и Бартом Симпсоном. Или одним из персонажей полотна Пикассо и всем мультсериалом «Симпсоны». Такое положение дел позволила мультипликационным студиям «Союзмультфильм» и «Мельница» (Барбоскины, Лунтик, и другие мультфильмы) зарегистрировать в качестве товарных знаков персонажей своих произведений и агрессивно защищать их, подавая в суд на компании, которые производят продукцию с их изображением. А правообладатели «Смешариков» несколько раз (1, 2) судились с кондитерами, которые делали торты с изображением персонажей мультфильма. защищать защищать 1 1 2 2 Есть ли лазейки?  Конечно есть!  Во-первых, согласие владельца авторских прав не требуется, если произведение создано гражданином страны, не связанной с Россией договором об авторском праве, и впервые было опубликовано в этой стране.  Россия состоит во всех семи международных договорах об авторском праве. На 2021 год стран, которые не присоединились ни к одному из них, было всего девять: Иран, Ирак, Эфиопия, Сомали, Эритрея, Маршалловы острова, Науру, Палау, и Южный Судан. Теоретически, если вы возьмете картину художника из этих стран и используете ее в своем товарном знаке, никто не сможет привлечь вас к ответственности. Вот только вряд ли вас поймут.  Во-вторых, некоторые известные произведения искусства хранятся не в музеях, а в частных коллекциях. Обычно это второстепенные творения, но среди них можно найти и всемирно известные шедевры — например «Спаситель мира» Да Винчи, «Автопортрет с забинтованным ухом» Ван Гога или «Сон» Пикассо (правда, его творения пока защищает авторское право).   найти найти В-третьих, по словам Нины Поляковой, теоретически без согласия художника можно зарегистрировать малоизвестную картину, воспользовавшись тем, что эксперт ее не знает. Но это довольно спорный путь. Ведь автор полотна потом сможет оспорить регистрацию в суде. А выгоды для предпринимателя очень сомнительны — ведь малоизвестную картину не так уж и сложно заменить.  Товарный знак РФ №2021761300 Наконец, как отмечает юрист, Гражданский кодекс запрещает использовать в товарных знаках даже фрагменты произведений искусства, защищенных авторским или музейным правом, но никак не ограничивает доработки. Вот примеры таких знаков: черно-белый Александр Невский, очевидно, вдохновленный картиной Павла Корина;
Петр I в аналогичной технике;
знак FRIDA ESTETICA с наброском автопортрета Фриды Кало.  черно-белый Александр Невский, очевидно, вдохновленный картиной Павла Корина; черно-белый Александр Невский, очевидно, вдохновленный картиной Павла Корина; черно-белый Александр Невский черно-белый Александр Невский Петр I в аналогичной технике; Петр I в аналогичной технике; Петр I Петр I знак FRIDA ESTETICA с наброском автопортрета Фриды Кало.  знак FRIDA ESTETICA с наброском автопортрета Фриды Кало.  FRIDA ESTETICA FRIDA ESTETICA Во всех этих знаках отсылка к оригинальной картине считывается довольно легко. Так что лучший способ использовать произведение искусства в товарном знаке — немного его видоизменить. Дарим скидку 4000 рублей при первом обращении на любую услугу onlinepatent.ru Дарим скидку 4000 рублей при первом обращении на любую услугу onlinepatent.ru Дарим скидку 4000 рублей при первом обращении на любую услугу onlinepatent.ru Промокод: LOVEHABR Промокод: LOVEHABR Промокод: LOVEHABR ]]></text>
</doc>
