<?xml version="1.0" ?>
<doc>
	<label auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Other]]></label>
	<author auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Armine_M]]></item>
	</author>
	<date auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2022-09-12, 14:41]]></date>
	<link auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/687790/]]></link>
	<title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Минимизация ошибок продуктового дизайнера с помощью коридорного тестирования]]></title>
	<categories auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[Интерфейсы]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Usability]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн мобильных приложений]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[Дизайн]]></item>
	</categories>
	<key_words auto="true" type="list" verify="true">
		<item type="str"><![CDATA[электронная визитка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[цифровая визитка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[умная визитка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[qr-код визитка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[nfc визитка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[пластиковая визитка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[приложение электронная визитка]]></item>
		<item type="str"><![CDATA[myqrcards]]></item>
	</key_words>
	<text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем доброго времени суток! Сегодня я решила затронуть такую актуальную тему, как минимизация ошибок со стороны дизайнера с помощью коридорного тестирования.
Для начала, кратко, что такое коридорное тестирование (с англ. Hallway testing, Five-Second Testing) — это один из наиболее простых видов тестирования, при котором продуктовая команда может проверить макет или прототип своей программы на людях, которых встретили в коридоре или на улице. Применяется на ранних этапах проектирования. Как правило, к процессу привлекаются всего несколько человек.
Я не буду рассказать почему так важно проводить коридорные исследования, какие задачи они решают, какие преимущества имеет данный метод и так далее, так как в сети интернет есть множество материалов на эту тему, и вы без труда найдете подробную информацию.
Здесь я поделюсь с вами своим опытом, в применении коридорного тестирования, и отвечу на вопрос — «Каким образом метод помогает минимизировать ошибки продуктового дизайна?». 
И да, меня зовут Армине. Я  продуктовый дизайнер MyQRcards.
Ранее при проектировании продукта я допускала типовые ошибки, которых можно было бы избежать. После внедрения на регулярной основе коридорного тестирования количество таких типовых ошибок сократилось в разы. Что, в свою очередь позволило минимизировать доработки интерфейса и переделывание продукта, не затрачивая время и ресурсы команды на масштабное UX-тестирование.
Расскажу на конкретном примере, как мы сделали редизайн нашего продукта — популярного сервиса электронных визиток MyQRcards. 
Для начала, что такое MyQRcards?
MyQRcards - российский online-сервис, позволяющий создавать электронные умные визитки.
Сервис помогает организациям и частным лицам перейти с бумажных визиток на электронные, более чем в 3 раза снизить затраты на визитные карточки и значительно повысить эффективность коммуникаций. В мобильном приложении MyQRcards можно быстро и удобно создать электронную визитку, а затем делиться ей при личной встрече или на расстоянии.
Корпоративным пользователям доступен личный кабинет, в котором можно централизованно выдавать визитки сотрудникам компании. Помимо программных продуктов, в экосистему MyQRcards входят NFC карты-визитки, пропуска для доступа в офис, совмещенные с электронной визиткой, и различные SMART-аксессуары.
В команде MyQRcards я получаю ценный опыт проектирования популярного мобильного приложения и вижу, как с каждым днем наш сервис электронных визиток становится популярнее не только в России, но и за рубежом.
Мои продуктовые задачи в проекте  на примере редизайна основной страницы мобильного приложения MyQRcards
Задача: сделать редизайн основной страницы продукта MyQRcards.
Изначально, зачем мы решились на редизайн? Во-первых, дизайн был откровенно устаревшим и не покрывал все потребности пользователя. Во-вторых, за три года функционал продукта значительно вырос, появились много фичей, и нужно их тоже представить вниманию пользователя.
1 этап: Анализ текущей ситуации
Рисунок 1 - Пример устаревшего дизайна первой страницы приложения MyQRcards
Взаимодействие пользователя с приложением начиналось с первой страницей (рисунок 1): пользователь мог поделиться QR-кодом визитки, также он имел возможность посмотреть на свою визитку в веб-версии и при нажатии на троеточие у пользователя была возможность редактировать или удалить визитку.
На основе опыта более 2 000 активных пользователей нашего приложения я выделила основные боли пользователей. Также было предложено более 5 новых фич, актуальных для юзеров.
Основные проблемы или боли пользователей при использовании приложения MyQRcards:
Пользователь визуально не видел свою визитку при открытии приложения.
Пользователь не мог быстро и без когнитивной нагрузки понять какая информация заполнена в его визитке.
Было затруднено быстрое редактирование визитки при необходимости.
Не было возможности перейти в магазин (добавленная фича).
Появилась возможность получить карту бесплатно (добавленная фича).
Появилась возможность скачать свою визитку (добавленная фича).
Аналитика по использованию визиток (добавленная фича).
Привязка QR-кода.
Визуально различать свои визитки, если их несколько. 
2 этап: Проектирование
После выявленных болей пользователей я начала проектировать первую страницу мобильного приложения сервиса электронных визиток MyQRcards в новом дизайне. Не буду подробно углубляться в user flow, покажу только результат, и вот что получилось.
Рисунок 2 – Первая страница приложения MyQRcards в обновленном дизайне
Какие улучшения я сделала в первом варианте дизайна:
Во-первых, для лучшего восприятия пользователем своей электронной визитки я сделала сверху карточку визитки, чтобы у пользователя была ассоциация с визиткой, т.к. многие привыкли визитку такой, какая она есть, в классическом понимании визитки, им проще и понятнее таким образом.
Также на визитке видно, какие поля заполнял пользователь, присутствие фото, какие социальные сети есть у пользователя и другие дополнительные поля.
При клике на визитку она поворачивается, и пользователь видит QR-код визитки и может им поделиться.
Кнопку QR-кода на основе собранной статистики я решила продублировать также внизу экрана, т.к. было ясно, что пользователи не сразу поймут, что можно кликать на карточку визитки.
В нижней части экрана я расположила следующие кнопки: «редактировать визитку», «посмотреть визитку в веб», «привязать QR-код» и кнопку «поделиться визиткой», при нажатии которой, пользователь может выбрать один из нескольких способов, с помощью которых можно делиться своей визиткой — ссылка, .vsf визитка или же QR-код.
Теперь, после первого варианта дизайна необходимо протестировать интерфейс, понять все ли потребности я учла и на сколько юзерфрендли получился интерфейс. 
3 этап. Коридорное тестирование
1 шаг:
Я как правило, провожу сперва коридорное тестирование с QA-инженерами, далее с менеджерами по внедрению, и уже только потом, в самом конце провожу тест с разработчиками. Отвечу на вопрос — «Почему»?
QA инженеры хорошо знают свой продукт и обсуждая с ними прототип первичного дизайна, я пойму, нет ли технических ограничений со стороны самой системы. Также с QA инженерами я тестирую функционал продукта, проверяем нет ли каких-нибудь простых, типичных ошибок, т.к. дизайнер долго смотрит на одно и тоже, глаза замыливаются и есть достаточно большая вероятность наличия ошибок и недоработок. Смотрю на сколько просто или тяжело отрисованный интерфейс воспринимается ими и как они проходят по флоу. Хотя тестировщики относятся к кластеру продвинутых пользователей и лучше бы тестировать интерфейс на менее продвинутых, чтоб сделать его максимально интуитивным и простым, но быстро проверять какие-то гипотезы – можно.
Также преимуществом является то, что тестировщики на уровне дизайна уже ознакомлены с функционалом и им в конце проще будет проверять и принимать работу у разработчиков. Получается я одной пулей убью сразу несколько зайцев.
2 шаг:
Далее провожу тестирование с менеджерами по внедрению, они тоже важные герои моего рассказа. Они часто общаются с клиентами, знают их боли и смотрят на продукт зачастую глазами клиента.
Во время тестирования, смотрю хватает ли им функционала, как они идут по флоу, где ошиблись и почему, делаю выводы и дорабатываю дизайн.
3 шаг:
Тестирование с разработчиками тоже полезный прием. После отрисовки вышеуказанного интерфейса, я показала интерфейс разработчику, который предложил пару изменений, чтобы сделать разработку быстрее и с наименьшими ресурсными затратами, что тоже очень немаловажный момент.
Какие изменения предложил разработчик:
Мы перенесли иконку «редактирование» на верхний правый угол, расположили рядом с названием визитки, вместо иконки добавления визитки.
Иконку «посмотреть визитку» мы также расположили на карточке визитки.
Предложение разработчика мне понравилось: во-первых, внизу не будет много кнопок и тем самым пользователь быстро выберет нужный вариант редактирования или просмотра визитки, во-вторых, все поместилось в один экран (даже для телефонов с маленькими экранами), что более лаконично и юзабильно. 
Рисунок 3- Дополнительные изменения в интерфейсе на первой странице приложения MyQRcards в обновленном дизайне
Вот такой простой прием, который из себя представляет гибридное коридорное тестирование, я придумала и применяю при разработке дизайна интерфейсов.
Далее мы выпускаем продукцию, все как по классике: получаем обратную связь от клиентов, дорабатываем, но в данном случае, применяя такой прием я минимизирую ошибки до того, как передать проект в разработку.
Надеюсь, прием будет полезным, применяйте, пишите обратную связь!
Буду рада вашим вопросам!   Всем доброго времени суток! Сегодня я решила затронуть такую актуальную тему, как минимизация ошибок со стороны дизайнера с помощью коридорного тестирования. Для начала, кратко, что такое коридорное тестирование (с англ. Hallway testing, Five-Second Testing) — это один из наиболее простых видов тестирования, при котором продуктовая команда может проверить макет или прототип своей программы на людях, которых встретили в коридоре или на улице. Применяется на ранних этапах проектирования. Как правило, к процессу привлекаются всего несколько человек. англ. Hallway testing, Five-Second Testing) — Я не буду рассказать почему так важно проводить коридорные исследования, какие задачи они решают, какие преимущества имеет данный метод и так далее, так как в сети интернет есть множество материалов на эту тему, и вы без труда найдете подробную информацию. Здесь я поделюсь с вами своим опытом, в применении коридорного тестирования, и отвечу на вопрос — «Каким образом метод помогает минимизировать ошибки продуктового дизайна?».  И да, меня зовут Армине. Я  продуктовый дизайнер MyQRcards. Ранее при проектировании продукта я допускала типовые ошибки, которых можно было бы избежать. После внедрения на регулярной основе коридорного тестирования количество таких типовых ошибок сократилось в разы. Что, в свою очередь позволило минимизировать доработки интерфейса и переделывание продукта, не затрачивая время и ресурсы команды на масштабное UX-тестирование. Расскажу на конкретном примере, как мы сделали редизайн нашего продукта — популярного сервиса электронных визиток MyQRcards.  Для начала, что такое MyQRcards? Для начала, что такое MyQRcards? MyQRcards - российский online-сервис, позволяющий создавать электронные умные визитки. Сервис помогает организациям и частным лицам перейти с бумажных визиток на электронные, более чем в 3 раза снизить затраты на визитные карточки и значительно повысить эффективность коммуникаций. В мобильном приложении MyQRcards можно быстро и удобно создать электронную визитку, а затем делиться ей при личной встрече или на расстоянии. Корпоративным пользователям доступен личный кабинет, в котором можно централизованно выдавать визитки сотрудникам компании. Помимо программных продуктов, в экосистему MyQRcards входят NFC карты-визитки, пропуска для доступа в офис, совмещенные с электронной визиткой, и различные SMART-аксессуары. В команде MyQRcards я получаю ценный опыт проектирования популярного мобильного приложения и вижу, как с каждым днем наш сервис электронных визиток становится популярнее не только в России, но и за рубежом. Мои продуктовые задачи в проекте  на примере редизайна основной страницы мобильного приложения MyQRcards Задача: сделать редизайн основной страницы продукта MyQRcards. Задача: Изначально, зачем мы решились на редизайн? Во-первых, дизайн был откровенно устаревшим и не покрывал все потребности пользователя. Во-вторых, за три года функционал продукта значительно вырос, появились много фичей, и нужно их тоже представить вниманию пользователя. 1 этап: Анализ текущей ситуации  Рисунок 1 - Пример устаревшего дизайна первой страницы приложения MyQRcards Взаимодействие пользователя с приложением начиналось с первой страницей (рисунок 1): пользователь мог поделиться QR-кодом визитки, также он имел возможность посмотреть на свою визитку в веб-версии и при нажатии на троеточие у пользователя была возможность редактировать или удалить визитку. На основе опыта более 2 000 активных пользователей нашего приложения я выделила основные боли пользователей. Также было предложено более 5 новых фич, актуальных для юзеров. Основные проблемы или боли пользователей при использовании приложения MyQRcards: Пользователь визуально не видел свою визитку при открытии приложения.
Пользователь не мог быстро и без когнитивной нагрузки понять какая информация заполнена в его визитке.
Было затруднено быстрое редактирование визитки при необходимости.
Не было возможности перейти в магазин (добавленная фича).
Появилась возможность получить карту бесплатно (добавленная фича).
Появилась возможность скачать свою визитку (добавленная фича).
Аналитика по использованию визиток (добавленная фича).
Привязка QR-кода.
Визуально различать свои визитки, если их несколько.  Пользователь визуально не видел свою визитку при открытии приложения. Пользователь визуально не видел свою визитку при открытии приложения. Пользователь не мог быстро и без когнитивной нагрузки понять какая информация заполнена в его визитке. Пользователь не мог быстро и без когнитивной нагрузки понять какая информация заполнена в его визитке. Было затруднено быстрое редактирование визитки при необходимости. Было затруднено быстрое редактирование визитки при необходимости. Не было возможности перейти в магазин (добавленная фича). Не было возможности перейти в магазин (добавленная фича). Появилась возможность получить карту бесплатно (добавленная фича). Появилась возможность получить карту бесплатно (добавленная фича). Появилась возможность скачать свою визитку (добавленная фича). Появилась возможность скачать свою визитку (добавленная фича). Аналитика по использованию визиток (добавленная фича). Аналитика по использованию визиток (добавленная фича). Привязка QR-кода. Привязка QR-кода. Визуально различать свои визитки, если их несколько.  Визуально различать свои визитки, если их несколько.  2 этап: Проектирование После выявленных болей пользователей я начала проектировать первую страницу мобильного приложения сервиса электронных визиток MyQRcards в новом дизайне. Не буду подробно углубляться в user flow, покажу только результат, и вот что получилось.  Рисунок 2 – Первая страница приложения MyQRcards в обновленном дизайне Какие улучшения я сделала в первом варианте дизайна: Во-первых, для лучшего восприятия пользователем своей электронной визитки я сделала сверху карточку визитки, чтобы у пользователя была ассоциация с визиткой, т.к. многие привыкли визитку такой, какая она есть, в классическом понимании визитки, им проще и понятнее таким образом.
Также на визитке видно, какие поля заполнял пользователь, присутствие фото, какие социальные сети есть у пользователя и другие дополнительные поля.
При клике на визитку она поворачивается, и пользователь видит QR-код визитки и может им поделиться.
Кнопку QR-кода на основе собранной статистики я решила продублировать также внизу экрана, т.к. было ясно, что пользователи не сразу поймут, что можно кликать на карточку визитки. Во-первых, для лучшего восприятия пользователем своей электронной визитки я сделала сверху карточку визитки, чтобы у пользователя была ассоциация с визиткой, т.к. многие привыкли визитку такой, какая она есть, в классическом понимании визитки, им проще и понятнее таким образом. Во-первых, для лучшего восприятия пользователем своей электронной визитки я сделала сверху карточку визитки, чтобы у пользователя была ассоциация с визиткой, т.к. многие привыкли визитку такой, какая она есть, в классическом понимании визитки, им проще и понятнее таким образом. Также на визитке видно, какие поля заполнял пользователь, присутствие фото, какие социальные сети есть у пользователя и другие дополнительные поля. Также на визитке видно, какие поля заполнял пользователь, присутствие фото, какие социальные сети есть у пользователя и другие дополнительные поля. При клике на визитку она поворачивается, и пользователь видит QR-код визитки и может им поделиться. При клике на визитку она поворачивается, и пользователь видит QR-код визитки и может им поделиться. Кнопку QR-кода на основе собранной статистики я решила продублировать также внизу экрана, т.к. было ясно, что пользователи не сразу поймут, что можно кликать на карточку визитки. Кнопку QR-кода на основе собранной статистики я решила продублировать также внизу экрана, т.к. было ясно, что пользователи не сразу поймут, что можно кликать на карточку визитки. В нижней части экрана я расположила следующие кнопки: «редактировать визитку», «посмотреть визитку в веб», «привязать QR-код» и кнопку «поделиться визиткой», при нажатии которой, пользователь может выбрать один из нескольких способов, с помощью которых можно делиться своей визиткой — ссылка, .vsf визитка или же QR-код. В нижней части экрана я расположила следующие кнопки: «редактировать визитку», «посмотреть визитку в веб», «привязать QR-код» и кнопку «поделиться визиткой», при нажатии которой, пользователь может выбрать один из нескольких способов, с помощью которых можно делиться своей визиткой — ссылка, .vsf визитка или же QR-код. В нижней части экрана я расположила следующие кнопки: «редактировать визитку», «посмотреть визитку в веб», «привязать QR-код» и кнопку «поделиться визиткой», при нажатии которой, пользователь может выбрать один из нескольких способов, с помощью которых можно делиться своей визиткой — ссылка, .vsf визитка или же QR-код. Теперь, после первого варианта дизайна необходимо протестировать интерфейс, понять все ли потребности я учла и на сколько юзерфрендли получился интерфейс.  3 этап. Коридорное тестирование 1 шаг: 1 шаг: Я как правило, провожу сперва коридорное тестирование с QA-инженерами, далее с менеджерами по внедрению, и уже только потом, в самом конце провожу тест с разработчиками. Отвечу на вопрос — «Почему»? QA инженеры хорошо знают свой продукт и обсуждая с ними прототип первичного дизайна, я пойму, нет ли технических ограничений со стороны самой системы. Также с QA инженерами я тестирую функционал продукта, проверяем нет ли каких-нибудь простых, типичных ошибок, т.к. дизайнер долго смотрит на одно и тоже, глаза замыливаются и есть достаточно большая вероятность наличия ошибок и недоработок. Смотрю на сколько просто или тяжело отрисованный интерфейс воспринимается ими и как они проходят по флоу. Хотя тестировщики относятся к кластеру продвинутых пользователей и лучше бы тестировать интерфейс на менее продвинутых, чтоб сделать его максимально интуитивным и простым, но быстро проверять какие-то гипотезы – можно. Также преимуществом является то, что тестировщики на уровне дизайна уже ознакомлены с функционалом и им в конце проще будет проверять и принимать работу у разработчиков. Получается я одной пулей убью сразу несколько зайцев. 2 шаг: 2 шаг: Далее провожу тестирование с менеджерами по внедрению, они тоже важные герои моего рассказа. Они часто общаются с клиентами, знают их боли и смотрят на продукт зачастую глазами клиента. Во время тестирования, смотрю хватает ли им функционала, как они идут по флоу, где ошиблись и почему, делаю выводы и дорабатываю дизайн. 3 шаг: 3 шаг: Тестирование с разработчиками тоже полезный прием. После отрисовки вышеуказанного интерфейса, я показала интерфейс разработчику, который предложил пару изменений, чтобы сделать разработку быстрее и с наименьшими ресурсными затратами, что тоже очень немаловажный момент. Какие изменения предложил разработчик: Мы перенесли иконку «редактирование» на верхний правый угол, расположили рядом с названием визитки, вместо иконки добавления визитки.
Иконку «посмотреть визитку» мы также расположили на карточке визитки. Мы перенесли иконку «редактирование» на верхний правый угол, расположили рядом с названием визитки, вместо иконки добавления визитки. Мы перенесли иконку «редактирование» на верхний правый угол, расположили рядом с названием визитки, вместо иконки добавления визитки. Иконку «посмотреть визитку» мы также расположили на карточке визитки. Иконку «посмотреть визитку» мы также расположили на карточке визитки. Предложение разработчика мне понравилось: во-первых, внизу не будет много кнопок и тем самым пользователь быстро выберет нужный вариант редактирования или просмотра визитки, во-вторых, все поместилось в один экран (даже для телефонов с маленькими экранами), что более лаконично и юзабильно.   Рисунок 3- Дополнительные изменения в интерфейсе на первой странице приложения MyQRcards в обновленном дизайне Вот такой простой прием, который из себя представляет гибридное коридорное тестирование, я придумала и применяю при разработке дизайна интерфейсов. Далее мы выпускаем продукцию, все как по классике: получаем обратную связь от клиентов, дорабатываем, но в данном случае, применяя такой прием я минимизирую ошибки до того, как передать проект в разработку. Надеюсь, прием будет полезным, применяйте, пишите обратную связь! Буду рада вашим вопросам! ]]></text>
</doc>
